<pb n="20" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_020.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">20</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<div type="textpart" subtype="preface" n="vorrede" xml:id="front_vorrede_id-001">
<ab type="translation">
<lb n="1"/>zusammenbringen, die Anderen dagegen, nach dem Alphabet aufzählend,
<lb n="2"/>trennten das nach Art und Wirkung Gleichartige, damit es dadurch leichter
<lb n="3"/>im Gedächtniss behalten werde<ref target="#fn-vorrede-001-s001-n08" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-vorrede-001-s001-n08">8)</ref>.
<lb n="4"/>Wir aber haben sozusagen von der ersten reiferen Jugendzeit an
<lb n="5"/>unablässig mit einem gewissen Verlangen, die Materie kennen zu lernen
<lb n="6"/>und nach Durchwanderung vieler Länder — denn du kennst unsere mili-
<lb n="7"/>tärische Laufbahn — den Gegenstand in fünf Büchern bearbeitet, und
<lb n="8"/>zwar auf Betreiben von dir, dem wir auch die Arbeit widmen, erwidernd
<lb n="9"/>das Wohlwollen, welches du uns bewiesen hast, der du ja deiner Natur
<lb n="10"/>nach alle die zu deinen Freunden zählst, welche wissenschaftlich gebildet
<lb n="11"/>sind, besonders aber diejenigen, welche mit dir dieselbe Kunst betreiben,
<lb n="12"/>in hervorragender Weise jedoch uns selbst. Kein geringer Beweis für
<lb n="13"/>deine Rechtschaffenheit ist aber die Zuneigung des hochachtbaren Likanios
<lb n="14"/>Bassos<ref target="#fn-vorrede-001-s001-n09" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-vorrede-001-s001-n09">9)</ref> für dich, die wir im Verkehr mit euch erkannten, wo wir das nach-
<lb n="15"/>ahmenswerthe Wohlwollen unter euch beiden gegen einander beobachteten.
<lb n="16"/>Wir bitten aber dich und die Leser dieser Schrift, nicht auf unsere
<lb n="17"/>Geschicklichkeit in der Darstellung zu sehen, sondern auf die der Sache
<lb n="18"/>selbst zugleich mit Erfahrung gewidmete Sorgfalt. Denn wir haben mit
<lb n="19"/>äusserster Genauigkeit den grössten Theil<ref target="#fn-vorrede-001-s001-n10" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-vorrede-001-s001-n10">10)</ref> aus eigener Anschauung
<lb n="20"/>kennen gelernt, Einiges laut der bei Allen übereinstimmenden Erzählung
<lb n="21"/>und Forschung nach dem, was bei den Einzelnen einheimisch ist, zuver-
<lb n="22"/>lässig erfahren und werden nun versuchen, sowohl eine abweichende An-
<lb n="23"/>ordnung anzuwenden, als auch die Arten und Kräfte eines jeden Mittels
<lb n="24"/>zu beschreiben.
<lb n="25"/>Es leuchtet wohl Jedem ein, dass eine Belehrung über die Arznei-
<lb n="26"/>mittel nothwendig ist, welche sich über die gesammte Kunst verbreitet und
<lb n="27"/>jedem Theil derselben eine unschätzbare Hülfe gewährt. Sie (die Kunst)
<lb n="28"/>kann deshalb auch nach den Zubereitungen, den Mischungen und den bei
<lb n="29"/>den Krankheiten angestellten Versuchen gefördert werden, weil die Kennt-
<lb n="30"/>niss eines jeden Arzneimittels sehr viel dazu beiträgt. Wir werden auch
<lb n="31"/>dazu nehmen die allgemein bekannte und verwandte Materie, damit die
<lb n="32"/>Schrift vollständig werde.
<lb n="33"/>Vor Allem ist es nothwendig, mit Sorgfalt bedacht zu sein auf die
<lb n="34"/>Aufbewahrung und das Einsammeln eines jeden (Mittels) zu der ihm ange-
<lb n="35"/>passten geeigneten Zeit. Denn davon hängt es ab, ob die Arzneien wirk-
<lb n="36"/>sam sind oder ihre Kraft verlieren. Sie müssen nämlich bei heiterem
<lb n="37"/>Himmel gesammelt werden; denn es ist ein grosser Unterschied darin,
<lb n="38"/>ob die Einsammlung bei trockenem oder regnerischem Wetter geschieht,
<lb n="39"/>wie auch, ob die Gegenden gebirgig, hochgelegen, den Winden zugängig,
<lb n="40"/>kalt und dürr sind, denn die Heilkräfte dieser (Pflanzen) sind stärker.
<lb n="41"/>Die aus der Ebene, aus feuchten, schattigen und windlosen Gegenden sind
<lb n="42"/>zumeist kraftloser, um so mehr, wenn sie zur ungeeigneten Zeit einge-
<pb n="21" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_021.jpg"/>
<fw type="header" place="top">Vorrede.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">21</fw>
<lb n="1"/>sammelt oder aus Schlaffheit hingewelkt sind. Auch ist freilich nicht
<lb n="2"/>ausser Acht zu lassen, dass sie oft durch die gute Bodenbeschaffenheit
<lb n="3"/>und das Verhalten der Jahreszeit früher oder später ihre volle Kraft
<lb n="4"/>haben. Einige haben die Eigenthümlichkeit, dass sie im Winter Blüthen
<lb n="5"/>und Blätter treiben, andere blühen im Jahre zweimal. Wer hierin Er-
<lb n="6"/>fahrung sammeln will, der muss dabei sein, wenn die neuen Sprossen aus
<lb n="7"/>der Erde kommen, wenn sie sich im vollen Wachsthum befinden und wenn
<lb n="8"/>sie verblühen. Denn weder kann der, welcher zufällig nur das Hervor-
<lb n="9"/>spriessen beobachtet, die volle Kraft (der Pflanze) kennen lernen, noch
<lb n="10"/>der, welcher nur eine vollblühende Pflanze gesehen hat, diese beim Hervor-
<lb n="11"/>spriessen erkennen. Daher verfallen wegen der Veränderungen an den
<lb n="12"/>Blättern, an der Grösse der Stengel, an den Blüthen und Früchten und
<lb n="13"/>wegen irgend anderer Eigenthümlichkeiten diejenigen über dieses und
<lb n="14"/>jenes in grossen Irrthum, welche nicht in solcher Weise Beobachtungen ge-
<lb n="15"/>macht haben. Aus diesem Grunde wenigstens haben einige Schriftsteller
<lb n="16"/>sich täuschen lassen, wenn sie behaupten, einige (Pflanzen) brächten weder
<lb n="17"/>eine Büthe, noch einen Stengel, noch eine Frucht hervor, wie beim Grase,
<lb n="18"/>beim Huflattich und Fünffingerkraut. Wer diesen Dingen oft und an vielen
<lb n="19"/>Orten begegnet ist, wird von ihnen am besten sich Kenntniss verschaffen.
<lb n="20"/>Weiterhin muss man wissen, dass einige Pflanzenmittel viele Jahre sich
<lb n="21"/>halten, wie die weisse und schwarze Nieswurz, die übrigen zumeist auf
<lb n="22"/>drei Jahre hin brauchbar sind. Die zarten Pflanzen, z. B. Schopflavendel,
<lb n="23"/>heller Gamander, Polei, Eberreis, Seebeifuss, Wermuth, smyrnäischer
<lb n="24"/>Dosten und Aehnliches muss man sammeln, wenn sie im Samen stehen,
<lb n="25"/>die Blüthen aber vor ihrem Abfallen, die Früchte, wenn sie reif sind, und
<lb n="26"/>die Samen, wenn sie zu trocknen beginnen, vor dem Ausfallen. Die
<lb n="27"/>Pflanzensäfte muss man bereiten aus den Stengeln, wenn sie eben aus-
<lb n="28"/>schlagen. Aehnlich verhält es sich mit den Blättern. Die ausfliessenden Säfte
<lb n="29"/>aber und die Tropfenausscheidungen (Thränen) muss man gewinnen, indem
<lb n="30"/>man die Stengel anschneidet, wenn sie sich noch in voller Kraft befinden.
<lb n="31"/>Die zum Aufbewahren und zum Saftausziehen, sowie zum Abziehen der
<lb n="32"/>Rinde bestimmten Wurzeln (sammelt man), wenn die Pflanzen anfangen,
<lb n="33"/>die Blätter zu verlieren. Dabei (muss man) die reinen sofort an nicht
<lb n="34"/>feuchten Orten trocknen, die mit Erde oder Lehm behafteten in Wasser
<lb n="35"/>abwaschen, die Blüthen aber und, was Wohlgerüche enthält, in trockenen
<lb n="36"/>Kisten von Lindenholz aufbewahren. Manches gibt es, was vortheilhaft
<lb n="37"/>in Papier oder Blätter eingehüllt wird zur Erhaltung der Samen.
<lb n="38"/>Für die flüssigen Arzneien eignet sich ein durch und durch dichter
<lb n="39"/>Behälter (Stoff) aus Silber, Glas oder Horn verfertigt, auch ein irdener,
<lb n="40"/>nicht poröser<ref target="#fn-vorrede-001-s001-n11" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-vorrede-001-s001-n11">11)</ref> ist dazu passend und ein hölzerner, wie er besonders aus
<lb n="41"/>Buchsbaum verfertigt wird. Die erzenen Gefässe sind angebracht für
<lb n="42"/>Augen- und feuchte Mittel, besonders für solche, die aus Essig, aus Theer
<pb n="22" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_022.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">22</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>und Cedernharz bereitet sind. Fette und Mark müssen in Zinngefässen
<lb n="2"/>aufbewahrt werden.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-vorrede-001-s001-n01"><lb n="3"/>Der Asklepiade Areios, ein Günstling des Laecanius Bassus. Dioskurides nennt
<lb n="4"/>ihn seinen Kunstgenossen. Es ist wohl derselbe, den Galen tom. XIII p. 857 erwähnt.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-vorrede-001-s001-n02"><lb n="5"/>Schüler des Mantias (250 v. Chr.), wird als Verfasser eines Werkes über die Be-
<lb n="6"/>reitung und Prüfung der Arzneimittel (<foreign xml:lang="grc">περὶ σκευασίας καὶ δοκιμασίας φαρμάκων</foreign>) sowie
<lb n="7"/>eines <foreign xml:lang="grc">στρατιώτης</foreign> betitelten Buches, welches jedenfalls die Behandlung der erkrankten
<lb n="8"/>Soldaten im Felde zum Gegenstande hatte, bezeichnet. (Vgl. Galen tom. XII p. 989,
<lb n="9"/>445, 638, 691, 835, 847, Cels. V 25.)</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-vorrede-001-s001-n03"><lb n="9"/>Leibarzt des Königs Mithridates Eupator
<lb n="10"/>(1. Jahrh. v. Chr.), der Rhizotom <foreign xml:lang="grc">κατ’ ἐξοχήν</foreign> und bedeutendste Schriftsteller über
<lb n="11"/>Arzneimittel seiner Zeit. Galen bezieht sich häufig auf ihn (XI p. 795, 797, XIV
<lb n="12"/>p. 7), ebenso Plinius (XXV 8, XIX 165, XX 63 u. a. O.). Ohne Zweifel hat D. den Kra-
<lb n="13"/>teuas fleissig benutzt, zwar ohne ihn zu nennen.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-vorrede-001-s001-n04"><lb n="13"/>Wird von Plinius oft citirt (XX
<lb n="14"/>200, XXI 102, XXXII 87).</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-vorrede-001-s001-n05"><lb n="14"/>Heisst bei den Römern Tullius oder Julius Bassus;
<lb n="15"/>Plinius sagt im Quellenregister zu Buch XX von ihm nur: <foreign xml:lang="la">qui graece scripsit</foreign>. Cälius
<lb n="16"/>Aurelianus nennt ihn Tullius, bei Scribonius Largus und Plinius lesen wir Julius
<lb n="17"/>Bassus. Meyer (Gesch. d. Bot. II S. 23) hält Tullius für richtiger, weil die Griechen
<lb n="18"/>Tullius häufig mit einem <foreign xml:lang="grc">Τ</foreign>, Julius aber mit <foreign xml:lang="grc">ΟΥ</foreign> schrieben, also eine Verwechselung
<lb n="19"/>beider Namen durch die Abschreiber weniger möglich war. Nach demselben Schrift-
<lb n="20"/>steller war er Freund des jüngeren Niger und hat bei Galen XIII p. 1033 den
<lb n="21"/>charakteristischen Namen <foreign xml:lang="grc">ὁ Στωικός</foreign>, der Stoiker; er schrieb über Pharmakologie.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-vorrede-001-s001-n06"><lb n="22"/>Wird bei Plinius einmal erwähnt XXXII 101, wo er Frösche mit Meerzwiebelabkochung
<lb n="23"/>gegen Dysenterie empfiehlt.</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-vorrede-001-s001-n07"><lb n="23"/>Plinius (XX 77) führt einen Petronius Diodotus, <foreign xml:lang="la">qui antho-
<lb n="24"/>logumena scripsit</foreign>, auf, ebenso XXV 110, dagegen XX 145 und XXIV 147 einen Diodotus,
<lb n="25"/>dem er <foreign xml:lang="la">empirica</foreign> zuschreibt. Wittstein (Die Naturgeschichte des Cajus Plinius secundus,
<lb n="26"/>Bd. 4 S. 33) hält dieselben für ein und dieselbe Person, so dass Diodotus vielleicht durch
<lb n="27"/>Adoption in das Geschlecht der Petronier den Namen Petronius erhalten habe.
<lb n="28"/>Dieser Vermuthung, dass Plinius aus zwei Namen einen gemacht habe, tritt Errotianus
<lb n="29"/>entgegen, der jedem ein besonderes Werk beilegt: <foreign xml:lang="grc">Πετρώνιος ἐν ὁλικαῖς καὶ Διόδοτος
<lb n="30"/>ἐν β΄ μυθολογικῶν</foreign>. Meyer (Gesch. d. Bot. II S. 47 ff.) will Petronius Musa lesen, er
<lb n="31"/>setzt ihn in den Anfang des 1. Jahrh. n. Chr. Dass an unserer Stelle zwei
<lb n="32"/>verschiedene Schriftsteller gemeint sind, erhellt schon daraus, dass zwischen beiden
<lb n="33"/>Namen ein anderer, Niger, steht.</note>
<note type="footnote" n="8" xml:id="fn-vorrede-001-s001-n08" corresp="#ref-fn-vorrede-001-s001-n08" place="bottom"><lb n="33"/>Wie weit diese scharfe Verurtheilung der ge-
<lb n="34"/>nannten Schriftsteller zutrifft, lässt sich nicht prüfen, da ihre Schriften sämmtlich
<lb n="35"/>verloren gegangen sind. Sie passt aber jedenfalls nicht auf Niger. Plinius nennt
<lb n="36"/>ihn als Gewährsmann an unzähligen Stellen; im Buch XX 226 nennt er ihn Sextius
<lb n="37"/>Niger, ebenso im Schriftstellerverzeichniss zu diesem Buche, sonst durchweg Sextius;
<lb n="38"/>er bezeichnet ihn (XXXII 26) als „<foreign xml:lang="la">diligentissimus medicinae</foreign>“, Galen, der ihn einfach
<lb n="39"/>Niger nennt, stellt ihn unter den besseren Schriftstellern über Herakleides und
<lb n="40"/>Krateuas (tom. XI p. 797). Ohne Zweifel hat ihn D. selbst häufig benutzt; man
<lb n="41"/>vergleiche Plinius (XVI 50, XXIX 74, XXXII 26) und D. (IV 80, II 67, II 26), wo
<lb n="42"/>das, was ersterer mit ausdrücklicher Beziehung auf Niger über die Giftigkeit des
<lb n="43"/>Taxus in Arkadien, über die angebliche Unverbrennlichkeit des Salamanders, über
<lb n="44"/>die Gewinnung des Bibergeils sagt, auch bei letzterem ohne Quellenangabe sich findet.</note>
<note type="footnote" n="9" xml:id="fn-vorrede-001-s001-n09" corresp="#ref-fn-vorrede-001-s001-n09" place="bottom"><lb n="45"/>Nach Tacitus (Annal. XV cap. 33) im Jahre 64 Consul. Die Aldina und andere
<lb n="46"/>Ausgaben schreiben <foreign xml:lang="grc">Λικινίου</foreign>, Licinii; am richtigsten wird wohl Laecanius Bassus ge-
<lb n="47"/>lesen.</note>
<note type="footnote" n="10" xml:id="fn-vorrede-001-s001-n10" corresp="#ref-fn-vorrede-001-s001-n10" place="bottom"><lb n="47"/>Im Texte steht <foreign xml:lang="grc">τὰ μὲν λοιπά</foreign>. Das Uebrige gegenüber dem Wenigen, was
<lb n="48"/>D. aus Nachrichten geschöpft hat. Einige wollen <foreign xml:lang="grc">πλεῖστα</foreign>, das Meiste, lesen.</note>
<note type="footnote" n="11" xml:id="fn-vorrede-001-s001-n11" corresp="#ref-fn-vorrede-001-s001-n11" place="bottom"><lb n="48"/><foreign xml:lang="grc">ἀραιός</foreign>,
<lb n="49"/>offenbar im Gegensatz zu <foreign xml:lang="grc">πυκνός</foreign>, dicht.</note>
</div>
