<pb n="19" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_019.jpg"/>
<div type="textpart" subtype="preface" n="vorrede" xml:id="front_vorrede_start_id-001">
<head type="work-title"><lb n="1"/>Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</head>
<head type="section"><lb n="2"/>Vorrede.</head>
<ab type="translation">
<lb n="3"/>Wiewohl Viele, nicht nur Aeltere, sondern auch Jüngere über die
<lb n="4"/>Zubereitung der Arzneimittel, sowie über ihre Heilkraft und Prüfung ge-
<lb n="5"/>schrieben haben, theurer Areios<ref type="footnote-ref" target="#fn-abkuerzungen_001-restored-001-n01" xml:id="ref-fn-abkuerzungen_001-restored-001-n01">1)</ref>, werde ich dir doch zu beweisen suchen,
<lb n="6"/>dass kein vergebliches und grundloses Streben mich zu dieser Abhand-
<lb n="7"/>lung veranlasst hat, weil die Einen derselben nichts geleistet, die Anderen
<lb n="8"/>das Meiste nach der Erzählung aufgezeichnet haben. Denn Iolas von
<lb n="9"/>Bithynien und Herakleides von Tarent<ref type="footnote-ref" target="#fn-abkuerzungen_001-restored-002-n02" xml:id="ref-fn-abkuerzungen_001-restored-002-n02">2)</ref> haben dieselbe Materie wohl
<lb n="10"/>kurzhin behandelt, aber unter gänzlicher Vernachlässigung der Botanik,
<lb n="11"/>die Metalle und Gewürze haben sie sämmtlich gar nicht erwähnt. Kra-
<lb n="12"/>teuas<ref type="footnote-ref" target="#fn-abkuerzungen_001-restored-003-n03" xml:id="ref-fn-abkuerzungen_001-restored-003-n03">3)</ref> dagegen, der Rhizotom, und der Arzt Andreas<ref type="footnote-ref" target="#fn-abkuerzungen_001-restored-004-n04" xml:id="ref-fn-abkuerzungen_001-restored-004-n04">4)</ref>, diese nämlich
<lb n="13"/>scheinen sich eingehender als die Uebrigen mit diesem Gegenstande be-
<lb n="14"/>schäftigt zu haben, haben viele sehr nützliche Wurzeln und auch manche
<lb n="15"/>Pflanzen unbeschrieben gelassen. Uebrigens muss den Alten bezeugt
<lb n="16"/>werden, dass sie auf das Wenige, was sie hinterlassen, auch Sorgfalt ver-
<lb n="17"/>wandt haben, wogegen den Jüngeren, darunter Bassos Tylaios<ref type="footnote-ref" target="#fn-abkuerzungen_001-restored-005-n05" xml:id="ref-fn-abkuerzungen_001-restored-005-n05">5)</ref>, Nikeratos<ref type="footnote-ref" target="#fn-abkuerzungen_001-restored-006-n06" xml:id="ref-fn-abkuerzungen_001-restored-006-n06">6)</ref>
<lb n="18"/>und Petronios, Niger und Diodotos<ref type="footnote-ref" target="#fn-abkuerzungen_001-restored-007-n07" xml:id="ref-fn-abkuerzungen_001-restored-007-n07">7)</ref>, sämmtlich Asklepiaden, nicht Bei-
<lb n="19"/>fall gespendet werden kann. Diese haben zwar den Allen vertrauten und
<lb n="20"/>bekannten Arzneischatz einer einigermassen sorgfältigen Behandlung werth
<lb n="21"/>gehalten, aber die Kräfte der Arzneimittel und die Merkmale ihrer Aecht-
<lb n="22"/>heit haben sie nur oberflächlich angegeben, indem sie ihre Wirkung nicht
<lb n="23"/>durch Versuche feststellten, sondern mit leerem Gerede über die Ursachen
<lb n="24"/>jedes derselben auf Verschiedenheiten der Urkörper zurückführen und
<lb n="25"/>überdies das Eine mit dem Anderen verwechseln. So behauptet Niger,
<lb n="26"/>der doch der bedeutendste unter ihnen zu sein scheint, dass das Euphor-
<lb n="27"/>bium der Saft des in Italien wachsenden Zwergölbaums sei und das An-
<lb n="28"/>drosaimon leiste dasselbe wie das Johanniskraut, die Aloë sei ein fossiles
<lb n="29"/>Product Judäas, und Anderes dergleichen mehr fabelt er, offenbar der
<lb n="30"/>Wahrheit entgegen, ein Beweis nicht für eigene Anschauung, sondern
<lb n="31"/>für Nacherzählen von falsch Verstandenem. Auch in der Anordnung
<lb n="32"/>fehlten sie, die Einen, indem sie nicht unter einander verwandte Kräfte
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-abkuerzungen_001-restored-001-n01" corresp="#ref-fn-abkuerzungen_001-restored-001-n01" place="bottom">Der Asklepiade Areios, ein Günstling des Laecanius Bassus. Dioskurides nennt ihn seinen Kunstgenossen. Es ist wohl derselbe, den Galen tom. XIII p. 857 erwähnt.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-abkuerzungen_001-restored-002-n02" corresp="#ref-fn-abkuerzungen_001-restored-002-n02" place="bottom">Schüler des Mantias (250 v. Chr.), wird als Verfasser eines Werkes über die Bereitung und Prüfung der Arzneimittel (περ<foreign xml:lang="grc">ὶ</foreign> οkευασίας kα<foreign xml:lang="grc">ὶ</foreign> δοkιμασίας φαρμάkων) sowie eines οτρατιωτης betitelten Buches, welches jedenfalls die Behandlung der erkrankten Soldaten im Felde zum Gegenstande hatte, bezeichnet. (Vgl. Galen tom. XII p. 989, 445, 638, 691, 835, 847, Cells. V 25.)</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-abkuerzungen_001-restored-003-n03" corresp="#ref-fn-abkuerzungen_001-restored-003-n03" place="bottom">Leibarzt des Königs Mithridates Eupator (1. Jahrh. v. Chr.), der Rhizotom kατ' <foreign xml:lang="grc">ὲ</foreign>ξοχήν und bedeutendste Schriftsteller über Arzneimittel seiner Zeit. Galen bezieht sich häufig auf ihn (XI p. 795, 797, XIV p. 7), ebenso Plinius (XXV 8, XIX 165, XX 63 u. a. O.). Ohne Zweifel hat D. den Krateuas fleissig benutzt, zwar ohne ihn zu nennen.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-abkuerzungen_001-restored-004-n04" corresp="#ref-fn-abkuerzungen_001-restored-004-n04" place="bottom">Wird von Plinius oft citirt (XX 200, XXII 102, XXXII 87).</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-abkuerzungen_001-restored-005-n05" corresp="#ref-fn-abkuerzungen_001-restored-005-n05" place="bottom">Heisst bei den Römern Tullius oder Julius Bassus; Plinius sagt im Quellenregister zu Buch XX von ihm nur: qui graece scripsit. Cälius Aurelianus nennt ihn Tullius, bei Scribonius Largus und Plinius lesen wir Julius Bassus. Meyer (Gesch. d. Bot. II S. 23) hält Tullius für richtiger, weil die Griechen Tullius häufig mit einem <foreign xml:lang="grc">Υ</foreign>, Julius aber mit <foreign xml:lang="grc">ΟΥ</foreign> schrieben, also eine Verwechselung beider Namen durch die Abschreiber weniger möglich war. Nach demselben Schriftsteller war er Freund des jüngeren Niger und hat bei Galen XIII p. 1033 den charakteristischen Namen ό <foreign xml:lang="grc">Σ</foreign>τωικός, der Stoiker; er schrieb über Pharmakologie.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-abkuerzungen_001-restored-006-n06" corresp="#ref-fn-abkuerzungen_001-restored-006-n06" place="bottom">Wird bei Plinius einmal erwähnt XXXII 101, wo er Frösche mit Meerzwiebelabkochung gegen Dysenterie empfiehlt.</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-abkuerzungen_001-restored-007-n07" corresp="#ref-fn-abkuerzungen_001-restored-007-n07" place="bottom">Plinius (XX 77) führt einen Petronius Diodotus qui anthologumena scripsit, auf, ebenso XXV 110, dagegen XX 145 und XXIV 147 einen Diodotus, dem er empirica zuschreibt. Wittstein (Die Naturgeschichte des Cajus Plinius secundus, Bd. 4 S. 33) hält dieselben für ein und dieselbe Person, so dass Diodotus vielleicht durch Adoption in das Geschlecht der Petronier den Namen Petronius erhalten habe. Dieser Vermuthung, dass Plinius aus zwei Namen einen gemacht habe, tritt Errotianus entgegen, der jedem ein besonderes Werk beilegt: <foreign xml:lang="grc">Π</foreign>ετρώνιος <foreign xml:lang="grc">ὲ</foreign>ν δλιkα<foreign xml:lang="grc">ῖ</foreign>ς kα<foreign xml:lang="grc">ὶ</foreign> <foreign xml:lang="grc">Δ</foreign>ιόδοτος <foreign xml:lang="grc">ὲ</foreign>ν β' μυθολογιk<foreign xml:lang="grc">ῶ</foreign>ν. Meyer (Gesch. d. Bot. II S. 47 ff.9 will Petronius Musa lesen, er setzt ihn in den Anfang des 1. Jahrh. n. Chr. Dass an unserer Stelle zwei verschiedene Schriftsteller gemeint sind, erhellt schon daraus, dass zwischen beiden Namen ein anderer, Niger, steht.</note>
</div>
