<pb n="68" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_068.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">68</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>und 1 Unze Bartgras, lass es einen Tag stehen und koche es dann.
<lb n="2"/>Nachdem du dann das Oel abcolirt hast, gib es in ein weithalsiges Ge-
<lb n="3"/>fäss; dann lege ein Geflecht aus Rohr oder eine weitmaschige Binsen-
<lb n="4"/>matte darüber und breite über diese Quittenäpfel aus, bedecke sie
<lb n="5"/>mit Decken und lass eine genügende Anzahl Tage stehen, bis das Oel
<lb n="6"/>die Kraft von den Quitten angezogen hat. Einige schlagen die Quitten
<lb n="7"/>zehn Tage lang in Decken ein, damit der Wohlgeruch sich verdichte und
<lb n="8"/>sich nicht verflüchtige, danach maceriren sie dieselben mit dem Oel zwei
<lb n="9"/>Tage und Nächte, pressen es dann aus und setzen es weg. Es hat ad-
<lb n="10"/>stringirende, kühlende Kraft, wirkt gegen krätzige Geschwüre, Klein-
<lb n="11"/>grind, Frostbeulen, kriechende Geschwüre und als Injection gegen Ver-
<lb n="12"/>wundungen in der Gebärmutter, stellt als Injection das zu häufige Harnen
<lb n="13"/>und hält den Schweiss zurück. Es wird getrunken gegen Kanthariden,
<lb n="14"/>Buprestis und die giftigen Fichtenraupen. Ein Beweis für seine Güte ist
<lb n="15"/>der Geruch nach Quittenäpfeln.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="16"/>Das Oel der Quittenäpfel, der Früchte von <foreign xml:lang="la">Cydonia vulgaris</foreign> Pers. (Rosaceae-
<lb n="17"/>Prunoideae), der ächten Quitten.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.56" xml:id="ch_1_56">
<head>
<lb n="18"/>Cap. 56. <foreign xml:lang="grc">Περὶ οἰνανθίνου σκευασίας.</foreign> Die Bereitung des
<lb n="19"/><hi rend="bold">Weinblüthenöls.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="19"/>Die wohlriechende Blüthe des Weinstockes lass
<lb n="20"/>welken, wirf sie in Oel von unreifen Oliven und rühre und schüttele
<lb n="21"/>durch; lass zwei Tage stehen, presse es dann aus und setze es weg.
<lb n="22"/>Es hat adstringirende Kraft ähnlich dem Rosenöl, ausser dass es den Leib
<lb n="23"/>nicht öffnet und erweicht. Der beste Beweis für seine Aechtheit ist das
<lb n="24"/>Auftreten des Geruchs nach Weinblüthe.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="25"/>Das Oel wird bereitet aus der Blüthe von <foreign xml:lang="la">Vitis vinifera</foreign> L. (Vitaceae), der
<lb n="26"/><hi rend="spaced">Weinrebe.</hi>
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.57" xml:id="ch_1_57">
<head>
<lb n="27"/>Cap. 57. <foreign xml:lang="grc">Περὶ τηλίνου σκευασίας.</foreign> Die Bereitung des
<lb n="28"/><hi rend="bold">Bockshornöls.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="28"/>9 Pfund Bockshorn, 5 Pfund Oel, 1 Pfund Kalmus,
<lb n="29"/>2 Pfund Cyperngras macerire sieben Tage, indem du es jeden Tag drei-
<lb n="30"/>mal umrührst, dann presse es aus und bewahre es auf. Einige lassen
<lb n="31"/>statt Kalmus Kardamom, statt des Cyperngrases Balsamholz mit ausziehen,
<lb n="32"/>Andere verdichten damit vorher das Oel, maceriren dann das Bockshorn
<lb n="33"/>und pressen es aus. Es hat die Kraft, Ablagerungen (Abscesse) zu er-
<lb n="34"/>weichen und zur Reife zu bringen; in hohem Grade wirksam ist es gegen
<lb n="35"/>alte Verhärtungen der Gebärmutterumgebung (des Perimetriums), wird
<lb n="36"/>schwer Gebärenden injicirt, wenn die Theile durch die ausgetretenen
<lb n="37"/>Flüssigkeiten sehr trocken geworden sind, ferner dient es bei Afterent-
<lb n="38"/>zündungen und wird bei Stuhlzwang mit Erfolg im Klystier gegeben; es
<lb n="39"/>vertreibt Schorf und Grind, ist mit Wachs heilsam gegen Verbrennungen
<lb n="40"/>und Frostbeulen, bringt Sommersprossen weg und wird unter die Mittel
<lb n="41"/>zum Glänzendmachen (der Haut) gemischt. Wähle aber das frische und
<pb n="69" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_069.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 59.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">69</fw>
<lb n="1"/>das, welches nicht zu sehr den Bockshorngeruch hervortreten lässt, welches
<lb n="2"/>die Hände glättet und bittersüssen Geschmack hat, denn solches ist
<lb n="3"/>das beste.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="4"/>D. lässt uns im Ungewissen, ob die ganze Pflanze, <foreign xml:lang="la">Trigonella Foenum graecum</foreign> L.
<lb n="5"/>(Leguminosae-Papilionaceae) oder der Same angewandt wurde; jedenfalls kommt
<lb n="6"/>nur der letztere als Träger des Aromas und der Bitterkeit in Frage.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.58" xml:id="ch_1_58">
<head>
<lb n="7"/>Cap. 58. <foreign xml:lang="grc">Περὶ σαμψυχίνου σκευασίας.</foreign> Die Bereitung des
<lb n="8"/><hi rend="bold">Majoranöls.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="8"/>Quendel, Zimmt, Beifuss, Wasserminzenblüthe, Myrten-
<lb n="9"/>blätter, Majoran, nimm von jedem unter Berücksichtigung seiner Kraft
<lb n="10"/>dem Zwecke gemäss (das Nöthige), stosse Alles zusammen und giesse so
<lb n="11"/>viel Oel von unreifen Oliven darauf, dass die Kraft dessen, was in das-
<lb n="12"/>selbe zum Ausziehen gelegt ist, nicht überwältigt wird, lass es vier Tage
<lb n="13"/>stehen und presse aus. Und wiederum behandle dieselbe Menge derselben
<lb n="14"/>frischen Substanz die gleiche Zeit (im selben Oel) und presse aus<ref target="#fn-book1-010-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-010-s004-n01">1)</ref>, denn
<lb n="15"/>es ist kräftiger. Wähle aber den dunkelgrünen Majoran, der lange duftet
<lb n="16"/>und mässig scharf ist. Es hat erwärmende, verdünnende und scharfe
<lb n="17"/>Kraft; es hilft gegen Verstopfung und Verdrehung des Uterus, treibt die
<lb n="18"/>Menstruation, die Nachgeburt und den Fötus aus und beseitigt die Mutter-
<lb n="19"/>krämpfe; es lindert auch die Schmerzen in den Hüften und geschwollenen
<lb n="20"/>Schamdrüsen. Mit Honig lässt es sich besser anwenden, da es durch
<lb n="21"/>heftiges Zusammenziehen die Stellen verhärtet; eingerieben hebt es die
<lb n="22"/>Erschlaffung auf, auch wird es mit Vortheil den Salben für die an
<lb n="23"/>Opisthotonie<ref target="#fn-book1-010-s004-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-010-s004-n02">2)</ref> und sonst an Krämpfen Leidenden zugemischt.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-010-s004-n01" corresp="#ref-fn-book1-010-s004-n01" place="bottom">
<lb n="24"/>D. sagt hier sehr kurz, dass das erste Oel durch Ausziehen von frischer
<lb n="25"/>Substanz angereichert werden soll.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-010-s004-n02" corresp="#ref-fn-book1-010-s004-n02" place="bottom">
<lb n="25"/>Opisthotonie, eine Krankheit, bei der die
<lb n="26"/>Glieder durch gewaltsames Zucken rückwärts gezogen und steif werden.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="27"/>Die Pflanze, welche dem Oele den Namen gibt, ist <foreign xml:lang="la">Origanum Majorana</foreign> L.
<lb n="28"/>(Labiatae).
<lb n="29"/>D. überlässt bei Darstellung dieses Oels die Wahl der Mengenverhältnisse dem
<lb n="30"/>Gutdünken und der Erfahrung des Laboranten. Er soll die einzelnen Substanzen
<lb n="31"/>in der Zusammensetzung nehmen, dass eine gewisse Harmonie in Wohlgeruch und
<lb n="32"/>Wirkung stattfindet, er soll aber auch nur so viel Oel anwenden, dass die Kräfte der
<lb n="33"/>Pflanzen zur Geltung kommen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.59" xml:id="ch_1_59">
<head>
<lb n="34"/>Cap. 59. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ὠκιμίνου σκευασίας.</foreign> Die Bereitung des
<lb n="35"/><hi rend="bold">Basilicumöls.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="35"/>Nimm 20 Pfund Oel, 11 Pfund und 8 Unzen nach Ge-
<lb n="36"/>wicht Basilicumkraut, pflücke die Blätter ab und macerire sie einen Tag
<lb n="37"/>und eine Nacht in dem Oel, dann presse es aus und setze es weg.
<lb n="38"/>Nachdem du sie (die Blätter) aus dem Presskorbe genommen hast, giesse
<lb n="39"/>wiederum die gleiche Menge Oel darauf und presse aus; es wird dies aber
<lb n="40"/>die zweite Sorte genannt; denn einen dritten Auszug lassen sie nicht zu.
<lb n="41"/>Darauf nimm gleichviel frisches Basilicumkraut, macerire wieder, wie es
<lb n="42"/>beim Rosenöl gesagt ist, indem du das schon zum Ausziehen benutzte
<pb n="70" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_070.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">70</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Oel aufgiessest und die gleiche Zeit stehen lässt, presse aus und bewahre
<lb n="2"/>es auf. Und wenn du es zum dritten oder vierten Male machen willst,
<lb n="3"/>dann macerire, indem du stets frisches Basilicum hineingibst. Es kann
<lb n="4"/>aber auch aus Oel von unreifen Oliven hergestellt werden; jedoch ist es
<lb n="5"/>besser auf jene Art. Es hat dieselben Wirkungen wie das Majoranöl,
<lb n="6"/>nur weniger kräftig.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="7"/>Das Oel aus <foreign xml:lang="la">Ocimum Basilicum</foreign> L. (Labiatae). Basilienkraut. Cod. Const.
<lb n="8"/>und Aldin. beginnen das Capitel so: <foreign xml:lang="grc">ἔλαιον ὠκίμινον σκευάζεται ὥσπερ τὸ κύπρινον</foreign>, das
<lb n="9"/>Basilicumöl wird bereitet wie das (Henna- oder) Lawsonienöl.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.60" xml:id="ch_1_60">
<head>
<lb n="10"/>Cap. 60. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀβροτονίνου σκευασίας.</foreign> Die Bereitung des
<lb n="11"/><hi rend="bold">Beifussöls.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="11"/>Beifussöl. In 9 Pfund<ref target="#fn-book1-010-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-010-s006-n01">1)</ref> des zu Cyperngrasöl gewürzten
<lb n="12"/>Oels wirf 8 Pfund (Beifussblätter), lass einen Tag und eine Nacht stehen
<lb n="13"/>und presse aus. Wenn du es aber für lange Zeit haltbar machen willst,
<lb n="14"/>nimm die ersten Blätter heraus, wirf andere hinein und macerire und
<lb n="15"/>presse aus. Es hat aber erwärmende Kraft, ist wirksam gegen Ver-
<lb n="16"/>stopfungen und Verhärtungen in der Gebärmutter, befördert die Men-
<lb n="17"/>struation und die Nachgeburt.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-010-s006-n01" corresp="#ref-fn-book1-010-s006-n01" place="bottom">
<lb n="18"/>Nach Cod. X und Aldin. 8 Pfund.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="19"/>Die hier benutzte Pflanze ist <foreign xml:lang="la">Artemisia Abrotanum</foreign> L. (Compositae-Liguliflorae),
<lb n="20"/><hi rend="spaced">Stabwurz, Beifuss, Eberraute.</hi>
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.61" xml:id="ch_1_61">
<head>
<lb n="21"/>Cap. 61. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀνηθίνου σκευασίας.</foreign> Die Bereitung des
<lb n="22"/><hi rend="bold">Dillöls.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="22"/>8 Pfund 9 Unzen Oel, 11 Pfund 8 Unzen Dillblüthe<ref target="#fn-book1-010-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-010-s007-n01">1)</ref>, macerire
<lb n="23"/>sie in dem Oel einen Tag lang, dann presse mit den Händen aus und
<lb n="24"/>setze es weg. Wenn du aber ein doppeltes Pressöl machen willst, macerire
<lb n="25"/>frische Dillblüthe auf eben dieselbe Weise. Es hat die Kraft, die Ge-
<lb n="26"/>bärmuttergegend zu erweichen und zu eröffnen, ist wirksam gegen die
<lb n="27"/>Wechselfieber, erwärmt, hebt die Erschlaffung, und ist heilsam gegen
<lb n="28"/>Gelenkschmerzen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-010-s007-n01" corresp="#ref-fn-book1-010-s007-n01" place="bottom">
<lb n="29"/>Dieses offenbare Missverhältniss in den Gewichten verbessert Oribasius durch
<lb n="30"/><foreign xml:lang="grc">παλαιοῦ λίτρας ια΄ οὐγγίας η΄, ἀνήθου ἄνθους τὸ αὐτό</foreign>, 11 Pfund 8 Unzen altes Oel und
<lb n="31"/>gleichviel Dillblüthe.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="32"/><foreign xml:lang="la">Anethum graveolens</foreign> L. (Umbelliferae). <hi rend="spaced">Dill.</hi>
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.62" xml:id="ch_1_62">
<head>
<lb n="33"/>Cap. 62. <foreign xml:lang="grc">Περὶ σουσίνου σκευασίας.</foreign> Die Bereitung des
<lb n="34"/><hi rend="bold">susischen Salböls.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="34"/>Das susische Oel, welches Einige auch Lilienöl
<lb n="35"/>nennen, wird so dargestellt: 9 Pfund 3 Unzen Oel, 5 Pfund 3 Unzen
<lb n="36"/>Kalmus, 5 Unzen Myrrhe mische mit gewürztem Wein und koche. Nach-
<lb n="37"/>dem du dann das Oel abcolirt hast, giesse es mit 3 Pfund 6 Unzen
<lb n="38"/>gestossener und mit Regenwasser macerirter Kardamomen wieder dar-
<lb n="39"/>über, lass auf einander einwirken, nachher presse es aus. Und nimm
<lb n="40"/>3½ Pfund von diesem verdichteten Oel, lege an Zahl tausend zerpflückte
<pb n="71" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_071.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 62.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">71</fw>
<lb n="1"/>Lilien in ein breites, nicht tiefes Fass, giesse das Oel darauf und rühre
<lb n="2"/>mit den vorher mit Honig bestrichenen Händen durch. Lass es einen
<lb n="3"/>Tag und eine Nacht stehen und nachdem du es in der Frühe in eine (Press-)
<lb n="4"/>Büchse gebracht hast, presse es aus. Das obenstehende Oel trenne schleu-
<lb n="5"/>nigst von dem mit dem Oel zugleich ausgepressten Wasser, denn gerade wie
<lb n="6"/>das Rosenöl verträgt es dasselbe nicht; damit erwärmt aber schäumt es
<lb n="7"/>auf und wird faulig. Giesse es aber öfter in andere mit Honig ausge-
<lb n="8"/>strichene Gefässe um, indem du feines Salz dazu streuest und die ge-
<lb n="9"/>sammelte Unreinigkeit vorsichtig wegnimmst. Wenn du nun das aus-
<lb n="10"/>gepresste Gewürz<ref target="#fn-book1-010-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-010-s008-n01">1)</ref> aus dem Presskorbe in das Fass gebracht hast, giesse
<lb n="11"/>wiederum eine der früheren gleiche Menge gewürzten Oels hinzu und
<lb n="12"/>wirf gleichzeitig 10 Drachmen gestossener Kardamomen hinein, rühre
<lb n="13"/>mit den Händen tüchtig durch und presse in kurzen Pausen, das Ab-
<lb n="14"/>fliessende reinige dann. Und wenn du ein drittes Mal aufgiessest, thue
<lb n="15"/>wieder dasselbe, indem du auch Kardamom und ebenso das Salz dazu-
<lb n="16"/>gibst und die Hände mit Honig bestreichest und pressest. Und es wird
<lb n="17"/>das zuerst ausgepresste (Oel) das beste sein, dann (folgt) das zu zweit
<lb n="18"/>erhaltene, das dritte ist das letzte. Und wiederum nimm tausend Lilien,
<lb n="19"/>zerpflücke sie und lege sie hin; nachdem du das zuerst ausgepresste Oel
<lb n="20"/>daraufgegossen hast, verfolge das Verfahren, indem du dasselbe thust,
<lb n="21"/>wie du beim ersten Male gethan, dass du auch Kardamom zumischest
<lb n="22"/>und dann auspressest. Dasselbe thue ein zweites und drittes Mal, indem
<lb n="23"/>du auch Kardamom zugibst [darauf presse aus und thue dasselbe]. Je
<lb n="24"/>öfter du aber frische Lilien macerirst, ein desto kräftigeres Salböl wirst
<lb n="25"/>du haben. Wenn es dir am Ende genug zu sein scheint, mische jedem
<lb n="26"/>Präparate 72 Drachmen ausgesuchte Myrrhe, 10 Drachmen Safran,
<lb n="27"/>75 Drachmen Kardamom<ref target="#fn-book1-010-s008-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-010-s008-n02">2)</ref> zu. Einige geben auch gleichviel Safran und
<lb n="28"/>Zimmt mit Wasser in das Fass. Dann giesse das zuerst ausgepresste
<lb n="29"/>Oel dazu und, nachdem du es kurze Zeit hast stehen lassen, fülle es in
<lb n="30"/>kleine, trockene, mit Gummi oder Myrrhe, sowie mit Safran und Honig,
<lb n="31"/>die mit Wasser behandelt sind, ausgestrichene Gefässe. Dasselbe thue
<lb n="32"/>auch bei der zweiten und dritten Pressung. Einige bereiten es einfach
<lb n="33"/>aus Behen- oder einem anderen Oel und Lilien. Den Vorzug scheint aber
<lb n="34"/>das in Phönikien und Aegypten hergestellte zu verdienen. Am besten
<lb n="35"/>davon ist das, welches nach Lilien riecht. Es hat erwärmende, erweichende,
<lb n="36"/>gegen Verstopfung und Entzündung der Gebärmutterumgebung gerichtete
<lb n="37"/>Kraft [und überhaupt ist es von allen am nützlichsten bei Frauenkrank-
<lb n="38"/>heiten; es ist ein gutes Mittel gegen bösen Grind, Gesichtsausschlag,
<lb n="39"/>Schorf, Ekzeme; Blutstriemen vertreibt es sehr bald und stellt eine gleiche
<lb n="40"/>Farbe (der Haut) her]<ref target="#fn-book1-010-s008-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-010-s008-n03">3)</ref>. Ueberhaupt macht es locker. Getrunken führt
<lb n="41"/>es die Galle durch den Bauch ab, treibt auch den Urin; es ist aber dem
<lb n="42"/>Magen schädlich und erregt Uebelkeit.
<pb n="72" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_072.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">72</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-010-s008-n01" corresp="#ref-fn-book1-010-s008-n01" place="bottom">
<lb n="1"/><foreign xml:lang="grc">ἄρωμα</foreign>, statt dessen will Saracenus <foreign xml:lang="grc">μάγμα</foreign>, so viel wie Krokomagma, Press-
<lb n="2"/>rückstand lesen.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-010-s008-n02" corresp="#ref-fn-book1-010-s008-n02" place="bottom">
<lb n="2"/>Hier dürfte nach Saracenus statt <foreign xml:lang="grc">καρδάμωμον</foreign> besser <foreign xml:lang="grc">κιννάμωμον</foreign>,
<lb n="3"/>Zimmt, zu lesen sein, da das Kardamom schon hinreichend zugesetzt ist, um so mehr
<lb n="4"/>als in dem folgenden Satze bei der abweichenden Darstellung gleichfalls Zimmt ver-
<lb n="5"/>wandt wird.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-010-s008-n03" corresp="#ref-fn-book1-010-s008-n03" place="bottom">
<lb n="5"/>Der eingeklammerte Satz fehlt im Cod. C.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="6"/>Das susische Salböl hat seinen Namen von der Stadt Susa, weil dort, sowie
<lb n="7"/>in Palästina und Phönikien eine ausgedehnte Liliencultur betrieben und das beste
<lb n="8"/>Oel bereitet wurde, nach Clusius, weil von Susa die erste Lilie, eine Zwiebel, kein
<lb n="9"/>Samen, nach Constantinopel gebracht sei.
<lb n="10"/>Es ist <foreign xml:lang="la">Lilium candidum</foreign> L. (Liliaceae), unsere weisse, wohlriechende Lilie.
<lb n="11"/>D. gibt zu diesem kostbaren Oel eine besonders genaue und umständliche
<lb n="12"/>Vorschrift. Die einzelnen Substanzen lässt er ihrer Natur nach besonders ausziehen,
<lb n="13"/>so Myrrhe mit gewürztem Wein, Kardamom und bezw. Safran mit Wasser. Salz
<lb n="14"/>setzt er der Haltbarkeit wegen zu, dasselbe entwässert das Oel.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.63" xml:id="ch_1_63">
<head>
<lb n="15"/>Cap. 63. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ναρκισσίνου σκευασίας.</foreign> Die Bereitung des
<lb n="16"/><hi rend="bold">Narcissensalböls.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="16"/>Das Narcissenöl wird so dicht gemacht: 70 Pfund
<lb n="17"/>5 Unzen gereinigtes Oel, 6 Pfund 2 Unzen Aspalathos; stosse und macerire
<lb n="18"/>diesen mit Wasser, mische dann den dritten Theil Oel zu und koche.
<lb n="19"/>Nimm dann den Aspalathos heraus und gib 5 Pfund 8 Unzen Kalmus
<lb n="20"/>zu. Stosse und siebe ein Stückchen<ref target="#fn-book1-010-s009-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-010-s009-n01">1)</ref> Myrrhe und verrühre es mit altem
<lb n="21"/>gewürztem Wein, mische es zu und koche. Wenn es aber zusammen
<lb n="22"/>aufkocht, setze es ab und colire das erkaltete Oel. Dann nimm von
<lb n="23"/>dem Oel<ref target="#fn-book1-010-s009-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-010-s009-n02">2)</ref> und giesse es in ein Fass, wirf möglichst viel Narcissenblüthe
<lb n="24"/>hinein und rühre zwei Tage um, wie bei dem susischen Oele, presse und
<lb n="25"/>giesse es häufig um, denn auch dieses neigt zur Fäulniss. Es wirkt gegen
<lb n="26"/>Gebärmutterleiden, indem es die Verhärtungen daran und die Ver-
<lb n="27"/>stopfungen beseitigt. Es verursacht aber Kopfschmerzen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-010-s009-n01" corresp="#ref-fn-book1-010-s009-n01" place="bottom">
<lb n="28"/>Im Texte steht <foreign xml:lang="grc">σμύρνης χόνδρον</foreign>, ein Körnchen Myrrhe.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-010-s009-n02" corresp="#ref-fn-book1-010-s009-n02" place="bottom">
<lb n="28"/>D. lässt anfangs
<lb n="29"/>den dritten Theil des gereinigten (<foreign xml:lang="grc">πεπλυμένου</foreign>), d. h. mit Wasser und würzigen Kräutern
<lb n="30"/>behandelten Oels gebrauchen, sagt von den anderen zwei Drittheilen nichts; diese
<lb n="31"/>dürften nun wohl das an dieser Stelle gemeinte Oel sein.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="32"/>In Frage kommen hier <foreign xml:lang="la">Narcissus poeticus</foreign> L., Weisse Narcisse, und <foreign xml:lang="la">N.</foreign>
<lb n="33"/><foreign xml:lang="la">Tazetta</foreign> L. (Liliaceae), Tazette; beide im südlichen Europa heimisch.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.64" xml:id="ch_1_64">
<head>
<lb n="34"/>Cap. 64. <foreign xml:lang="grc">Περὶ κροκίνου σκευασίας.</foreign> Die Bereitung des
<lb n="35"/><hi rend="bold">Safransalböls.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="35"/>Zur Bereitung des Safranöls wirst du das Oel ver-
<lb n="36"/>dichten, wie es beim susischen Oele gesagt ist, nach demselben Mengen-
<lb n="37"/>und Gewichtsverhältniss beim Mischen. Nimm von dem zum susischen
<lb n="38"/>Oel verdichteten Oele 3½ Pfund, gib 8 Drachmen Safran hinzu und rühre
<lb n="39"/>öfters im Tage um, und dieses thue fünf Tage hinter einander; am sechsten
<lb n="40"/>nun giesse das Oel vom Safran rein ab, auf den Safran selbst aber gib
<lb n="41"/>die gleiche Menge Oel und rühre drei Tage um. Darauf giesse es
<lb n="42"/>ab und mische 40 Drachmen gestossene und gesiebte Myrrhe zu und rühre
</ab>
</div>