<pb n="48" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_048.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">48</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/>bisweilen etwas spitz, das mittlere ein klein wenig grösser als die seitlichen. Die
<lb n="2"/>kurzgestielten kleinen Blüthen einzeln oder mehrere beisammen am Ende der Blatt-
<lb n="3"/>ästchen. Kelch glockig, Blumenblätter weiss, so lang wie die Staubfäden. Stein-
<lb n="4"/>frucht eiförmig, erbsengross, glatt und braun.
<lb n="5"/>Der Balsam enthält nach <hi rend="spaced">Wigand</hi> zwei Harze und ätherisches Oel.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.19" xml:id="ch_1_19">
<head>
<lb n="6"/>Cap. 19. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀσπαλάθου.</foreign> <hi rend="bold">Aspalathos.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="7"/>Der Aspalathos
<lb n="8"/>[Einige nennen ihn Erysiskeptron<ref target="#fn-book1-006-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-006-s002-n01">1)</ref>, Andere Sphagnon, Phasganon<ref target="#fn-book1-006-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-006-s002-n02">2)</ref>, die
<lb n="9"/>Syrier Diaxylon<ref target="#fn-book1-006-s002-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-006-s002-n03">3)</ref>] ist ein holziger Strauch mit vielen Dornen, welcher in
<lb n="10"/>Istros, Nisyros<ref target="#fn-book1-006-s002-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-006-s002-n04">4)</ref>, sowie auch in Syrien und auf Rhodus wächst, und den
<lb n="11"/>die Salbenbereiter zum Binden des Wohlgeruches gebrauchen. Gut ist
<lb n="12"/>der, welcher schwer, nach dem Entrinden etwas röthlich oder purpur-
<lb n="13"/>farbig, dicht, wohlriechend und bitter von Geschmack ist. Es gibt davon
<lb n="14"/>aber auch eine zweite Sorte, weiss, holig und geruchlos, die aber für
<lb n="15"/>schlechter gilt. Er hat erwärmende und zugleich adstringirende Kraft,
<lb n="16"/>darum dient er mit Wein gekocht und damit gespült gegen Mundausschlag
<lb n="17"/>(Soor)<ref target="#fn-book1-006-s002-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-006-s002-n05">5)</ref> und als Einspülung gegen fressende und schmutzige Geschwüre
<lb n="18"/>an den Schamtheilen; den Zäpfchen beigemischt zieht er den Fötus heraus.
<lb n="19"/>Die Abkochung davon hemmt den Durchfall und den Blutfluss, befreit
<lb n="20"/>auch von Harnverhaltung und Blähungen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-006-s002-n01" corresp="#ref-fn-book1-006-s002-n01" place="bottom">
<lb n="21"/>1) Siehe Cyperngras Cap. 4.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-006-s002-n02" corresp="#ref-fn-book1-006-s002-n02" place="bottom">
<lb n="21"/>2) <foreign xml:lang="grc">φάσγανον</foreign>, Dolch, Schwert, weil die Dornen so
<lb n="22"/>scharfe Verwundungen verursachen.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-006-s002-n03" corresp="#ref-fn-book1-006-s002-n03" place="bottom">
<lb n="22"/>3) <foreign xml:lang="grc">διάξυλον</foreign>, eigentlich Querholz, Kreuzholz, wird
<lb n="23"/>von <hi rend="spaced">Marcellus</hi>, dem Interpreten des D. (1525) als <foreign xml:lang="la">mediolignum</foreign>, das mittlere Holz
<lb n="24"/>bezeichnet.
</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book1-006-s002-n04" corresp="#ref-fn-book1-006-s002-n04" place="bottom">
<lb n="24"/>4) Istros ist wie auch Nisyros (Nisari) eine zu den Kykladen gezählte
<lb n="25"/>Insel.
</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book1-006-s002-n05" corresp="#ref-fn-book1-006-s002-n05" place="bottom">
<lb n="25"/>5) Aphthen.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="26"/>D. spricht sich nicht darüber aus, ob er das Holz oder die Wurzel meint,
<lb n="27"/>während Plinius XII 110 sqq. sagt, dass der Aspalathus, ein weisslicher Dornstrauch,
<lb n="28"/>mit dem Cyperngrase in denselben Districten wachse, ein Baum mit rosenrother
<lb n="29"/>Blüthe, dessen Wurzel zu Salben diene; nur die Sträucher, auf welche sich der
<lb n="30"/>Regenbogen herabkrümme, erhielten den angenehmen Duft, seine gute Beschaffenheit
<lb n="31"/>bestehe in der röthlichen Farbe, in der Dichtigkeit des Holzes und im Geruch nach
<lb n="32"/>Bibergeil. An anderer Stelle (XXIV 112) verwechselt er ein Dorngewächs, dessen
<lb n="33"/>sich die Walker bedienen (<foreign xml:lang="la">Dipsacus fullonum</foreign> L.) mit Aspalathus.
<lb n="34"/>Ueber die Identität dieser Pflanze sind nur Vermuthungen angestellt. Am
<lb n="35"/>meisten weichen die arabischen Schriftsteller von D. ab, welche den Aspalathos
<lb n="36"/>als einen dornigen Baum beschreiben. Seit dem 15. Jahrh. hat man keine Kunde
<lb n="37"/>mehr von dem wahren Aspalathos gehabt. Sowohl <hi rend="spaced">Matthiolus</hi> als auch <hi rend="spaced">Janus</hi>
<lb n="38"/><hi rend="spaced">Cornarius</hi> geben an, dass er schon längst in den Officinen fehle; als Substitute
<lb n="39"/>galten das wohlriechende Aloëholz oder Santelholz. <hi rend="spaced">Joh. Pona</hi> beschreibt die Droge
<lb n="40"/>(<foreign xml:lang="la">Comment. simplicium in monte Baldo cresc.</foreign>) folgendermassen: das Holz ist compact
<lb n="41"/>und schwer, die äussere Rinde grauschwarz, etwas scharf und adstringirend; nach
<lb n="42"/>ihrer Entfernung zeigt sich eine faserige Membran, welche sehr wirksam ist. Zieht
<lb n="43"/>man diese ab, so erscheint das Holz aussen purpurfarben, nach innen blasser
<lb n="44"/>werdend. Der innere Theil ist schwärzlich. Das ganze Holz ist adstringirend, hat
<lb n="45"/>einen sehr scharfen Geruch wie Bibergeil. <hi rend="spaced">Sprengel</hi> hält <foreign xml:lang="la">Cytisus laniger</foreign> oder
<lb n="46"/><foreign xml:lang="la">Spartium villosum</foreign> Vahl (Papilionaceae) für den wohlriechenden Aspalathos und für
<lb n="47"/>die andere Sorte <foreign xml:lang="la">Spartium horridum</foreign> Vahl oder <foreign xml:lang="la">Cytisus spinosus</foreign> Lam. <hi rend="spaced">Fraas</hi>
<pb n="49" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_049.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 21.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">49</fw>
<lb n="1"/>bestimmt den ersteren Aspalathos als <foreign xml:lang="la">Genista acanthoclada</foreign> D. C. <hi rend="spaced">Stachelginster</hi>,
<lb n="2"/>den er nach abgezogener Rinde röthlich und auch bitter fand, aber nicht wohl-
<lb n="3"/>riechend, den anderen als <foreign xml:lang="la">Calycotome villosa</foreign> Link (<foreign xml:lang="la">Spartium villosum</foreign> Vahl).
<lb n="4"/>In den Gewächshäusern werden verschiedene Arten Aspalathos als Zierpflanzen
<lb n="5"/>kultivirt, so <foreign xml:lang="la">Asp. ciliaris</foreign> L., <foreign xml:lang="la">Asp. ericaefol.</foreign> L., <foreign xml:lang="la">Asp. argent.</foreign> L.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.20" xml:id="ch_1_20">
<head>
<lb n="6"/>Cap. 20. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Βρύου.</foreign> <hi rend="bold">Bryon.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="7"/>Das Bryon wird von Einigen
<lb n="8"/>auch Splachnon genannt, es findet sich auf Ceder-, Pappel- und Eich-
<lb n="9"/>bäumen. Den Vorzug verdient das der Ceder, dann kommt das der
<lb n="10"/>Pappel; das wohlriechendste davon und das weisse ist gut, das schwärz-
<lb n="11"/>liche ist schlechter. Es hat adstringirende Kraft, hält die Mitte zwischen
<lb n="12"/>Warm und Kalt, wirkt in Tränken und Sitzbädern gegen Gebärmutter-
<lb n="13"/>leiden. Es wird auch den Behensalben und Salbölen wegen seiner zu-
<lb n="14"/>sammenziehenden (verdichtenden) Wirkung zugesetzt, eignet sich auch zur
<lb n="15"/>Bereitung von Räucherungen und kräftigenden Salben.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="16"/>Plinius XII 108 nennt das Bryon Sphachnos, graue Zotten an den Bäumen,
<lb n="17"/>besonders den Eichen; das beste wächst in Kyrene, dann kommt das kyprische und
<lb n="18"/>an dritter Stelle das phönikische. Es wächst auch an Felsen. An anderer Stelle
<lb n="19"/>nennt er es die Traube der weissen Pappel, das beste wachse in Knidos und Karien,
<lb n="20"/>eine zweite Sorte auf der Ceder in Lykien. Weiter (XIII 137) nennt er auch das
<lb n="21"/>Seemoos Bryon.
<lb n="22"/>Wir haben es hier mit einer wohlriechenden Flechte zu thun, wahrscheinlich
<lb n="23"/>aus der Familie der Usneaceae. Sie sind etwas bitter und zusammenziehend und
<lb n="24"/>wurden gegen Schleim- und Blutflüsse, gegen Ruhr und Magenschwäche angewandt.
<lb n="25"/>Die <foreign xml:lang="la">Alectoria Arabum</foreign> Ach., das Oschnah der alten arabischen Aerzte, ein Product
<lb n="26"/>der heissen Zone, es hat einen ambraartigen Geruch.
<lb n="27"/>Nach <hi rend="spaced">Fraas</hi> ist es <foreign xml:lang="la">Usnea florida</foreign> Ach.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.21" xml:id="ch_1_21">
<head>
<lb n="28"/>Cap. 21. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀγαλλόχου.</foreign> <hi rend="bold">Agallochon.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="29"/>Das Agallochon ist
<lb n="30"/>ein aus Indien und Arabien hergebrachtes Holz, ähnlich dem Thuja-Holze<ref target="#fn-book1-006-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-006-s004-n01">1)</ref>,
<lb n="31"/>gesprenkelt, wohlriechend, beim Kosten etwas zusammenziehend zugleich
<lb n="32"/>mit einer gewissen Bitterkeit, mit lederartiger und gefleckter Rinde. Es
<lb n="33"/>dient zerkaut und in der Abkochung als Spülwasser zum Wohlgeruch des
<lb n="34"/>Mundes, auch ist es ein Parfüm (Streupulver) für den ganzen Körper.
<lb n="35"/>Es wird statt des Weihrauchs zum Räuchern benutzt. Die Wurzel davon
<lb n="36"/>zu 1 Drachme genommen lindert die Schlaffheit, Schwäche und Hitze des
<lb n="37"/>Magens. Denjenigen, welche an Seiten- und Leberschmerzen, welche an
<lb n="38"/>Dysenterie oder Leibschneiden leiden, hilft es mit Wasser getrunken.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-006-s004-n01" corresp="#ref-fn-book1-006-s004-n01" place="bottom">
<lb n="39"/>1) Nach <hi rend="spaced">Sprengel</hi> <foreign xml:lang="la">Thuja articulata</foreign> Vahl; den Vergleich bezieht er auf die
<lb n="40"/>Knorren oder Maserkröpfe, <foreign xml:lang="grc">γόγγροι</foreign>, die sich hier wie beim <foreign xml:lang="la">Aloëxylon Agallochum</foreign>
<lb n="41"/>Lour. finden sollen.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="42"/>Das Wort Agallochum entspricht nach demselben <hi rend="spaced">Sprengel</hi> dem „Ahaloth“
<lb n="43"/>der Hebräer (Hohel. 4, 14; Psalm 44, 9) und dem „Agalladschin“, späteren „Allowath“
<lb n="44"/>der Araber. Das Ahaloth liegt dann dem Aloëholz zu Grunde. Bei Plinius XII 98
<lb n="45"/>heisst es Tarum, es war eins der kostbarsten Räucherwerke. <hi rend="spaced">Simeon Seth</hi> (De
<lb n="46"/>alimentorum facult.) nennt es <foreign xml:lang="grc">Ξυλαλόη</foreign>, Aloëxylon, Aloëholz (<hi rend="spaced">Meyer</hi>, Gesch. d. Bot. III
<pb n="50" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_050.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">50</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>S. 364) und zählt zehn verschiedene Sorten auf.
<lb n="2"/>In der Beschreibung der Stammpflanze und der Droge weichen die älteren
<lb n="3"/>Botaniker nicht unwesentlich von einander ab. <hi rend="spaced">Garcia</hi> sagt fast übereinstimmend
<lb n="4"/>mit Anderen: Der Baum wächst nur in Indien, Arabien ist nur das Durchgangsland.
<lb n="5"/>Er hat die Grösse des Oelbaums, die Rinde ist dick und ohne Geruch, das Holz
<lb n="6"/>überhaupt ist frisch geruchlos, der angenehme Duft entwickelt sich erst beim
<lb n="7"/>Trocknen und ist dem Marke (cordi) zu am stärksten. Die Eingeborenen reissen ent-
<lb n="8"/>weder die Rinde ab, ehe sie das Holz in den Handel bringen, oder sie graben die
<lb n="9"/>Stämme in die Erde, wo sich beim Verschwinden der Rinde der Wohlgeruch ent-
<lb n="10"/>wickelt. Sie nennen den Baum (nach <hi rend="spaced">Lud. Romanus</hi>, Navig. in Oriente) <hi rend="spaced">Calampat</hi>
<lb n="11"/>(vgl. <hi rend="spaced">Bauhin</hi> et <hi rend="spaced">Cherler</hi> lib. IV p. 477 sqq.). <hi rend="spaced">Rumph</hi> (De plantis exotic., um 1750)
<lb n="12"/>sagt, es gebe zwei Sorten Aloëholz, <hi rend="spaced">Kalambak</hi> und <hi rend="spaced">Garoë malaka</hi>; als Stamm-
<lb n="13"/>pflanzen werden <foreign xml:lang="la">Aloëxylon Agallochum</foreign> Lour. (Leguminosae-Caesalpin.) und <foreign xml:lang="la">Aquilaria</foreign>
<lb n="14"/><foreign xml:lang="la">malacensis</foreign> Lam. (Thymelaeac.), ansehnliche Bäume Hinterindiens und der benachbarten
<lb n="15"/>Inseln bezeichnet.
<lb n="16"/>Neuerdings haben sich <hi rend="spaced">Hanbury</hi> (Science papers 1876 p. 263), <hi rend="spaced">Greshoff</hi>
<lb n="17"/>(Schetsen van Nuttige Indische Planten) und Prof. <hi rend="spaced">J. Möller</hi> (Lignum Aloës und
<lb n="18"/>Linaloëholz, Pharm. Post 1896, Separatabdr.) mit dem Agallochum beschäftigt. Han-
<lb n="19"/>bury kennt dasselbe nur als Product von <foreign xml:lang="la">Aquilaria Agallocha</foreign> Roxb. „Das Holz“, sagt
<lb n="20"/>er, ist in seinem gewöhnlichen Zustande von blasser Farbe, leicht und geruchlos und
<lb n="21"/>wird als Droge nicht geschätzt. Unter gewissen Bedingungen findet jedoch eine Um-
<lb n="22"/>änderung in einzelnen Theilen sowohl des Stammes als der Zweige statt, indem das
<lb n="23"/>Holz von einer dunklen, harzigen, gewürzhaften Flüssigkeit erfüllt wird und ein
<lb n="24"/>höheres spec. Gewicht erlangt. ... Es sind dies Theile des Holzes, welche die frag-
<lb n="25"/>liche Droge bilden und die um so höher geschätzt werden, je schwerer und je reicher
<lb n="26"/>sie an harziger Masse sind. ... Beim Suchen nach ‚<hi rend="spaced">Aggar</hi>‘, wie das geschätzte
<lb n="27"/>Holz genannt wird, entfernen die Sammler die Rinde und hauen in das Holz so tief,
<lb n="28"/>bis sie dunkelfarbige Adern bemerken, welche die Nähe des werthvollen Holzes an-
<lb n="29"/>zeigen. Dieses findet sich gewöhnlich in nur geringer Entfernung vom Centrum des
<lb n="30"/>Stammes oder Zweiges. In einigen Districten herrscht die Gewohnheit, die Ge-
<lb n="31"/>winnung des harzigen Holzes zu erleichtern, indem man Theile des Holzes in die
<lb n="32"/>feuchte Erde vergräbt oder den ganzen Baum, nachdem er niedergehauen, einige
<lb n="33"/>Zeit liegen lässt; die Wirkung davon ist, dass das nicht harzige Holz abstirbt und
<lb n="34"/>dann mit eisernen Werkzeugen entfernt werden kann.“
<lb n="35"/>In der Tamilsprache heisst das Aloëholz „Aghil“, woraus die Portugiesen das
<lb n="36"/>Wort „Aguila“ bildeten. Von <hi rend="spaced">Lamarck</hi> wurde dieses weiter zum Genusnamen
<lb n="37"/>„Aquilaria“ geformt, welcher zu der missverständlichen Uebersetzung „Adlerholz“
<lb n="38"/>führte. Die feinste Sorte kam wohl kaum in den Handel, sondern blieb an den
<lb n="39"/>Höfen der Fürsten; aber auch das gewöhnliche Aloëholz wurde sehr geschätzt. Nach
<lb n="40"/>der Taxe der Stadt Ulm vom Jahre 1596 kostete eine halbe Unze (15 g) 40 Kreuzer
<lb n="41"/>(vgl. <hi rend="spaced">Flückiger</hi>, Pharmakogn. S. 217).
<lb n="42"/>Eingehende und aufklärende Untersuchungen verdanken wir <hi rend="spaced">Möller</hi>. Er hat
<lb n="43"/>eine ganze Reihe sogen. Aloëhölzer untersucht und kommt zu folgendem Schluss:
<lb n="44"/>Das ächte Aloëholz stammt von Aquilaria-Arten. Es scheint seltener nach Europa
<lb n="45"/>gekommen zu sein, als ein anderes, dessen Abstammung nicht ermittelt werden
<lb n="46"/>konnte. Dieses stammt vielleicht von jener unbekannten Leguminose, welche von
<lb n="47"/><hi rend="spaced">Loureiro</hi> <foreign xml:lang="la">Aloëxylon Agallochum</foreign> genannt wurde, wahrscheinlicher von <foreign xml:lang="la">Gonostylus</foreign>
<lb n="48"/><foreign xml:lang="la">Miquelianus</foreign>, einer Thymelaeacee. Das Aquilariaholz ist leicht erkennbar an den
<lb n="49"/>intraxylären Phloëmsträngen, da diese bisher bei keinem Holze gefunden wurden.
<pb n="51" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_051.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 23.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">51</fw>
<lb n="1"/>Die aromatischen Stoffe, denen das Aquilariaholz seine Anwendung verdankt,
<lb n="2"/>sind das Product einer Altersdegeneration. Sie treten zunächst als allgemeiner Zell-
<lb n="3"/>inhalt auf und führen endlich zur Zerstörung der Zellmembranen und damit der
<lb n="4"/>Holzsubstanz.
<lb n="5"/>Das Holz von <foreign xml:lang="la">Aquilaria Agallocha</foreign> Roxb. (aus den Royal Botan. Gard. in Kew)
<lb n="6"/>ist dunkel zimmtbraun, ziemlich hart, nicht schwer, gut spaltbar, geruchlos, beim
<lb n="7"/>Verbrennen eigenartig schwach riechend. Am Querschnitte sind Gefässe und Mark-
<lb n="8"/>strahlen selbst unter der Lupe schwer zu unterscheiden, dagegen sieht man deutlich
<lb n="9"/>eine tangentiale Strichelung von dunklen zarten Linien, der Ausdruck der Phloëm-
<lb n="10"/>bündel, die im älteren Holze stark in die Quere gestreckt sind. Ihr Parenchym ist so
<lb n="11"/>dicht mit brauner Inhaltsmasse erfüllt, dass die Phloëmstränge, unter Wasser gesehen,
<lb n="12"/>als compacte Masse erscheinen, aus welcher die gelben Bastfasern hervorglänzen. Den-
<lb n="13"/>selben Inhalt führen auch die Markstrahlen und stellenweise auch die trachealen
<lb n="14"/>Elemente. Die Gefässe sind isolirt oder zu wenigen gruppirt. Parenchym kommt
<lb n="15"/>ausser den Phloëmsträngen wenig vor. Die Fasern sind breit, mässig verdickt, mit
<lb n="16"/>winzigen, aber deutlich behuften Tüpfeln besetzt.
<lb n="17"/>Die in allen Nüancen braune, bernsteingelbe bis beinahe schwarze Inhalts-
<lb n="18"/>masse aller Zellen ist unlöslich in Wasser, Alkohol und Aether, löslich in Alkalien,
<lb n="19"/>vollständiger in Chloralhydrat. Auf Gerbstoff reagirt sie nur schwach.
<lb n="20"/>Nach <hi rend="spaced">Dymock</hi> zeigen die besten Stücke des Holzes, die in Wasser unter-
<lb n="21"/>sinken, zahlreiche mit Harz erfüllte Höhlungen. Gekaut wird das Holz zwischen den
<lb n="22"/>Zähnen weich, es schmeckt bitter und aromatisch. Angezündet verbreitet es einen
<lb n="23"/>angenehmen Geruch, während das falsche Aloëholz wie verbrannter Kautschuk riecht.
<lb n="24"/>Das zweite, nach der Häufigkeit seines Vorkommens zu schliessen, dem ächten
<lb n="25"/>wohl für gleichwerthig erachtete Aloëholz ist viel härter und hat einen von Aquilaria
<lb n="26"/>ganz verschiedenen Bau.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.22" xml:id="ch_1_22">
<head>
<lb n="27"/>Cap. 22. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Νασκάφθου.</foreign> <hi rend="bold">Naskaphthon.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="28"/>Naskaphthon, nach
<lb n="29"/>Anderen Narkaphthon, auch dieses wird aus Indien gebracht. Es ist
<lb n="30"/>rindenartig, ähnlich dem vom Maulbeerbaum Abgeschälten, wegen seines
<lb n="31"/>Wohlgeruches wird damit geräuchert, auch wird es den zusammen-
<lb n="32"/>gesetzten Räuchermitteln zugemischt. In der Räucherung hilft es auch
<lb n="33"/>gegen Gebärmutterverstopfung.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="34"/>Naskaphthon ist eine nicht bestimmte Masse.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.23" xml:id="ch_1_23">
<head>
<lb n="35"/>Cap. 23. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Καγκάμου.</foreign> <hi rend="bold">Kankamon.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="36"/>Das Kankamon ist die
<lb n="37"/>Thräne eines arabischen Baumes, in gewisser Weise der Myrrhe ähnlich,
<lb n="38"/>von widrigem Geschmack, welche man als ein Räuchermittel verwendet;
<lb n="39"/>man räuchert nämlich die Kleider damit zugleich mit Myrrhe und Styrax.
<lb n="40"/>Es soll eine die Fetten abmagernde Kraft haben, wenn es in der Menge
<lb n="41"/>von 3 Obolen mit Wasser oder Sauerhonig einige Tage hindurch ge-
<lb n="42"/>nossen wird. Es wird auch an der Leber und an Epilepsie Leidenden
<lb n="43"/>und Asthmatikern gegeben; ferner befördert es mit Honigwasser die Men-
<lb n="44"/>struation, vertreibt rasch die Narben in den Augen und heilt mit Wein
<lb n="45"/>behandelt die Schwachsichtigkeit. Gegen Zahnfleischfäule und Zahnschmerzen
<lb n="46"/>wirkt es wie kein anderes Mittel.
</ab>
<note type="commentary">
<pb n="52" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_052.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">52</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Bei Theophrast und Galen finden wir über Kankamon nichts, bei Plinius nur,
<lb n="2"/>dass es neben Tarum durch das Gebiet der nabathäischen Troglodyten eingeführt
<lb n="3"/>werde. <hi rend="spaced">Sprengel</hi> versucht die Identificirung der Droge durch Vermittelung des
<lb n="4"/>Arabischen. <hi rend="spaced">Rhazes</hi> hat nämlich dafür den Namen Lakh und sagt, der Baum, aus
<lb n="5"/>dem es fliesse, gleiche der <foreign xml:lang="la">Sorbus domestica</foreign>. <hi rend="spaced">Avicenna</hi> berichtet vom Lakh das-
<lb n="6"/>selbe wie vom Kankehar oder Kankeham, dem arabisirten <foreign xml:lang="grc">κάγκαμον</foreign>. Weiter sagt
<lb n="7"/><hi rend="spaced">Sprengel</hi>, in Afrika wachse ein der <foreign xml:lang="la">Sorbus domestica</foreign> ähnlicher Baum, <foreign xml:lang="la">Amyris</foreign>
<lb n="8"/><foreign xml:lang="la">Kataf</foreign> Forsk., welcher zur Regenzeit ein rothes, wohlriechendes Pulver ausschwitze,
<lb n="9"/>das die Frauen sich auf das Haupt streueten. Das Holz davon diene in Aegypten
<lb n="10"/>dazu, um mit seinem Rauch die irdenen Wasserkrüge zu imprägniren. Das Gummi
<lb n="11"/>habe abführende, also entfettende Wirkung und befördere die Menstruation.
<lb n="12"/>Die Schriftsteller des 16. Jahrhunderts hielten, den Arabern folgend, das Kan-
<lb n="13"/>kamon für Lacca; diese entsteht aber durch den Stich der Schildlaus, <foreign xml:lang="la">Coccus Lacca</foreign>,
<lb n="14"/>in die jungen Zweige von <foreign xml:lang="la">Aleurites laccifera</foreign> Willd. (Euphorbiaceae), von verschiedenen
<lb n="15"/>Ficus-Arten (Artocarpeae), <foreign xml:lang="la">Butea frondosa</foreign> Roxbg. (Papilionaceae) und anderen Bäumen
<lb n="16"/>Ostindiens, indem der Milchsaft ausfliesst und erhärtet (Lacca in granis und in baculis).
<lb n="17"/>Das Product wurde früher gegen Krankheiten der Mundhöhle und des Zahnfleisches
<lb n="18"/>gebraucht. Auf glühende Kohlen geworfen riecht es etwas angenehm.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.24" xml:id="ch_1_24">
<head>
<lb n="19"/>Cap. 24. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κύφεως.</foreign> <hi rend="bold">Kyphi.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="20"/>Kyphi ist die den Göttern ge-
<lb n="21"/>nehmste Räuchermischung, die Priester in Aegypten wenden sie sehr häufig
<lb n="22"/>an. Es wird auch den Gegengiften zugemischt und in Tränken den
<lb n="23"/>Asthmatikern gegeben. Es werden mehrere Zubereitungsarten desselben
<lb n="24"/>angegeben, eine davon ist die folgende: (Nimm) ½ Xestes Cyperngras,
<lb n="25"/>ebensoviel reife Wachholderbeeren, 12 Minen entkernte saftige Rosinen,
<lb n="26"/>5 Minen gereinigtes Harz, gewürzhaften Kalmus, Aspalathos, Schoinos,
<lb n="27"/>von jedem 1 Mine, 12 Drachmen Myrrhe, 9 Xestes alten Wein, 2 Minen
<lb n="28"/>Honig. Die Rosinen stosse nach der Entkernung und verarbeite sie mit
<lb n="29"/>Wein und Myrrhe und das andere stosse und siebe und mische es dann
<lb n="30"/>diesem zu und lasse es einen Tag auf einander einwirken; nachdem du
<lb n="31"/>dann den Honig bis zur Leimconsistenz gekocht hast, mische vorsichtig
<lb n="32"/>das geschmolzene Harz zu, darauf das Uebrige, nachdem du es sorgfältig
<lb n="33"/>gestossen hast und bewahre es in einem irdenen Gefässe auf.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="34"/>Das <hi rend="spaced">Kyphi</hi> war das berühmteste Räucherrecept des ägyptischen Alterthums.
<lb n="35"/>Die Anfertigung geschah in einem besonderen Laboratorium, dem asi-t oder Hun-
<lb n="36"/>Zimmer, wie <hi rend="spaced">Dümichen</hi> diesen Tempelraum nennt und von besonderen Priestern,
<lb n="37"/>deren einer (Prophet) während der Arbeit Gebete recitirte. Die beiden hervor-
<lb n="38"/>ragendsten Recepte sind das im grossen Osiris-Texte aus dem Tempel zu Dendera,
<lb n="39"/>welches aus zwölf Ingredienzen besteht, und das des Papyrus <hi rend="spaced">Ebers</hi> (Ein Kyphi-
<lb n="40"/>Recept aus dem Pap. Ebers, Zeitschr. f. ägypt. Sprache u. Alterthumsk. 1874, S. 108):
<lb n="41"/>Kyphi (Kept) bereitet, um angenehm zu machen, den Geruch des Hauses oder der
<lb n="42"/>Kleider:
<lb n="43"/>ānti šu (Myrrhe, trockene)
<lb n="44"/>pert sĕn (Wachholderbeeren)
<lb n="45"/>neter sonter (Weihrauch)
<lb n="46"/>kau (Cyperus)
<lb n="47"/>chet en thešeps (Mastixzweige)
</note>
</div>