<pb n="123" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_123.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 139.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">123</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/>Der wilde unterscheidet sich vom cultivirten dadurch, dass er mehr strauch-
<lb n="2"/>artig und in allen Theilen kleiner ist, von den Blättern bis zur Frucht.
<lb n="3"/>Die unreifen Früchte werden roh gegessen, die reifen, welche einen widerlich
<lb n="4"/>fettigen Geschmack haben, dienen zur Oelgewinnung. Plinius XV 13 nennt drei
<lb n="5"/>Arten nach ihrer Güte, Posia, Orchites und Radius.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.138" xml:id="ch_1_138">
<head><lb n="6"/>Cap. 138. <foreign xml:lang="grc">Περὶ κολυμβάδων ἐλαίων.</foreign> <hi rend="bold">In Salzlake einge-
<lb n="7"/>machte Oliven.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="7"/>Eingemachte fein gestossene Oliven lassen als Um-
<lb n="8"/>schlag bei Verbrennungen mit Feuer keine Blasenbildung aufkommen und
<lb n="9"/>reinigen schmutzige Wunden. Ihr Saft aus der Salzbrühe als Mundwasser
<lb n="10"/>zieht das Zahnfleisch zusammen und befestigt lose Zähne. Die gelbliche
<lb n="11"/>und frische Olive ist schwer verdaulich, (aber) magenstärkend, die dunkle
<lb n="12"/>aber und reife ist leicht verderblich und dem Magen schädlich, ferner ist
<lb n="13"/>sie für die Augen untauglich und verursacht Kopfschmerzen; geröstet
<lb n="14"/>aber und umgeschlagen hemmt sie fressende Geschwüre und eröffnet
<lb n="15"/>Karbunkeln.</ab>
<note type="commentary"><lb n="16"/>Es gab nach Columella XII 49 eine Menge Methoden, die Oliven einzumachen,
<lb n="17"/>die verschiedene Namen hatten, so die <hi rend="spaced">Sampsa</hi>, <hi rend="spaced">Syrapa</hi>; die von D. angegebene
<lb n="18"/><hi rend="spaced">Kolymbas</hi> (von <foreign xml:lang="grc">κολυμβάω</foreign>, schwimmen) war folgende: Die zur Reife neigenden
<lb n="19"/>Oliven wurden mit den Stielen abgepflückt, mit kaltem Wasser abgewaschen und
<lb n="20"/>auf Horden rasch getrocknet. Dann wurde eine Hand voll gestossenes Salz in ein
<lb n="21"/>Gefäss gegeben, auf welches die Oliven gelegt und zu 20 Heminen (5,48 l) derselben
<lb n="22"/>3 Heminen (0,822 l) Essig mit 4 Congien (etwa 13 l) Salzlake gegossen wurden, so dass
<lb n="23"/>die Flüssigkeit darüber stand. Die Oeffnung wurde durch ein Bündchen Fenchel ver-
<lb n="24"/>schlossen und zugebunden.
<lb n="25"/>Die einfachste Manier war, die Früchte in Salzlake aufzubewahren, sie hiess
<lb n="26"/><hi rend="spaced">Halmades</hi>. Eine andere Methode nennt Cato (nach <hi rend="spaced">Hesychius</hi>) <hi rend="spaced">Epityra</hi> oder
<lb n="27"/><hi rend="spaced">Fraces</hi>; die entkernten Früchte wurden mit Koriander, Mutterkümmel, Fenchel,
<lb n="28"/>Raute und Minze in Essig und Oel gelegt, sodass sie von letzterem bedeckt waren.
<lb n="29"/>Die feinsten Oliven (<foreign xml:lang="la">Majorinae</foreign> oder <foreign xml:lang="la">regiae</foreign>), nämlich die grossen hellen wurden
<lb n="30"/>auch in einem Gefäss auf Fenchelkraut schichtweise mit Fenchel- und Mastixzweigen
<lb n="31"/>gelegt, darüber wurde starke Salzlake gegossen, durch einen Pfropf von Rohrblättern
<lb n="32"/>wurden sie niedergehalten, so dass die Flüssigkeit darüber stand. Statt eines Theiles
<lb n="33"/>Salzlake wurde auch Most genommen. Die nur in Oel aufbewahrten Oliven sollen
<lb n="34"/>nach einem Jahre noch den Geschmack der frischen haben.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.139" xml:id="ch_1_139">
<head><lb n="35"/>Cap. 139. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἐλαίου ἀγρίας ἐλαίας.</foreign> <hi rend="bold">Oel des wilden Oel-
<lb n="36"/>baumes.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="36"/>Das Oel aus der wilden Olive ist eine Mundspülung bei fauligem
<lb n="37"/>Zahnfleisch und ein Befestigungsmittel für etwas lose Zähne. Die Bähung
<lb n="38"/>damit, wenn es erwärmt und geklärt ist, erweist sich heilsam für Zahn-
<lb n="39"/>fleisch, welches vom Flusse heimgesucht ist. Man muss aber Wolle um
<lb n="40"/>eine Sonde legen, sie in das Oel tauchen und an das Zahnfleisch legen,
<lb n="41"/>bis es weiss erscheint.</ab>
<note type="commentary"><lb n="42"/>Die Oliven wurden theils vor der Reife, theils vollständig ausgereift zur Oel-
<lb n="43"/>bereitung verwandt. Das von den ersteren, das <hi rend="spaced">Omphacium</hi> oder <hi rend="spaced">Oleum</hi>
<lb n="44"/><hi rend="spaced">omphacinum</hi> des Plinius, war das wohlschmeckendste und zwar am feinsten das
<lb n="45"/>zuerst ausfliessende. Die Früchte wurden mit der Hand gepflückt oder mit einem
<pb n="124" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_124.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">124</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Rohrstock sanft abgeschlagen, denn ein altes Gesetz sagte: Den Oelbaum sollst du
<lb n="2"/>weder streifen noch schlagen (Plinius XV 11). Als beste Zeit zum Pflücken der
<lb n="3"/>Oliven galt die, wenn sie anfingen, sich dunkel zu färben. Das aus diesen gepresste
<lb n="4"/>Oel hiess <hi rend="spaced">Druppa</hi>, war grünlich und stand dem Omphacium, welches weiss war,
<lb n="5"/>nach. Die Ernte der frühreifen war im Herbste, die der dickschaligen im Frühjahr,
<lb n="6"/>im März. Man presste sie dann entweder in Presskörben oder zwischen Platten.
<lb n="7"/>Die Bereitung ist jetzt fast noch dieselbe. Die mit der Hand gepflückten Oliven
<lb n="8"/>werden geschält, entkernt und kalt sanft gepresst, man erhält so das feinste oder
<lb n="9"/>Jungfernöl von grünlicher oder hellgelber Farbe. Die zweite Sorte ist gleichfalls
<lb n="10"/>noch kalt gepresst (<hi rend="spaced">Ol. oliv. provinciale</hi>). Die Hauptmenge des Oels (Baumöl)
<lb n="11"/>wird gewonnen, indem die ganzen Früchte auf Mühlen gemahlen und in Binsen-
<lb n="12"/>körben kalt gepresst werden (Speiseöl I); der Rückstand wird mit Wasser an-
<lb n="13"/>gerührt und nochmals gepresst (Speiseöl II). Auch werden die Oliven in Haufen
<lb n="14"/>geschichtet der Gährung überlassen und dann kalt gepresst; sie liefern noch ein
<lb n="15"/>mittelmässiges Speiseöl. Die Rückstände der früheren Operationen werden in Cisternen
<lb n="16"/>mit Wasser monatelang stehen gelassen, es scheidet sich auf der Oberfläche ein viel
<lb n="17"/>freie Fettsäuren enthaltendes Oel ab, welches nur für technische Zwecke Verwen-
<lb n="18"/>dung findet.
<lb n="19"/>Hauptstapelplatz für feinere Oele ist Nizza.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.140" xml:id="ch_1_140">
<head><lb n="20"/>Cap. 140. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀμόργης.</foreign> <hi rend="bold">Oelsatz.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="20"/>Oelsatz ist der Bodensatz
<lb n="21"/>des ausgepressten Olivenöls; dieser, in einem kupfernen Kessel bis zur
<lb n="22"/>Honigconsistenz eingekocht, adstringirt, ist wirksam gegen das, wogegen
<lb n="23"/>Lykion wirkt, über die Maassen aber auch gegen Zahnschmerzen und
<lb n="24"/>Wunden, wenn er mit Essig, Wein oder Honigwein als Salbe verwandt
<lb n="25"/>wird. Er wird auch den heilkräftigen Augenmitteln und den haut-
<lb n="26"/>bildenden Mitteln zugemischt. Mit dem Alter wird er gar besser. Sehr
<lb n="27"/>dienlich ist er als Klystier bei Geschwüren im After, in der Scheide und
<lb n="28"/>Gebärmutter. Mit dem Saft unreifer Trauben bis zur Honigconsistenz
<lb n="29"/>gekocht und umgeschlagen zieht er verdorbene Zähne heraus. Mit einer
<lb n="30"/>Abkochung von Lupinen und Mastixdistel eingeschmiert heilt er die Krätze
<lb n="31"/>der Hausthiere. Ungekocht und frisch in warmer Bähung hilft er denen,
<lb n="32"/>die an Podagra und Gicht leiden. Auf Schaffell gestrichen und Wasser-
<lb n="33"/>süchtigen umgelegt vertreibt er die Geschwulst.</ab>
<note type="commentary"><lb n="34"/>Plinius XV 9 betrachtet die Amurca, den Oelsatz, als einen Bestandtheil der
<lb n="35"/>Olive, als einen bitteren Saft, welcher durch Wasser entsteht und daher bei vieler
<lb n="36"/>Nässe sich in grösserer Menge bildet. Die Oliven wurden, wie er sagt, überdies noch
<lb n="37"/>mit heissem Wasser übergossen und gleich ganz unter die Presse gebracht, um die
<lb n="38"/>Amurca zu entfernen. Dadurch, dass man dem Olivenöl zur besseren Conservirung
<lb n="39"/>Salz zusetzte, wurde der Oelsatz auch salzhaltig. Varro (<foreign xml:lang="la">De re rust.</foreign> I 55) und
<lb n="40"/>Plinius 1. c. nach dem Vorgange von Cato räumen dem Oelsatz grossen Nutzen bei,
<lb n="41"/>namentlich soll er gegen Ungeziefer am Getreide, bei einigen Krankheiten der Thiere
<lb n="42"/>und Bäume dienen und zum Tränken der Holz- und Thongefässe, sowie verdünnt
<lb n="43"/>als Dungmittel u. s. w. vortheilhafte Verwendung finden.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.141" xml:id="ch_1_141">
<head><lb n="44"/>Cap. 141. <foreign xml:lang="grc">Περὶ δακρύου ἐλαίας αἰθιοπικῆς.</foreign> <hi rend="bold">Thräne des
<lb n="45"/>äthiopischen Oelbaumes.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="45"/>Der Tropfsaft des äthiopischen Oelbaumes
<pb n="125" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_125.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 142.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">125</fw>
<lb n="1"/>gleicht in gewisser Weise dem Skammonium, ist gelblich, besteht aus
<lb n="2"/>kleinen Tropfstücken und ist beissend; der dem Gummi und Ammoniacum
<lb n="3"/>aber ähnliche, schwärzliche und nicht beissende ist untauglich. Einen solchen
<lb n="4"/>bringt aber auch bei uns der ächte und der wilde Oelbaum hervor. Er
<lb n="5"/>wirkt gegen Stumpfsichtigkeit, heilt eingestrichen vernarbende Wunden
<lb n="6"/>und Leukome, treibt auch den Harn und die Periode und hilft bei Zahn-
<lb n="7"/>schmerzen in den angefressenen Zahn gesteckt. Er wird auch unter die
<lb n="8"/>Verderben bringenden Mittel gerechnet, denn er treibt den Embryo aus,
<lb n="9"/>heilt ferner Flechten und Aussatz. Der äthiopische Oelbaum wird auch
<lb n="10"/>wilder Oelbaum genannt.</ab>
<note type="commentary"><lb n="11"/>Was wir über dieses Product, ein Gummi oder Gummiharz, wissen, ist nur
<lb n="12"/>wenig und unbestimmt. Theophrast (Hist. pl. IV 7, 2) schreibt über Oelbäume am
<lb n="13"/>Rothen Meere, welche ein Gummi ausschwitzen, aus dem „die Aerzte ein blutstillendes
<lb n="14"/>Mittel bereiten“. Plinius XII 77 sagt ebenso, in Arabien liefere der Oelbaum Saft-
<lb n="15"/>tropfen, aus denen in Indien eine Arznei, das Enhaemon der Griechen, hergestellt
<lb n="16"/>werde. XXIII 72 heisst es, der aus dem äthiopischen Oelbaum tropfende Saft sei
<lb n="17"/>Gift. Strabo hält die auf drei vereinzelten Inseln Arabiens wachsenden Oelbäume,
<lb n="18"/>welche ein Gummi absondern, den europäischen nicht ähnlich, auch Ruellius trennt
<lb n="19"/>dieselben vollständig. Einige haben sich durch das Enhaemon des Plinius verleiten
<lb n="20"/>lassen, das gleich klingende Elemi daraus zu machen. Schon <hi rend="spaced">Val. Cordus</hi> be-
<lb n="21"/>kennt, dass ihm sowohl das Gummi als auch die Mutterpflanze desselben vollständig
<lb n="22"/>unbekannt seien. <hi rend="spaced">Sprengel</hi> hält nach dem Vorgange von <hi rend="spaced">Matthiolus</hi> <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Elaeagnus</hi>
<lb n="23"/><hi rend="italic">spinosa</hi> L.</foreign>, welche in Aegypten und wahrscheinlich auch in Aethiopien häufig ist,
<lb n="24"/>für die Stammpflanze.
<lb n="25"/><hi rend="spaced">Trabat</hi> und <hi rend="spaced">Schweinfurth</hi> (C. r. de l’Acad. des sciences 132, 225—26) haben
<lb n="26"/>eine reichliche Erzeugung von Manna an Oelbäumen in der Nähe von Wernsourah
<lb n="27"/>constatirt. Durch Stiche von Cicaden wird die Krankheitserscheinung hervorgerufen,
<lb n="28"/>welche zur Ausscheidung der Manna (oft bis zu 1 kg) führt. Die Manna scheint mit
<lb n="29"/>der der Manna-Esche identisch zu sein, sie enthält 25% Mannit. J. A. <hi rend="spaced">Battandier</hi>
<lb n="30"/>(Journ. Pharm. Chim. 13, 177—79) fand sogar 52% Mannit und 9,8% Gummi, welches
<lb n="31"/>sich nicht mit Jod färbt und mit alkalischer Kupferlösung kaum Fällung liefert
<lb n="32"/>(Pharm. Post 1901, Nr. 34).</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.142" xml:id="ch_1_142">
<head><lb n="33"/>Cap. 142. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Δρυός.</foreign> <hi rend="bold">Eiche.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="33"/>Die ganze Eiche hat adstrin-
<lb n="34"/>girende und austrocknende Kraft; am meisten adstringirt aber von ihr
<lb n="35"/>die hautartige Substanz zwischen Rinde und Stamm <ref target="#fn-book1-021-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-021-s006-n01">1)</ref>, ebenso das, was
<lb n="36"/>um die Eichel herum unter der Schale ist. Die Abkochung davon wird
<lb n="37"/>denen gegeben, die am Magen, an Dysenterie und an Blutspeien leiden;
<lb n="38"/>auch wird jenes fein gestossen im Zäpfchen den an Fluss leidenden
<lb n="39"/>Frauen eingelegt. [Die Blätter aber verkleben frisch geschlagene <ref target="#fn-book1-021-s006-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-021-s006-n02">2)</ref>
<lb n="40"/>Wunden.]</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-021-s006-n01" corresp="#ref-fn-book1-021-s006-n01" place="bottom"><lb n="41"/>Es ist die Bastschicht wohl gemeint, der Hauptsitz des Gerbstoffes.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-021-s006-n02" corresp="#ref-fn-book1-021-s006-n02" place="bottom"><lb n="41"/>Besser
<lb n="42"/>dürfte wohl statt <foreign xml:lang="grc">νεότρητα τραύματα</foreign> zu lesen sein: <foreign xml:lang="grc">φύλλα νεότμητα</foreign>, die frisch ab-
<lb n="43"/>geschnittenen Blätter. Der Satz steht nur im C. N.</note>
<note type="commentary"><lb n="44"/>Die Rinde, <foreign xml:lang="la">Cortex Quercus</foreign>, war lange Zeit officinell, ihre Abkochung diente
<lb n="45"/>zur Bereitung des <foreign xml:lang="la">Cataplasma ad decubitum</foreign>.</note>
</div>
<pb n="126" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_126.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">126</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.143" xml:id="ch_1_143">
<head><lb n="1"/>Cap. 143. <foreign xml:lang="grc">Περὶ βαλάνων.</foreign> <hi rend="bold">Eicheln.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="1"/>Auch die Eicheln leisten
<lb n="2"/>dasselbe. Genossen sind sie harntreibend, verursachen Kopfschmerzen und
<lb n="3"/>Blähungen. Sie wirken gegessen gegen giftige Thiere; auch ihre Ab-
<lb n="4"/>kochung und die der Rinde mit Kuhmilch getrunken hilft gegen Gift.
<lb n="5"/>Roh aber fein gestossen lindern sie als Umschlag Entzündungen, mit ge-
<lb n="6"/>salzenem Schweinefett sind sie als Umschlag ein gutes Mittel gegen bös-
<lb n="7"/>artige Verhärtungen und schlimme Geschwüre. Die der Ilexeiche sind
<lb n="8"/>kräftiger an Wirkung als die der Stieleiche.</ab>
<note type="commentary"><lb n="9"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Quercus Robur</hi> L., <hi rend="italic">Q. pedunculata</hi> Ehrh.</foreign> (Fagaceae), Sommer- oder Stieleiche.
<lb n="10"/>Die Eicheln, <foreign xml:lang="la">Semina Quercus</foreign>, haben einen süsslich-bitteren, adstringirenden
<lb n="11"/>Geschmack; sie enthalten 35—38% <hi rend="spaced">Amylum</hi>, 8% <hi rend="spaced">Gerbstoff</hi>, 7—8% <hi rend="spaced">Zucker</hi>
<lb n="12"/>und 3—4% <hi rend="spaced">fettes Oel</hi>.
<lb n="13"/>Vereinzelt werden sie als <foreign xml:lang="la">Sem. Quercus tost.</foreign> verwandt, sie bilden ein gutes
<lb n="14"/>Mastfutter für Schweine.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.144" xml:id="ch_1_144">
<head><lb n="15"/>Cap. 144. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Φηγοῦ καὶ Πρίνου.</foreign> <hi rend="bold">Speiseeiche und Ilex-
<lb n="16"/>eiche.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="16"/>Sowohl die Speiseeiche als die Ilexeiche sind Eichenarten, an
<lb n="17"/>Wirkung ähnlich. Die Wurzelrinde der Ilexeiche, mit Wasser bis zum
<lb n="18"/>Weichwerden gekocht und eine ganze Nacht aufgelegt, schwärzt die Haare,
<lb n="19"/>wenn diese vorher mit kimolischer Erde abgerieben sind <ref target="#fn-book1-021-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-021-s008-n01">1)</ref>. Die Blätter
<lb n="20"/>von allen zerschnitten und fein gestossen sind bei Geschwülsten ange-
<lb n="21"/>bracht; sie stärken auch schwache Theile.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-021-s008-n01" corresp="#ref-fn-book1-021-s008-n01" place="bottom"><lb n="22"/>Um die Fettigkeit der Haare zu entfernen.</note>
<note type="commentary"><lb n="23"/>Die <hi rend="spaced">Speiseeiche</hi>, <foreign xml:lang="grc">φηγός</foreign>, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Quercus Esculus</hi> L.</foreign> der meisten Autoren, ist bei
<lb n="24"/>Fraas <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Quercus Ballota</hi> Desf.</foreign>, weil er, wie er sagt, einen Baum mit essbaren Eicheln
<lb n="25"/>in Griechenland nicht gefunden habe ausser <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Q. Ballota</hi></foreign> und zwar bei den Arkadern,
<lb n="26"/>welche als Eichelverzehrer, <foreign xml:lang="grc">βαλανόφαγοι</foreign>, bezeichnet werden.
<lb n="27"/><foreign xml:lang="grc">πρῖνος</foreign> hält er für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Quercus Ilex</hi> L.</foreign>, die <hi rend="spaced">Steineiche</hi>, das <foreign xml:lang="grc">δένδρον μέγα καθάπερ
<lb n="28"/>ἡ δρύς</foreign> des Theophrast (Hist. pl. III 16, 1) (zum Unterschiede von <foreign xml:lang="grc">πρῖνος ἡ τὸν φοινικοῦν
<lb n="29"/>κόκκον φέρει</foreign>, der Kermeseiche), einen grossen Baum wie die Eiche mit vielen tiefen
<lb n="30"/>Wurzeln und kleinen Eicheln; sie war dem Pan heilig.
<lb n="31"/>Der Hauptbestandtheil der Eichenrinde ist <hi rend="spaced">Gerbstoff</hi>, bei jungen Zweigen
<lb n="32"/>bis zu 15%, besonders in der Bastschicht, ausserdem enthält sie <hi rend="spaced">Gallusgerbsäure</hi>,
<lb n="33"/>Quercin, Lävulin, Zucker, <hi rend="spaced">Eichenroth</hi> u. A.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.145" xml:id="ch_1_145">
<head><lb n="34"/>Cap. 145. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Καστάνων.</foreign> <hi rend="bold">Kastanien.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="34"/>Die sardinischen
<lb n="35"/>Eicheln, welche Einige Lopima <ref target="#fn-book1-021-s009-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-021-s009-n01">1)</ref> oder Kastanien, Mota <ref target="#fn-book1-021-s009-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-021-s009-n02">2)</ref> oder Zeus-
<lb n="36"/>Eicheln <ref target="#fn-book1-021-s009-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-021-s009-n03">3)</ref> nennen, sind, da sie auch selbst adstringiren, in gleicher Weise
<lb n="37"/>wirksam, besonders die zwischen Fleisch und Rinde befindlichen Schalen.
<lb n="38"/>Das Fleisch aber ist denen nützlich, welche Ephemeros <ref target="#fn-book1-021-s009-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-021-s009-n04">4)</ref> getrunken haben.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-021-s009-n01" corresp="#ref-fn-book1-021-s009-n01" place="bottom"><lb n="39"/>Dünnschalig.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-021-s009-n02" corresp="#ref-fn-book1-021-s009-n02" place="bottom"><lb n="39"/><foreign xml:lang="grc">μότον</foreign>, Charpie, vermuthlich so genannt von der wolligen
<lb n="40"/>Haut des Endosperms.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-021-s009-n03" corresp="#ref-fn-book1-021-s009-n03" place="bottom"><lb n="40"/>Plinius XV 23 gibt an, dass sie diesen Namen erst nach der
<lb n="41"/>Veredlung durch gute Pflege erhalten hätten.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book1-021-s009-n04" corresp="#ref-fn-book1-021-s009-n04" place="bottom"><lb n="41"/><foreign xml:lang="grc">ἐφήμερον</foreign>, bei Plinius XI 120
<lb n="42"/>Hemerobion, einen Tag lebend, jedenfalls die Eintagsfliege; mit mehr Wahrscheinlich-
<lb n="43"/>keit ist Ephemeros hier eine Art Colchicum (vgl. IV 84).</note>
<note type="commentary">
<pb n="127" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_127.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 147.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">127</fw>
<lb n="1"/>Die Früchte von <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Castanea vesca</hi> Gärtn., <hi rend="italic">Fagus Castanea</hi> L.</foreign> (Fagaceae), dem
<lb n="2"/>ächten Kastanien- oder Maronenbaume.
<lb n="3"/>Den Namen Kastanie hat der Baum von Kastana, einer Stadt in Pontus und
<lb n="4"/>einer in Thessalien, Herodot nennt die letztere auch Kastania.
<lb n="5"/>Die Bezeichnung „sardinische Eicheln“ wird mit Unrecht von der Heimath des
<lb n="6"/>Baumes, Sardinien, abgeleitet; daher kamen wohl nur die besten Früchte; er wächst
<lb n="7"/>in Griechenland wild und bildet dort ansehnliche Wälder.
<lb n="8"/>Die Früchte sind auch die Leucennae von den Bergen des kretischen Ida und
<lb n="9"/>die <foreign xml:lang="grc">εὐβοϊκὰ κάρυα</foreign>, euböischen Nüsse (Athen. Deipn. II 4, 3; vgl. Fraas S. 250).</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.146" xml:id="ch_1_146">
<head><lb n="10"/>Cap. 146. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κηκίδων.</foreign> <hi rend="bold">Galläpfel.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="10"/>Der Gallapfel ist die
<lb n="11"/>Frucht der Eiche; eine Sorte wird Omphakitis <ref target="#fn-book1-021-s010-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-021-s010-n01">1)</ref> genannt, sie ist klein,
<lb n="12"/>höckerig, derb, ohne Löcher, die andere ist glatt, leicht und löcherig.
<lb n="13"/>Man muss die Omphakitis wählen, welche wirksamer ist. Beide aber ad-
<lb n="14"/>stringiren stark und wirken, fein gestossen, gegen Fleischwucherungen,
<lb n="15"/>Fluss des Zahnfleisches und Zäpfchens und Ausschlag im Munde. Das
<lb n="16"/>in der Mitte desselben Befindliche in hohle Zähne gesteckt, beschwichtigt
<lb n="17"/>die Schmerzen. Sie sind blutstillend, wenn sie bis zum Glühen auf Kohlen
<lb n="18"/>gebrannt und mit Wein oder Essig oder mit Salzessig abgelöscht werden.
<lb n="19"/>Ihre Abkochung dient zum Sitzbade gegen Gebärmuttervorfall und Rheu-
<lb n="20"/>matismus. In Essig oder Wasser macerirt färben sie die Haare schwarz.
<lb n="21"/>In Wasser oder Wein fein gerieben helfen sie an Verdauung und Ruhr
<lb n="22"/>Leidenden als Umschlag oder als Trank, auch der Zukost zugemischt,
<lb n="23"/>oder wenn sie vorher in ganzem Zustande in dem Wasser gekocht werden,
<lb n="24"/>in dem etwas gekocht werden soll, was jenen wohlthut. Und überhaupt,
<lb n="25"/>wenn es sich um ein adstringirendes, stopfendes oder austrocknendes Mittel
<lb n="26"/>handelt, muss man sie anwenden.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-021-s010-n01" corresp="#ref-fn-book1-021-s010-n01" place="bottom"><lb n="27"/>Omphakitis heisst eigentlich die Unreife, der Zustand, wo der Wein noch
<lb n="28"/>herb ist, bezieht sich also wohl auf das Zusammenziehende der Gallen.</note>
<note type="commentary"><lb n="29"/>D. nennt die Galläpfel irrthümlich Früchte; sie sind ein pathologisches Pflanzen-
<lb n="30"/>product, hervorgerufen durch den Stich der Gallwespe, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cynips infector</hi></foreign>. oder <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">tinctor.</hi></foreign>
<lb n="31"/>Oliv., in die jungen Triebe der Eichen. Das Weibchen legt in dieselben ihre Eier
<lb n="32"/>ab, und durch den Reiz, welchen wahrscheinlich das junge Thier auf das umgebende
<lb n="33"/>Pflanzengewebe ausübt, wird dieses zu lebhafter Zellentheilung angeregt, es bildet
<lb n="34"/>sich ein vom normalen Gewebe abweichendes Plastem, welches zum Gallapfel wird.
<lb n="35"/>Man unterscheidet zwei Sorten, die eine ist dunkel, schwer, hart und spröde
<lb n="36"/>und dickmarkig, auf dem Querschnitte gelblichweiss oder graubraun, meist ohne
<lb n="37"/>Flugloch, die andere ist hell, etwas grösser, röthlichgelb, leichter und mit dem Flug-
<lb n="38"/>loche versehen, aus dem das fertig gebildete Insect ausgeflogen ist. Der Querschnitt
<lb n="39"/>zeigt den zernagten Kern. Sie kommen aus Kleinasien, Mesopotamien.
<lb n="40"/>Die Galläpfel enthalten bis zu 70% <hi rend="spaced">Gerbstoff</hi>, etwas <hi rend="spaced">Gallussäure</hi>,
<lb n="41"/><hi rend="spaced">Zucker</hi>, <hi rend="spaced">Amylum</hi> u. A. Es gibt auch noch chinesische, japanische u. a. Gallen,
<lb n="42"/>die durch den Stich einer Blattlaus (Aphis) auf Rhus-Arten erzeugt werden.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.147" xml:id="ch_1_147">
<head><lb n="43"/>Cap. 147. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ῥοός.</foreign> <hi rend="bold">Gerbersumach.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="43"/>Der zu den Speisen
<lb n="44"/>gebrauchte Sumach, welchen Einige auch den rothen nennen, ist die
<lb n="45"/>Frucht des sogen. Gerbersumachs, der seinen Namen davon hat, dass ihn</ab>
</div>