<pb n="118" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_118.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">118</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/>Borbosa für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Acacia Catechu</hi></foreign> zurückgeführt wird (vgl. <hi rend="spaced">Flückiger</hi>, Pharmakogn.
<lb n="2"/>S. 231). <hi rend="spaced">Puschmann</hi> (Alex. von Tralles S. 10) hält das <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lycium indicum</hi></foreign> geradezu
<lb n="3"/>für Catechu, das Extract aus dem Holze von <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Acacia Catechu</hi> Willd.</foreign> Die von
<lb n="4"/><hi rend="spaced">Prosper Alpinus</hi> gegebene Beschreibung des Strauches passt jedenfalls nicht auf
<lb n="5"/>diese Pflanze, auch nicht auf die dornenreichere <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Acacia Suma</hi> Kurz.</foreign>
<lb n="6"/>Gegenüber den durch mehr als drei Jahrhunderte aufgebauten Conjecturen
<lb n="7"/>über den Ursprung und die Eigenschaften des indischen Lykions ist es höchst wahr-
<lb n="8"/>scheinlich, dass dasselbe von Berberis-Arten (<foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Berberis Lycium</hi> Royle</foreign>, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">B. aristata</hi> D. C.</foreign>
<lb n="9"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">B. asiatica</hi> Boxbgh.</foreign>) abstammt und das Extract aus der Wurzel und dem Holze des
<lb n="10"/>aufrechten, starren Strauches ist. In den indischen Bazars wird es unter dem Namen
<lb n="11"/><hi rend="spaced">Rusot</hi> oder <hi rend="spaced">Rasot</hi> verkauft. In griechischen alten Sammlungen finden sich Gefässe
<lb n="12"/>mit Lykion, welche nicht allein den Namen der Droge, sondern auch den des Kauf-
<lb n="13"/>manns und des Erfinders der Zusammensetzung tragen, so Lykion von Jason, von
<lb n="14"/>Musäus und von Herakleios (vgl. Pharmakogn. von <hi rend="spaced">Flückiger</hi> I p. 85).
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.133" xml:id="ch_1_133">
<head>
<lb n="15"/>Cap. 133. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀκακίας.</foreign> <hi rend="bold">Akazie.</hi>
</head>
<ab type="translation"> Die Akazie (Mimose) wächst
<lb n="16"/>in Aegypten. Es ist ein baumartiges, strauchiges Dorngewächs von nicht
<lb n="17"/>geradem Wuchs, hat eine weisse Blüthe und eine Frucht, wie die Lupine,
<lb n="18"/>in Hülsen eingeschlossen; aus dieser wird auch der Saft gepresst, welcher,
<lb n="19"/>im Schatten getrocknet, aus der reifen Frucht schwarz, aus der unreifen
<lb n="20"/>aber gelblich ist. Wähle aber den etwas gelblichen, der den Wohl-
<lb n="21"/>geruch hat, wie er in der Akazie ist. Einige verwenden zur Saft-
<lb n="22"/>bereitung auch die Blätter mit der Frucht. Auch Gummi wird von dem
<lb n="23"/>Dornstrauche hervorgebracht. Er hat eine adstringirende, kühlende Kraft.
<lb n="24"/>Der Saft ist angezeigt bei Augenkrankheiten, roseartigen Entzündungen,
<lb n="25"/>kriechenden Geschwüren, Frostschäden, Flügelfell<ref target="#fn-book1-020-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-020-s002-n01">1)</ref> und bei Geschwüren
<lb n="26"/>im Munde. Er hält den Vorfall der Augen zurück, stellt den Fluss der
<lb n="27"/>Frauen, verhindert den Gebärmuttervorfall und hält den Bauchfluss auf,
<lb n="28"/>wenn er im Trank oder im Klystier angewandt wird. Auch färbt er die
<lb n="29"/>Haare schwarz. Für die Augenmittel wird er zerrieben mit Wasser ge-
<lb n="30"/>waschen, wobei das Gerinnsel weggegossen wird, bis das Wasser rein
<lb n="31"/>darüber steht, und so wird er zu Pastillen geformt. Er wird auch im
<lb n="32"/>reinen rohen Topfe [aus Töpfererde]<ref target="#fn-book1-020-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-020-s002-n02">2)</ref> im Ofen gebrannt; auch wird er
<lb n="33"/>auf Kohle geröstet mit Hülfe des Blasebalgs. Die Abkochung der Akazie
<lb n="34"/>als Bähung bringt die gelösten Glieder in Ordnung. Dasjenige Gummi
<lb n="35"/>des Dornstrauches hat den Vorzug, welches wurmartig, glasig, durch-
<lb n="36"/>scheinend und holzfrei ist; dann kommt das weisse. Das harzige und
<lb n="37"/>schmutzige ist unbrauchbar. Es hat stopfende, die scharfen Arzneien
<lb n="38"/>mildernde Kraft, wenn es diesen zugemischt wird. Bei Verbrennungen
<lb n="39"/>mit Feuer lässt es keine Blasenbildung aufkommen, wenn es zugleich mit
<lb n="40"/>Ei als Salbe angewandt wird.
<lb n="41"/>Eine andere Akazie aber wächst in Kappadokien und Pontus, der
<lb n="42"/>ägyptischen ähnlich, allerdings um Vieles kleiner, niedrig und zarter, ganz
<lb n="43"/>voll von spitzen Dornen, mit Blättern ähnlich denen der Raute. Im Spät-</ab>
<pb n="119" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_119.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 134.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">119</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>herbst trägt sie Samen, kleiner als die Linse, in zusammengepressten drei-
<lb n="2"/>bis vierfächerigen Hülsen. Sie selbst aber auch ganz zu Saft verarbeitet
<lb n="3"/>adstringirt, jedoch aber steht sie an Kraft niedriger, ist auch zu Augen-
<lb n="4"/>mitteln untauglich.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-020-s002-n01" corresp="#ref-fn-book1-020-s002-n01" place="bottom"><lb n="5"/><foreign xml:lang="grc">πτερύγιον</foreign>, ein Augenfehler, wenn sich vom Augenwinkel aus eine Haut über
<lb n="6"/>das Auge zieht.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-020-s002-n02" corresp="#ref-fn-book1-020-s002-n02" place="bottom"> <foreign xml:lang="grc">μετὰ κεράμου</foreign>.</note>
<note type="commentary">
<lb n="7"/>Dass das Holz der Akazie als sehr werthvoll geschätzt wurde, lesen wir schon
<lb n="8"/>bei Moses II 25 und 26, wo Jehovah befiehlt, dasselbe zum Bau der Bundeslade und
<lb n="9"/>des Zeltes zu verwenden.
<lb n="10"/>Theophrast (Hist. pl. IV 2, 8) beschreibt die Akantha Aegyptens als einen
<lb n="11"/>schief aufsteigenden Baum, dessen Aeste, Zweige und Blätter mit Dornen besetzt sind;
<lb n="12"/>er hat eine ansehnliche Höhe, da Latten zum Belegen der Dächer daraus geschnitten
<lb n="13"/>werden. Es gibt eine weisse und eine schwarze Art, die letztere ist die beste; das
<lb n="14"/>Holz ist so fest und dauerhaft, das Schiffsplanken daraus gemacht werden. Die
<lb n="15"/>Blüthe ist schön, so dass sie zu Kränzen gebraucht wird, die Frucht eine solche
<lb n="16"/>(<foreign xml:lang="grc">ἔλλοβος</foreign>) wie bei den Hülsenfrüchten, welche zum Gerben statt des Gallapfels dient.
<lb n="17"/>Es fliesst ein Gummi aus dem Baume, theils freiwillig, theils nach gemachten Ein-
<lb n="18"/>schnitten.
<lb n="19"/>Plinius XXIV 107 nennt den Baum Spina aegyptiaca oder arabica, den Saft
<lb n="20"/>Acacia; er stimmt im Ganzen mit Theophrast überein, nennt aber bei der Saft-
<lb n="21"/>bereitung neben der weissen und schwarzen noch eine grüne Art. XIII 65 macht
<lb n="22"/>er auf die den Mimosen eigenthümliche Blattbewegung aufmerksam und sagt, die
<lb n="23"/>Blätter seien wie Federchen, welche bei der Berührung eines Menschen abfielen.
<lb n="24"/>Es ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Acacia vera</hi> Willd.</foreign> (<foreign xml:lang="la">Leguminosae-Mimosoideae-Acacieae</foreign>), <hi rend="spaced">Wahre Akazie</hi>,
<lb n="25"/>ein Baum der nördlichen Hälfte Afrikas vom Senegal bis Aegypten von mittlerer
<lb n="26"/>Grösse mit vielbeugigen Aesten und pfriemlichen rothbraunen, 4—8 Linien langen
<lb n="27"/>Dornen. Die zweite Art hält <hi rend="spaced">Sprengel</hi> für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Spartium Scorpius</hi></foreign>, <hi rend="spaced">Fraas</hi> dagegen
<lb n="28"/>richtiger für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Acacia farnesiana</hi> Willd.</foreign>, <hi rend="spaced">Farnesische Akazie</hi>, welche, wie er sagt,
<lb n="29"/>in Griechenland, Kreta und Kleinasien wild und angebaut vorkommt, dort heute
<lb n="30"/>noch als <foreign xml:lang="grc">γαζία</foreign> wegen ihrer Blüthen sehr beliebt ist. Plinius nennt sie Acacia Galatica,
<lb n="31"/>deren Saft als schlechte Sorte betrachtet werde. Der Saft wurde nach <hi rend="spaced">Prosper</hi>
<lb n="32"/><hi rend="spaced">Alpinus</hi> hauptsächlich als Gerbemittel in Aegypten verwandt, in Europa kannte
<lb n="33"/>man ihn nach <hi rend="spaced">Leonh. Fuchs</hi> (<foreign xml:lang="la">De comp. med.</foreign>) 1541 kaum noch. Wie beim Catechu,
<lb n="34"/>dem Extract von <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Acacia Catechu</hi> Willd.</foreign>, bestand der Saft jedenfalls aus zum Theil
<lb n="35"/>wasserunlöslichen Substanzen, welche bei der wiederholten Behandlung mit kaltem
<lb n="36"/>Wasser zurückblieben.
<lb n="37"/>Die grösste Wichtigkeit hat die Mimose als Stammpflanze des arabischen
<lb n="38"/>Gummis. Dasselbe entsteht durch rückschreitende Metamorphose (Vergummung)
<lb n="39"/>normaler Rindenelemente, von aussen nach innen fortschreitend. Die Abscheidung
<lb n="40"/>des Gummis hängt sehr von der Witterung ab. Wenn nach lange anhaltendem
<lb n="41"/>Regen der Baum recht saftreich ist und dann dürre Ostwinde wehen, so trocknen
<lb n="42"/>diese die Rinde aus, bringen sie zum Bersten, und der Saft tritt aus.
<lb n="43"/>Das Gummi arabic. für Arzneizwecke stammt hauptsächlich von <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Acacia Senegal</hi></foreign>
<lb n="44"/><foreign xml:lang="la">Willd. (<hi rend="italic">Mimosa Senegal</hi> L.)</foreign> aus den Ländern des oberen Nils und Senegambiens,
<lb n="45"/>zum technischen Gebrauche gibt es noch eine Menge anderer Sorten.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.134" xml:id="ch_1_134">
<head>
<lb n="46"/>Cap. 134. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἄγνου.</foreign> <hi rend="bold">Keuschlammstrauch.</hi>
</head>
<ab type="translation"> Keuschlamm
<lb n="47"/>oder Lygos [bei Einigen der Unfruchtbare, Unschuldigbefleckte<ref target="#fn-book1-020-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-020-s003-n01">1)</ref>, Drei-
<lb n="48"/>fingerige, bei den Propheten der Verehrungswürdige, das Blut des Ibis,
<pb n="120" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_120.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">120</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>bei den Aegyptern Sum, bei den Römern Strandweide, wilder Pfeffer,
<lb n="2"/>Lecristicum] ist ein baumartiger Strauch, welcher an Flüssen und in
<lb n="3"/>sumpfigen Ebenen, auch in rauhen Gegenden und Felsklüften wächst und
<lb n="4"/>schwer zu zerbrechende lange Zweige, Blätter wie der Oelbaum hat, nur
<lb n="5"/>geschmeidiger und grösser. Eine Art trägt eine weisse, eine andere Art
<lb n="6"/>eine purpurfarbene Blüthe. Der Same ist wie Pfeffer. Er hat erwärmende,
<lb n="7"/>zusammenziehende Kraft. Seine Frucht, getrunken, hilft den von giftigen
<lb n="8"/>Thieren Gebissenen, Milz- und Wassersüchtigen und denen, welchen die
<lb n="9"/>Periode lange ausbleibt. In der Gabe von 1 Drachme mit Wein ge-
<lb n="10"/>nommen befördert sie die Milchabsonderung und erleichtert auch die Ge-
<lb n="11"/>burt<ref target="#fn-book1-020-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-020-s003-n02">2)</ref>. Sie greift aber den Kopf an, indem sie Schwindel macht. Die
<lb n="12"/>Abkochung des Krautes und Samens hilft in Sitzbädern bei Gebärmutter-
<lb n="13"/>krankheiten und -Entzündungen. Der Same mit Polei getrunken, auch
<lb n="14"/>in der Räucherung und im Zäpfchen, befördert die Reinigung. Im Um-
<lb n="15"/>schlag vertreibt er die Kopfschmerzen, und bei Schlafsüchtigen und Wahn-
<lb n="16"/>sinnigen wird er mit Essig und Oel aufgesprengt. Die Blätter zur
<lb n="17"/>Räucherung angezündet und auch als Lager benutzt verscheuchen die
<lb n="18"/>wilden Thiere und helfen als Umschlag gegen den Biss giftiger Thiere.
<lb n="19"/>Verhärtungen der Hoden erweichen sie mit Butter und Weinblättern. Der
<lb n="20"/>Same mit Wasser aufgestrichen lindert Schrunden am After, zugleich mit
<lb n="21"/>den Blättern heilt er Verrenkungen und Wunden. Ein Vorbeugungsmittel
<lb n="22"/>gegen den Wolf auf Wanderungen soll aber auch sein, wenn Jemand
<lb n="23"/>einen Zweig davon in der Hand trägt. Er wird Agnos genannt, weil ihn
<lb n="24"/>bei den Thesmophorien<ref target="#fn-book1-020-s003-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-020-s003-n03">3)</ref> die Weiber, welche ihre Keuschheit bewahrten,
<lb n="25"/>als Lager benutzten, Lygos<ref target="#fn-book1-020-s003-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-020-s003-n04">4)</ref> aber wegen der in den Zweigen befind-
<lb n="26"/>lichen Straffheit [oder weil er getrunken den Drang zum Beischlaf
<lb n="27"/>mässigt].</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-020-s003-n01" corresp="#ref-fn-book1-020-s003-n01" place="bottom"><lb n="28"/>Amiktomiainos (<foreign xml:lang="grc">ἀμίκτος</foreign>, rein, und <foreign xml:lang="grc">μιαίνω</foreign>, besudeln); Amiktomiainie wäre
<lb n="29"/>also die freiwillige Samenentleerung, Pollution.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-020-s003-n02" corresp="#ref-fn-book1-020-s003-n02" place="bottom"> <foreign xml:lang="grc">ἐκλύει δὲ καὶ γονήν</foreign> könnte mit
<lb n="30"/>Bezug auf 1) auch übersetzt werden „lockt den Samen heraus“.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-020-s003-n03" corresp="#ref-fn-book1-020-s003-n03" place="bottom"> <foreign xml:lang="grc">θεσμοφόρια</foreign> waren
<lb n="31"/>ein altes, von den Aegyptern übernommenes Fest der Athener, welches die Frauen
<lb n="32"/>im fünften Monat zu Ehren der Demeter und zwar zum Andenken an die Einsetzung
<lb n="33"/>des Ackerbaues und damit der Gesetzgebung und rechtmässigen Eheverbindung
<lb n="34"/>feierten. Es wurden dabei Gerichte von Hülsenfrüchten gekocht und gegessen.
<lb n="35"/>Herodot II 171 sagt übrigens: „Auch von der Weihe der Demeter, welche die Hel-
<lb n="36"/>lenen Thesmophorien nennen, lasst mich wiederum, obwohl ich davon weiss, reinen
<lb n="37"/>Mund halten, ausser was davon offen und erlaubt ist.“</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book1-020-s003-n04" corresp="#ref-fn-book1-020-s003-n04" place="bottom"> <foreign xml:lang="grc">λύγος</foreign>, eine biegsame Gerte.</note>
<note type="commentary">
<lb n="38"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Vitex agnus castus</hi> L.</foreign> (Labiatae), <hi rend="spaced">Gemeine Müllen</hi>, Keuschlammstrauch,
<lb n="39"/>Abrahamsstrauch, ein 3—5 m hoher Strauch Südeuropas an feuchten Stellen
<lb n="40"/>und am Meeresstrande.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.135" xml:id="ch_1_135">
<head>
<lb n="41"/>Cap. 135. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἰτέας.</foreign> <hi rend="bold">Weide.</hi>
</head>
<ab type="translation"> Die Weide ist ein allbekannter
<lb n="42"/>Baum; seine Frucht, Blätter, Rinde und der Saft haben adstringirende
<lb n="43"/>Kraft. Die fein geriebenen Blätter mit etwas Pfeffer und Wein ge-
<pb n="121" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_121.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 136.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">121</fw>
<lb n="1"/>nommen sind bei Darmverschlingung angebracht, für sich mit Wasser
<lb n="2"/>genommen verhindern sie die Empfängniss. Die Frucht, genossen, hilft
<lb n="3"/>bei Blutspeien, aber auch die Rinde leistet dasselbe. Gebrannt und mit
<lb n="4"/>Essig vermischt vertreibt sie im Umschlag Hautverhärtungen und Schwielen,
<lb n="5"/>der Saft aber von Blättern und Rinde in einem Granatbecher erwärmt
<lb n="6"/>heilt mit Rosenöl zusammen Ohrenleiden. Ihre Abkochung ist das beste
<lb n="7"/>Bähmittel bei Podagra, sie vertreibt aber auch Kleingrind. Es wird auch
<lb n="8"/>Saft aus ihr gewonnen, indem die Rinde zur Blüthezeit angeschnitten
<lb n="9"/>wird, denn im Innern findet er sich zusammengelaufen. Er hat die Kraft
<lb n="10"/>das zu vertreiben, was die Pupille verdunkelt.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="11"/>Theophrast (Hist. pl. III 13, 7) unterscheidet von den vielen Weidenarten nach
<lb n="12"/>der Farbe der Rinde eine schwarze und weisse; auch Plinius XVI 174 redet von vielen
<lb n="13"/>Arten Weide und rühmt deren mannigfache nützliche Verwendung.
<lb n="14"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Salix alba</hi> L.</foreign> (Salicaceae), <hi rend="spaced">Weisse Weide.</hi> Sie lieferte die früher officinelle
<lb n="15"/>Rinde, welche ein Glukosid, das <hi rend="spaced">Salicin</hi>, enthält.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.136" xml:id="ch_1_136">
<head>
<lb n="16"/>Cap. 136. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀγριελαίας.</foreign> <hi rend="bold">Wilder Oelbaum.</hi>
</head>
<ab type="translation"> Der wilde
<lb n="17"/>Oelbaum, welchen Einige Kotinos, Andere den äthiopischen Oelbaum
<lb n="18"/>nennen, hat adstringirende Blätter; fein gestossen als Umschlag wirken
<lb n="19"/>sie bei roseartigen Hautentzündungen, kriechenden Geschwüren, Epinyktis<ref target="#fn-book1-020-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-020-s005-n01">1)</ref>,
<lb n="20"/>Karbunkeln, um sich fressenden Geschwüren und Nebennägeln, mit Honig
<lb n="21"/>umgeschlagen reissen sie den Schorf ringsum auf. Sie reinigen mit Honig
<lb n="22"/>als Umschlag aber auch schmutzige Wunden, zertheilen entzündete Scham-
<lb n="23"/>drüsen und Geschwülste und verbinden die getrennte Kopfhaut. Als Kau-
<lb n="24"/>mittel heilen sie dann auch Geschwüre im Munde und Soor. Ihr Saft
<lb n="25"/>und Decoct thun dasselbe. Der Saft, im Zäpfchen angewandt, hält den
<lb n="26"/>Blutfluss und (weissen) Fluss der Frauen zurück, ebenso die Bildung von
<lb n="27"/>Geschwülsten<ref target="#fn-book1-020-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-020-s005-n02">2)</ref> und Blattern in den Augen. Auch selbst Wunden und alte
<lb n="28"/>Flüsse bringt er wieder in Ordnung. Darum eignet er sich auch in der
<lb n="29"/>Mischung mit Kollyrien gegen angefressene Augenlider. Zur Saftbereitung
<lb n="30"/>muss man die Blätter stossen, Wein oder Wasser dazu giessen und aus-
<lb n="31"/>pressen, ihn in der Sonne eintrocknen und formen; besser ist aber der
<lb n="32"/>mit Wein ausgepresste, er eignet sich zur Aufbewahrung eher als der
<lb n="33"/>mit Wasser bereitete. Er wirkt auch bei eiterigen und schwärenden
<lb n="34"/>Ohren. Die Blätter mit ungeröstetem Gerstenmehl zusammen sind als
<lb n="35"/>Umschlag nützlich bei Magenleiden. Auch werden die Blätter sammt
<lb n="36"/>den Blüthen — sie werden statt des Spodium<ref target="#fn-book1-020-s005-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-020-s005-n03">3)</ref> genommen — in einem
<lb n="37"/>rohen Topfe gebrannt, dessen Oeffnung mit Lehm verstopft ist, bis zum
<lb n="38"/>Glühen des Tiegels; dann werden sie mit Wein abgelöscht, wiederum mit
<lb n="39"/>Wein vermischt und ebenso gebrannt, darauf werden sie wie Bleiweiss
<lb n="40"/>gewaschen und geformt. Eine derartige Brennung scheint aber nicht
<lb n="41"/>hinter der des Spodiums zurückzustehen zur Bereitung von Augenmitteln.
<lb n="42"/>Deshalb ist auch eine gleiche Wirkung anzunehmen.</ab>
<pb n="122" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_122.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">122</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-020-s005-n01" corresp="#ref-fn-book1-020-s005-n01" place="bottom"><lb n="1"/>Eine gerade bei Nacht sich unangenehm fühlbar machende Hautkrankheit.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-020-s005-n02" corresp="#ref-fn-book1-020-s005-n02" place="bottom">
<lb n="2"/>Staphylome.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-020-s005-n03" corresp="#ref-fn-book1-020-s005-n03" place="bottom"> Spodium, Ofenbruch. Die Alten kannten zwei Sorten. Plinius XXXIV
<lb n="3"/>128 sqq. sagt: „In den Erzhütten finden wir Pompholyx und Spodos und zwar letzteres
<lb n="4"/>als dunkle, an den Wänden der Oefen sich ansetzende Masse mit weissen Pünktchen.
<lb n="5"/>Der beste kommt aus Cypern; er entsteht beim Schmelzen der Cadmia (Zink) und
<lb n="6"/>des Kupfers, ist weiss und wird als ein leichter Körper weggetrieben. Es ist ein
<lb n="7"/>vorzügliches Augenmittel.“ — Es ist also unreines Zinkoxyd. — Antispodos (<foreign xml:lang="grc">ἀντὶ
<lb n="8"/>σποδίου</foreign> des D. an Stelle von Spodion) nennt er die Asche der Blätter und jüngsten
<lb n="9"/>Zweige des zahmen und wilden Oelbaumes, Feigenbaumes u. a. (S. auch V,
<lb n="10"/>Cap. 84 u. 85.)</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.137" xml:id="ch_1_137">
<head>
<lb n="11"/>Cap. 137. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἐλαίας.</foreign> <hi rend="bold">Oelbaum.</hi>
</head>
<ab type="translation"> Dasselbe leisten nun auch
<lb n="12"/>die Blätter des cultivirten Oelbaumes, an Kraft bleiben sie aber zurück
<lb n="13"/>(hinter dem wilden). Deshalb eignen sie sich mehr zu Augenmitteln,
<lb n="14"/>weil sie dazu passender sind<ref target="#fn-book1-020-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-020-s006-n01">1)</ref>. Die Flüssigkeit, welche aus dem ange-
<lb n="15"/>zündeten grünen Holze sich ausscheidet, heilt, damit eingerieben, Grind,
<lb n="16"/>Krätze und Flechten, auch die Frucht desselben hilft als Umschlag gegen
<lb n="17"/>Grind und fressende Geschwüre. Das Innere des Kerns mit Fett und
<lb n="18"/>Mehl entfernt krätzige Nägel.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-020-s006-n01" corresp="#ref-fn-book1-020-s006-n01" place="bottom">
<lb n="19"/>d. h. milder von Wirkung.</note>
<note type="commentary">
<lb n="20"/>Sprengel glaubt, unter <foreign xml:lang="grc">Ἀγριέλαια</foreign> des D. sei der nur am Wasser oder an
<lb n="21"/>der Küste wachsende, im Orient sehr verbreitete Oelbaum, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Elaeagnus angustifolia</hi> L.</foreign>
<lb n="22"/>(var. <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">E. spinosa</hi> L.</foreign>) zu verstehen, er stehe also im Gegensatze zu <foreign xml:lang="grc">ἀγρία ἔλαια</foreign>; dies trifft
<lb n="23"/>aber schon wohl deshalb nicht zu, weil er ihn im folgenden Capitel neben den
<lb n="24"/>cultivirten Oelbaum, <foreign xml:lang="grc">ἔλαια ἥμερος</foreign>, stellt.
<lb n="25"/>Der Oelbaum, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Olea europaea</hi> L.</foreign> (Oleaceae), ist eins der ältesten Cultur-
<lb n="26"/>gewächse und hat wegen der religiösen und profanen Verwendung seines Productes,
<lb n="27"/>des Oels, stets in hohen Ehren gestanden. Bei den Griechen war er der Minerva
<lb n="28"/>geweiht (<foreign xml:lang="la">Oleaeque Minerva inventrix</foreign> sagt Virgil), bei den Römern dem Merkur.
<lb n="29"/>Seine Zweige waren die Zeichen des Friedens (II. Mos. 8, 11); die Sieger zu Olympia
<lb n="30"/>wurden mit einem Oelzweige gekrönt. Alle Theile des Baumes von der Wurzel bis
<lb n="31"/>zur Frucht dienten zu Heilzwecken (Plinius XXIII 69 sqq.). Der Stamm gab über-
<lb n="32"/>dies ein gutes Nutzholz; „der Stiel der Streitaxt war von Olivenholz“; „die Keule
<lb n="33"/>des Polyphem war aus Olivenholz und ungeheuer gross“ (vgl. Homer, Od. V 236;
<lb n="34"/>VII 116; IX 320 u. s. w.).
<lb n="35"/>Die eigentliche Heimath des Oelbaumes ist Asien, seit undenklichen Zeiten wird
<lb n="36"/>er in Afrika und Südeuropa cultivirt, im Jahre 680 v. Chr. soll er durch die
<lb n="37"/>Phöniker nach Marseille gebracht sein. Die alten Griechen und Römer unterschieden
<lb n="38"/>den wild wachsenden (<foreign xml:lang="grc">ἀγρία ἔλαια</foreign>, <foreign xml:lang="grc">ἀριέλαια</foreign>, <foreign xml:lang="la">Oleastrum</foreign>) und den gebauten (<foreign xml:lang="grc">ἔλαια ἥμερος</foreign>,
<lb n="39"/><foreign xml:lang="la">Olea sativa</foreign>), durch die entwickelte Cultur sind zahlreiche Arten entstanden.
<lb n="40"/>Der cultivirte Oelbaum erreicht eine Höhe von 9—10 m und eine Dicke bis
<lb n="41"/>zu 1 m. Der Fruchtknoten ist zweifächerig, doch kommt nur eine Frucht zur Aus-
<lb n="42"/>bildung, sie ist eine fleischige Steinfrucht mit eiweisshaltigem Samen, etwa 4 cm
<lb n="43"/>lang oder kugelig und dann im Durchmesser etwas kleiner.
<lb n="44"/>Theophrast (Hist. pl. I 9, 5), der ihm, wie auch Plinius eine grosse Aufmerk-
<lb n="45"/>samkeit widmet, zählt ihn unter die immergrünen Gewächse und sagt (VI 2, 4), dass
<lb n="46"/>er in grosser Entfernung vom Meere nicht gut gedeihe. Plinius XVII 243 rechnet
<lb n="47"/>es zu den Wundern, dass ein ächter Oelbaum sich in einen wilden verwandle.
</note>
</div>