<pb n="98" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_098.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">98</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/>des Meeres, war die häufigste und diente am meisten als Brennmaterial. Die andere
<lb n="2"/>soll <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Juniperus Oxycedrus</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Grosser Stachelwachholder</hi>, sein, sie ist viel kleiner
<lb n="3"/>als die vorige und ein eigentlicher Strauch. Diese hat grössere, jene kleinere
<lb n="4"/>Früchte. <foreign xml:lang="grc">κάρυον</foreign> heisst im Allgemeinen die Nuss, im Besonderen wird darunter die
<lb n="5"/>euböische, die Wallnuss, auch die Kastanie verstanden. Die pontische Nuss ist die
<lb n="6"/>Haselnuss, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Nux avellana</hi></foreign>.
<lb n="7"/>Theophrast (Hist. plant. III 12, 3) kennt schon die Zweihäusigkeit des Juni-
<lb n="8"/>perus und die zweijährige Reifezeit.
<lb n="9"/>Das wirksame Princip in den Früchten und der Pflanze selbst ist das äthe-
<lb n="10"/>rische Oel, <foreign xml:lang="la"><hi rend="spaced">Ol. baccarum Juniperi</hi></foreign> und ein <foreign xml:lang="la"><hi rend="spaced">Ol. ligni Juniperi</hi></foreign>. Auch liefert
<lb n="11"/>der Wachholder ein <foreign xml:lang="la"><hi rend="spaced">Ol. Juniperi empyreumaticum</hi></foreign>.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.104" xml:id="ch_1_104">
<lb n="12"/><head>Cap. 104. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Βράθυος.</foreign> <hi rend="bold">Sadebaum.</hi></head><ab type="translation"> Den Sadebaum nennen
<lb n="13"/>Einige Barathron [Andere Baryton oder Baron, die Römer <foreign xml:lang="la">Herba Sabina</foreign>].
<lb n="14"/>Es gibt zwei Arten davon; die eine ist nämlich in den Blättern ähnlich
<lb n="15"/>der Cypresse, nur dorniger, stark duftend, scharf und brennend, der Baum
<lb n="16"/>ist aber kurzgedrungen und mehr in die Breite sich ausdehnend; Einige
<lb n="17"/>wenden die Blätter zum Räuchern an. Die andere ist in den Blättern
<lb n="18"/>der Tamariske ähnlich. Die Blätter beider hemmen um sich fressende
<lb n="19"/>Geschwüre und lindern im Umschlag Entzündungen, reinigen, mit Honig
<lb n="20"/>aufgeschmiert, von schwarzen Massen und Schmutz und reissen ringsum
<lb n="21"/>die Karbunkeln auf. Mit Wein getrunken führen sie auch das Blut durch
<lb n="22"/>den Urin ab und treiben den Fötus aus; in Zäpfchen und in der Räuche-
<lb n="23"/>rung wirken sie dasselbe. Sie werden auch den erwärmenden Salbölen
<lb n="24"/>zugemischt, besonders dem Mostöl.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="25"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Juniperus Sabina</hi> L.</foreign> (Araucariaceae-Cupressineae), <hi rend="spaced">Sadebaum</hi> oder <hi rend="spaced">Seven-</hi>
<lb n="26"/><hi rend="spaced">baum</hi>. Aiton unterscheidet dem Texte des D. entsprechend zwei Varietäten, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">cupres-</hi></foreign>
<lb n="27"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">sifolia</hi></foreign> und <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">tamariscifolia</hi></foreign>; die erstere ist nach Fraas der Baum in jüngeren, die
<lb n="28"/>andere im älteren Stadium.
<lb n="29"/>Das wirksame Princip ist auch hier ein ätherisches Oel.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.105" xml:id="ch_1_105">
<lb n="30"/><head>Cap. 105. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κέδρου.</foreign> <hi rend="bold">Ceder.</hi></head><ab type="translation"> Die Ceder ist ein grosser Baum,
<lb n="31"/>aus dem das sogen. Cedernharz gewonnen wird. Sie hat eine Frucht
<lb n="32"/>ähnlich der der Cypresse, aber viel grösser. Es wird auch eine andere
<lb n="33"/>Ceder genannt, klein, dornig wie Wachholder, die eine runde Frucht
<lb n="34"/>trägt von der Grösse der der Myrte. Das beste Cedernharz ist dicht
<lb n="35"/>und durchscheinend, stark riechend, welches beim Ausgiessen in Tropfen
<lb n="36"/>bleibt und nicht auseinanderläuft. Es hat die Kraft, lebende Körper
<lb n="37"/>in Fäulniss zu bringen, todte dagegen zu conserviren. Deshalb haben
<lb n="38"/>Einige auch dasselbe das Leben des Todes genannt. Auch Kleider und
<lb n="39"/>Pelze zerstört es durch das heftige Erwärmen und Austrocknen. Es
<lb n="40"/>eignet sich sehr zu Augenmitteln, indem es eingestrichen das Sehen
<lb n="41"/>schärft und Leukome und Narben entfernt. Mit Essig eingetröpfelt
<lb n="42"/>tödtet es die Würmer in den Ohren, mit Hysopabkochung eingegossen
<lb n="43"/>beseitigt es Ohrenklingen und Ohrensausen. In hohle Zähne gesteckt
<pb n="99" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_099.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 105.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">99</fw>
<lb n="1"/>zerstört es zwar die Zähne, vertreibt aber die Zahnschmerzen, mit Essig
<lb n="2"/>als Mundspülwasser thut es dasselbe. Das Schamglied vor dem Bei-
<lb n="3"/>schlafe damit eingesalbt, verhindert es die Empfängniss. Bei Entzündung
<lb n="4"/>der inneren Schlundmuskeln (Bräune) ist es ein Einsalbungsmittel und
<lb n="5"/>hilft auch bei Mandelentzündungen. Eingeschmiert tödtet es Läuse und
<lb n="6"/>Wanzen. Gegen den Biss der Hornschlange leistet es als Aufschlag
<lb n="7"/>Hülfe. Gegen genossenen Meerhasen <ref target="#fn-book1-016-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-016-s003-n01">1)</ref> hilft es mit süssem Wein ge-
<lb n="8"/>nommen, auch den an Elephantiasis Leidenden ist es heilsam. Als Leck-
<lb n="9"/>mittel oder als Salbe reinigt es die Geschwüre an der Lunge und bringt
<lb n="10"/>sie in der Gabe eines Bechers geschlürft zur Heilung. Im Klystier an-
<lb n="11"/>gewandt tödtet es Spulwürmer und Askariden, zieht auch den Fötus
<lb n="12"/>heraus.
<lb n="13"/>Es wird auch ein Oel daraus gemacht, welches vom Harz durch
<lb n="14"/>Wolle abgeschieden wird, die wie beim Pech während des Kochens darüber
<lb n="15"/>gespannt wird; es hat dieselbe Wirkung wie das Cedernharz. Insbesondere
<lb n="16"/>heilt das Oel, kräftig eingerieben, aber die Räude der Vierfüssler, der
<lb n="17"/>Hunde und Ochsen und tödtet ihre Zecken, bringt auch die beim Scheeren
<lb n="18"/>verursachten Geschwüre zur Vernarbung. Den Russ desselben macht man
<lb n="19"/>wie den des Pechs, er hat dieselbe Wirkung wie dieser. Die Früchte
<lb n="20"/>desselben (d. h. des Baumes) werden Kedriden genannt. Sie haben er-
<lb n="21"/>wärmende Kraft, dem Magen sind sie schädlich. Sie helfen bei Husten,
<lb n="22"/>Krämpfen, inneren Zerreissungen, Harnzwang, befördern, mit gepulvertem
<lb n="23"/>Pfeffer genommen, die Menstruation und werden auch gegen genossenen
<lb n="24"/>Meerhasen mit Wein genommen. Sie verscheuchen die wilden Thiere,
<lb n="25"/>wenn der Körper zugleich mit Hirschtalg oder Mark eingerieben ist. Sie
<lb n="26"/>werden auch den Gegengiften beigemischt.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-016-s003-n01" corresp="#ref-fn-book1-016-s003-n01" place="bottom">
<lb n="27"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Aplysia depilans</hi></foreign>.</note>
<note type="commentary">
<lb n="28"/>Die Orientirung bei diesem Capitel ist eine recht schwierige, weil die alten
<lb n="29"/>Griechen und Römer die Bezeichnungen Ceder und Wachholder — <foreign xml:lang="grc">κέδρος</foreign> und <foreign xml:lang="grc">ἄρκευ-</foreign>
<lb n="30"/><foreign xml:lang="grc">θος</foreign> — mit einander verwechselten. Dies sagt schon Theophrast (Hist. pl. III 12, 3):
<lb n="31"/>„Es gibt Leute, welche den Arkeuthos (Wachholder) ebenso gut Kedros nennen, höch-
<lb n="32"/>stens dass sie durch eine Randbemerkung zu <foreign xml:lang="grc">κέδρος</foreign> noch <foreign xml:lang="grc">Ὀξύκεδρος</foreign> (Oxycedrus)
<lb n="33"/>hinzufügen.“ Auch Plinius XIII 52 redet von einer grossen und kleinen Ceder. Die
<lb n="34"/>erstere nennt er Cedrelate.
<lb n="35"/>D. kennt zwei Arten Cedern, eine grosse, den Baum, und eine kleine; die
<lb n="36"/>erstere hält Fraas mit Recht für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Juniperus excelsa</hi> M. Biberstein</foreign>, die kleinere für
<lb n="37"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Juniperus communis</hi> L.</foreign> <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Juniperus excelsa</hi></foreign> kommt noch bis zu 1300 m als 7 m hoher
<lb n="38"/>Baum vor, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Juniperus comm.</hi></foreign> ist in Italien häufig, in Griechenland auf die Höhen der
<lb n="39"/>Berge beschränkt.
<lb n="40"/>Theophrast (Hist. pl. IV 5, 5 und V 8, 1) rühmt die Ceder, welche in Syrien
<lb n="41"/>gewaltig hohe und dicke Bäume bilde, <foreign xml:lang="grc">κέδρος δένδρον ἐν Συρίᾳ</foreign> (<foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Pinus Cedrus</hi> L.</foreign>) und
<lb n="42"/>als Schiffsholz benutzt werde wegen ihres festen, wohlriechenden, der Verwesung
<lb n="43"/>widerstehenden Holzes. Dasselbe bestätigt Plinius XVI 197 betreffs der Cedrelate.
<lb n="44"/>Berühmt waren die Cedern des Libanon, welche in der biblischen Geschichte als
<lb n="45"/>Nutzholz zu den vornehmsten Bauten dienten.
<pb n="100" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_100.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">100</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Die <foreign xml:lang="grc">κεδρία</foreign> (bei Galen und Paulus von Aegina Cedrea), ein wohlriechendes,
<lb n="2"/>dem Sandarak ähnliches Harz, fand Fraas nur an <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Juniperus phoenicea</hi> L.</foreign> und <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">ex-</hi></foreign>
<lb n="3"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">celsa</hi></foreign>, an den übrigen Juniperus-Arten, wo es als krankhaftes Exsudat Stämme und
<lb n="4"/>Aeste überzog, war es Gummi. Die Verwendung des Cedernöls zum Einbalsamiren
<lb n="5"/>der Todten lesen wir auch bei Plinius XXIV 17, der es <foreign xml:lang="la">succus Cedri</foreign> nennt, aber
<lb n="6"/>den Baum, aus dem es gewonnen wird, nicht näher beschreibt, und bei Diodor.
<lb n="7"/>Sicul. 1, 91. Es ist hier in erster Reihe wohl Wachholderöl.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.106" xml:id="ch_1_106">
<lb n="8"/><head>Cap. 106. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Δάφνης.</foreign> <hi rend="bold">Lorbeer.</hi></head><ab type="translation"> Die eine Art Lorbeer ist
<lb n="9"/>schmalblätterig, die andere breitblätterig. Erwärmend und erweichend
<lb n="10"/>sind beide; deshalb eignet sich ihre Abkochung zu Sitzbädern bei Gebär-
<lb n="11"/>mutter- und Blasenleiden. Die grünen Blätter adstringiren gelinde, zer-
<lb n="12"/>rieben und aufgelegt heilen sie Wespen- und Bienenstiche. Sie ver-
<lb n="13"/>mögen auch jede Entzündung zu lindern, wenn sie mit Gerstengraupen und
<lb n="14"/>Brod umgeschlagen werden. Getrunken aber beschweren sie den Magen
<lb n="15"/>und erregen Erbrechen. Die Früchte (Lorbeeren) sind erwärmender als
<lb n="16"/>die Blätter; sie wirken daher im Leckmittel mit Honig oder süssem Wein
<lb n="17"/>gut bei Phthisis und Orthopnöe und Rheumatismus der Brust. Mit Wein
<lb n="18"/>werden sie gegen Skorpionenstich getrunken, auch beseitigen sie die
<lb n="19"/>weissen Hautflecken. Der aus ihnen gepresste Saft hilft bei Ohren-
<lb n="20"/>schmerzen und Schwerhörigkeit, wenn er mit altem Wein und Rosenöl
<lb n="21"/>eingeträufelt wird. Er wird auch den Salben, sowie den erwärmenden
<lb n="22"/>und vertheilenden Umschlägen zugemischt. Die Rinde der Wurzel aber
<lb n="23"/>zertrümmert den Stein und tödtet die Frucht; sie ist auch Leberleidenden
<lb n="24"/>heilsam, wenn sie in der Gabe von 3 Obolen mit gewürztem Wein ge-
<lb n="25"/>trunken wird.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="26"/>Daphne, die schöne Tochter des Flussgottes Laon oder Peneus hatte sich
<lb n="27"/>Apollo auserkoren, aber die Mutter Gea verwandelte sie in einen Lorbeerbaum,
<lb n="28"/>welchem Apollo den Namen Daphne gab: „Meine Gattin kannst du nicht sein, aber
<lb n="29"/>mein Baum sollst du wenigstens sein. Immergrün sei dein Laub, an dir hänge
<lb n="30"/>meine Cither, mein Köcher“ (Ovid., Metamorph. I, 352). So war der Lorbeer dem
<lb n="31"/>Apollo geweiht. Er wächst in Griechenland auf Hügeln und Bergen bis zu 800 m
<lb n="32"/>Höhe und in schattigen Schluchten wild, Haine und kleine Wälder bildend, wird
<lb n="33"/>aber auch vielfach cultivirt, namentlich dürfte kaum ein Klosterhof oder -Garten zu
<lb n="34"/>finden sein, der nicht seinen Lorbeerbaum hat. Auch in Italien kommt er wild in
<lb n="35"/>hügelreichen Gegenden vor.
<lb n="36"/>Die beiden von D. angegebenen Arten finden sich sowohl beim wilden wie
<lb n="37"/>beim cultivirten Lorbeer. Seine arzneiliche Verwendung ist heute eine sehr be-
<lb n="38"/>schränkte.
<lb n="39"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Laurus nobilis</hi></foreign> (Laurineae), <hi rend="spaced">Lorbeer</hi>.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.107" xml:id="ch_1_107">
<lb n="40"/><head>Cap. 107. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πλατάνου.</foreign> <hi rend="bold">Platane.</hi></head><ab type="translation"> Die zarten Blätter der
<lb n="41"/>Platane in Wein gekocht und umgeschlagen hemmen den Augenfluss,
<lb n="42"/>sie besänftigen aber auch die Oedeme und Entzündungen. Die Rinde mit
<lb n="43"/>Essig gekocht bildet ein Mundwasser gegen Zahnschmerz. Die grünen,
<pb n="101" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_101.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 109.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">101</fw>
<lb n="1"/>kugeligen Früchte mit Wein getrunken helfen gegen Schlangenbiss, in
<lb n="2"/>Fett aufgenommen heilen sie die Verbrennungen mit Feuer. Der Flaum
<lb n="3"/>an Blättern und Früchten ist eingedrungen (in Ohren und Augen) dem
<lb n="4"/>Gehör und Gesicht schädlich.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="5"/>Die Platane, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Platanus orientalis</hi> L.</foreign> (Platanaceae), ist im Orient heimisch;
<lb n="6"/>sie war ein den Genien heiliger Baum und soll zu Delphi von Agamemnon’s Hand
<lb n="7"/>gepflanzt sein. Plinius XII 6 lässt sie über das Jonische Meer nach Sicilien wan-
<lb n="8"/>dern, von wo sie nach Italien und dort später zu so hohen Ehren kam, dass man
<lb n="9"/>sie mit Wein begoss. Durch eigenthümliche Fortpflanzung und Beschneidung, sagt
<lb n="10"/>er weiter, erzwingt man die unglückliche Verkrüppelung der Zwergplatane. Theo-
<lb n="11"/>phrast (Hist. pl. I 9, 5) berichtet, dass auf Kreta bei Gortyna eine Platane stehe,
<lb n="12"/>welche nie die Blätter verliere, unter ihr habe Zeus mit der Europa der Liebe ge-
<lb n="13"/>huldigt. Man schätzte die Platane allgemein wegen ihrer schattenspendenden Krone.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.108" xml:id="ch_1_108">
<lb n="14"/><head>Cap. 108. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μελίας.</foreign> <hi rend="bold">Manna-Esche.</hi></head><ab type="translation"> Die Esche ist ein be-
<lb n="15"/>kannter Baum; der Saft seiner Blätter und diese selbst mit Wein ge-
<lb n="16"/>trunken und im Umschlage helfen denen, die von Schlangen gebissen
<lb n="17"/>sind. Die gebrannte Rinde heilt mit Wasser aufgeschmiert den Aus-
<lb n="18"/>satz. Die Drehspähne des Holzes, genossen, sollen tödtlich wirkend sein.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="19"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Fraxinus Ornus</hi> L.</foreign> (Oleaceae), <hi rend="spaced">Manna-Esche</hi>. Theophrast kennt ausser
<lb n="20"/>dieser Art noch die Berge und Bergabhänge liebende gemeine Esche (<foreign xml:lang="grc">βουμελία</foreign>),
<lb n="21"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Fraxinus excelsior</hi> L.</foreign>, welche wegen ihres harten Holzes geschätzt wurde. Nach
<lb n="22"/>Homer (Il. II 534) lieferte sie, ein der Nemesis geweihter Baum, das Holz zu Lanzen-
<lb n="23"/>schäften und Schwellen. Plinius XVI 62 hält dasselbe dem Cedernholze so ähnlich,
<lb n="24"/>dass es kaum davon zu unterscheiden ist.
<lb n="25"/>Die Manna-Esche ist ein bis zu 10 m hoher Baum mit drei- bis vierjochig-
<lb n="26"/>unpaarig gefiederten Blättern und grossen rispenförmigen, wohlriechenden Blüthen.
<lb n="27"/>Die Flügelfrüchte sind gelblichbraun, die Flügel abgerundet mit Stachelspitze. Ihre
<lb n="28"/>Heimath ist Kleinasien, sie geht aber von Turkestan bis nach Südtirol. Sie liefert
<lb n="29"/>die Manna, welche durch Einschnitte in die Rinde ausfliesst und eintrocknet; diese
<lb n="30"/>wird nur von cultivirten Bäumen gewonnen, hauptsächlich bei Palermo und Cefala
<lb n="31"/>an der Nordküste Siciliens, und kommt in zwei Sorten in den Handel, als Röhren-
<lb n="32"/>manna, <foreign xml:lang="la">Manna cannellata</foreign>, und als gemeine Manna, <foreign xml:lang="la">Manna communis</foreign> oder Gerace,
<lb n="33"/>eine mehr oder weniger verunreinigte Masse. Von letzterer unterscheidet man Manna
<lb n="34"/>colabrina und Manna electa, die ausgesuchten Körner. Gute Manna enthält 80 bis
<lb n="35"/>90% Mannit.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.109" xml:id="ch_1_109">
<lb n="36"/><head>Cap. 109. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Λεύκης.</foreign> <hi rend="bold">Weisspappel.</hi></head><ab type="translation"> Die Rinde des Pappel-
<lb n="37"/>baumes in der Gabe von 1 Unze getrunken hilft gegen Ischias und Harn-
<lb n="38"/>zwang. Es wird auch gesagt, dass sie mit der Niere vom Maulesel ge-
<lb n="39"/>nossen Unfruchtbarkeit bewirke; es heisst auch, dass die Blätter nach
<lb n="40"/>einem Abführmittel mit Wein dasselbe leisten. Der Saft der Blätter,
<lb n="41"/>lauwarm eingeträufelt, hilft gegen Ohrenschmerzen. Die beim Hervor-
<lb n="42"/>brechen der Blätter entstehenden rundlichen Gebilde<ref target="#fn-book1-016-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-016-s007-n01">1)</ref> heilen, fein ge-
<lb n="43"/>stossen, mit Honig als Salbe die Schwachsichtigkeit. Einige berichten,
<pb n="102" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_102.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">102</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>dass die Rinde der Weiss- und Schwarzpappel in Stücke zerschnitten und
<lb n="2"/>in gedüngte Gartenbeete gestreut zu jeder Zeit essbare Pilze erzeuge.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-016-s007-n01" corresp="#ref-fn-book1-016-s007-n01" place="bottom">
<lb n="3"/>Die kugeligen Gebilde, <foreign xml:lang="grc">σφαιρία</foreign>, sind wohl nichts Anderes als die Knospen,
<lb n="4"/><foreign xml:lang="la">Gemmae</foreign>, nicht, wie Sprengel meint, die Kätzchen, <foreign xml:lang="la">Amenta</foreign>. Gewiss ist es nicht,
<lb n="5"/>wie Matthiolus glaubt, <foreign xml:lang="grc">βρύον</foreign>, eine Art Moos oder Flechte. Plinius XII 132 nennt
<lb n="6"/>übrigens Bryon die <foreign xml:lang="la">Uva populi</foreign>, die Blüthentraube, das Kätzchen. Die Pappel war
<lb n="7"/>dem Herkules geweiht.</note>
<note type="commentary">
<lb n="8"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Populus alba</hi> L.</foreign> (Salicaceae), <hi rend="spaced">Weiss-</hi> oder <hi rend="spaced">Silberpappel</hi>. Der auf-
<lb n="9"/>strebende Baum war dem Herakles heilig.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.110" xml:id="ch_1_110">
<lb n="10"/><head>Cap. 110. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Αἰγείρου.</foreign> <hi rend="bold">Schwarzpappel.</hi></head><ab type="translation"> Die Blätter der
<lb n="11"/>Schwarzpappel mit Essig aufgelegt helfen bei Podagraschmerzen. Das
<lb n="12"/>Harz derselben wird den Salben zugemischt. Die Frucht mit Essig ge-
<lb n="13"/>trunken hilft den an Epilepsie Leidenden. Es wird erzählt, dass die
<lb n="14"/>Thräne, welche am Flusse Eridanos<ref target="#fn-book1-016-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-016-s008-n01">1)</ref> aus ihr quillt, erhärte und zu dem
<lb n="15"/>sogen. Bernstein werde, der bei Einigen auch Chrysophoron heisst. Beim
<lb n="16"/>Reiben ist sie wohlriechend und hat eine goldige Farbe; wird sie fein
<lb n="17"/>gerieben getrunken, so wirkt sie gegen Dysenterie und Bauchfluss.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-016-s008-n01" corresp="#ref-fn-book1-016-s008-n01" place="bottom">
<lb n="18"/>Eridanos ist der mythische Name für einen Fluss im äussersten Nordwesten
<lb n="19"/>Europas, später übertrug man ihn auf den Po, auf die Rhone, den Rhein und zu-
<lb n="20"/>letzt gar auf die Radaune bei Danzig.</note>
<note type="commentary">
<lb n="21"/>Plinius XXXVII 44 bemerkt, dass der Po (Padus) mit in das Märchen ver-
<lb n="22"/>flochten sei, habe keinen anderen Grund, als weil noch heute die Bauernweiber jen-
<lb n="23"/>seits des Po den Bernstein in Schnüren als Schmuck und als Medicament um den
<lb n="24"/>Hals trügen. Nach anderer Lesart hatten die Kaufleute aus Concurrenzrücksichten
<lb n="25"/>die Elektriden, die bernsteinliefernden Inseln, in das Adriatische Meer, nahe bei der
<lb n="26"/>Mündung des Po, verlegt. Plinius XVII 242 sagt, die weisse Pappel gehe zuweilen
<lb n="27"/>in die schwarze über.
<lb n="28"/>Die Schwarzpappel, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Populus nigra</hi> L.</foreign>, unterscheidet sich von der weissen
<lb n="29"/>Art dadurch, dass die fast deltaförmigen Blätter auf der Unterseite grün sind, bei
<lb n="30"/>der Weisspappel haben die mehr herzförmigen rundlichen Blätter auf der Unterseite
<lb n="31"/>einen mehr oder weniger graufilzigen Ueberzug. Die Blattknospen sind bei jener
<lb n="32"/>harzig-klebrig, bei dieser weisslich bezogen. Auch diese war dem Herakles heilig.
<lb n="33"/>Die Abkunft des Bernsteins von der Pappel wird auf eine Fabel zurückgeführt,
<lb n="34"/>die uns Plinius XXXVII 43 erzählt: Die Schwestern des vom Blitze erschlagenen
<lb n="35"/>Phaëthon seien durch das viele Weinen in Pappeln verwandelt und als ihre Thränen
<lb n="36"/>flösse noch alle Jahre neben dem Flusse Eridanus der Bernstein, welcher deshalb
<lb n="37"/>Electron heisse, weil die Sonne den Namen Elector führe.
<lb n="38"/>Electron war ursprünglich der Name für eine Mischung aus vier Theilen Gold
<lb n="39"/>und einem Theil Silber (Plin. XXIII 80). Als man später den Bernstein durch die
<lb n="40"/>Phöniker kennen lernte, mag gleiche Farbe und gleiche Werthschätzung den Grund
<lb n="41"/>abgegeben haben, dem Bernstein denselben Namen beizulegen. Plinius nennt eine
<lb n="42"/>Sorte Goldbernstein, Chryselectron, der Morgens am schönsten aussieht und äus-
<lb n="43"/>serst feuergefährlich ist.
<lb n="44"/>Von der Weisspappel war früher die (salicinhaltige) Rinde, <foreign xml:lang="la">Cortex Populi</foreign>
<lb n="45"/>officinell, von beiden, besonders von der Schwarzpappel, gebraucht man bis in die
<lb n="46"/>neueste Zeit die Knospen, <foreign xml:lang="la">Gemmae Populi</foreign>, namentlich zur Bereitung von <foreign xml:lang="la">Unguentum</foreign>
<lb n="47"/><foreign xml:lang="la">populeum</foreign>.</note>
</div>