<pb n="23" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_023.jpg"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="1" xml:id="book_id-1">
<head>
<lb n="1"/>Erstes Buch.
</head>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.1" xml:id="ch_1_1">
<head>
<lb n="2"/>Cap. 1. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἵριδος.</foreign> <hi rend="bold">Iris.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="2"/>Die Iris [die Einen nennen sie die
<lb n="3"/>illyrische, die Anderen Thelpide<ref target="#fn-book1-001-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-001-s002-n01">1)</ref>, die himmlische, reinigende, wunder-
<lb n="4"/>bare, die Römer marica<ref target="#fn-book1-001-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-001-s002-n02">2)</ref>, auch Gladiolus, Opertritos, Consecratrix<ref target="#fn-book1-001-s002-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-001-s002-n03">3)</ref>, die
<lb n="5"/>Aegypter Nar<ref target="#fn-book1-001-s002-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-001-s002-n04">4)</ref>] ist nach der Aehnlichkeit mit dem Regenbogen benannt.
<lb n="6"/>Sie hat der Siegwurz ähnliche Blätter, aber grösser, breiter und glänzender.
<lb n="7"/>Die Blüthen stehen auf Stielen in gleicher Entfernung<ref target="#fn-book1-001-s002-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-001-s002-n05">5)</ref>, sind zurück-
<lb n="8"/>gebogen, verschiedenartig gefärbt, denn man sieht weisse, blassgelbe,
<lb n="9"/>purpurfarbige oder bläuliche, darum wird sie wegen der Farbenverschieden-
<lb n="10"/>heit dem Regenbogen am Himmel verglichen. Die Wurzeln darunter sind
<lb n="11"/>gegliedert, fest, wohlriechend; dieselben werden abgeschnitten, im Schatten
<lb n="12"/>getrocknet und, auf eine Schnur gezogen, aufbewahrt. Die beste ist die
<lb n="13"/>illyrische und makedonische, und unter diesen verdient den Vorzug die
<lb n="14"/>mit Würzelchen dicht besetzte, hie und da verstümmelte<ref target="#fn-book1-001-s002-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-001-s002-n06">6)</ref>, schwer zu
<lb n="15"/>brechende Wurzel, welche von hellgelber Farbe, sehr wohlriechend ist
<lb n="16"/>und auf der Zunge brennt, [welche einen reinen Geruch hat und nicht
<lb n="17"/>feucht ist]<ref target="#fn-book1-001-s002-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-001-s002-n07">7)</ref>, und beim Zerstossen Niesen erregt. Die libysche ist ge-
<lb n="18"/>ringer an Kraft, hat eine weisse Farbe und bitteren Geschmack. Beim
<lb n="19"/>Aelterwerden verfallen sie dem Wurmfrasse, werden aber wohlriechender
<lb n="20"/>und haben erwärmende Kraft, vertreiben, mit doppelt so viel weisser Nies-
<lb n="21"/>wurz aufgelegt, Sonnenbrandflecken und Leberflecken. Sie füllen die Ge-
<lb n="22"/>schwüre mit Fleisch aus, verdünnen die schwer auszuwerfenden Flüssig-
<lb n="23"/>keiten und benehmen einem verderbenbringenden Mittel die Kraft, wenn
<lb n="24"/>sie mit Honigmeth genossen werden. Sie sind aber auch schlafmachend,
<lb n="25"/>verursachen Thränen und heilen Leibschneiden. Mit Essig genommen sind
<lb n="26"/>sie denen heilsam, die von giftigen Thieren gebissen sind, ebenso auch
<lb n="27"/>Milzsüchtigen und denen, die an Krämpfen leiden, die von Kälte und
<lb n="28"/>Frostschauern ergriffen sind und denen, die an Samenfluss leiden. Mit
<lb n="29"/>Wein genommen, befördern sie die Katamenien, auch ist die Abkochung
<lb n="30"/>davon zu Bähungen für Frauen sehr geeignet, indem sie die Stellen
<lb n="31"/>erweicht und öffnet. Mit Honig als Paste<ref target="#fn-book1-001-s002-n08" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-001-s002-n08">8)</ref> eingeführt, ziehen sie den
<pb n="24" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_024.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">24</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Embryo heraus. Sie erweichen auch Drüsen und alte Verhärtungen, wenn
<lb n="2"/>sie gekocht umgeschlagen werden. Ferner sind sie wohlthuend bei Kopf-
<lb n="3"/>schmerzen, wenn sie mit Essig und Rosensalbe aufgestrichen werden.
<lb n="4"/>Endlich werden sie auch den Zäpfchen<ref target="#fn-book1-001-s002-n09" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-001-s002-n09">9)</ref>, Pflastern<ref target="#fn-book1-001-s002-n10" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-001-s002-n10">10)</ref> und Salben<ref target="#fn-book1-001-s002-n11" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-001-s002-n11">11)</ref> zu-
<lb n="5"/>gemischt; überhaupt sind sie zu Vielem nützlich.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-001-s002-n01" corresp="#ref-fn-book1-001-s002-n01" place="bottom">
<lb n="6"/>C. C. hat <foreign xml:lang="grc">θαλπίδη</foreign> (Thalpide), welches sich von <foreign xml:lang="grc">θάλπειν</foreign>, erwärmen, ableiten
<lb n="7"/>lässt.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-001-s002-n02" corresp="#ref-fn-book1-001-s002-n02" place="bottom">
<lb n="7"/>Statt marica, vielleicht corrumpirt aus amaricans, denn nach Theophrast
<lb n="8"/>(de odor. VII 32) ist die frische Wurzel sehr bitter und ruft auf den Händen Ge-
<lb n="9"/>schwüre hervor, liest Marcellus naronica wegen ihres häufigen Vorkommens am
<lb n="10"/>Naron, einem Fluss in Dalmatien (vgl. auch Plinius XXI 40).
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-001-s002-n03" corresp="#ref-fn-book1-001-s002-n03" place="bottom">
<lb n="10"/>Die Heiligerin, weil
<lb n="11"/>sie beim Darbringen der Sühnopfer gebraucht wurde, daher auch die Bezeichnung
<lb n="12"/>„reinigende“.
</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book1-001-s002-n04" corresp="#ref-fn-book1-001-s002-n04" place="bottom">
<lb n="12"/>Feuer.
</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book1-001-s002-n05" corresp="#ref-fn-book1-001-s002-n05" place="bottom">
<lb n="12"/><foreign xml:lang="grc">ἄνθη ἐπὶ κλωνίων παράλληλα</foreign> wird von Ruellius und
<lb n="13"/>Anguillara mit „abwechselnd an den Blüthenschäften“ übersetzt, dies dürfte D. wohl
<lb n="14"/>eher durch <foreign xml:lang="grc">κατ’ ἄλληλα</foreign> ausgedrückt haben.
</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book1-001-s002-n06" corresp="#ref-fn-book1-001-s002-n06" place="bottom">
<lb n="14"/><foreign xml:lang="grc">ὑποχόλοβος</foreign> könnte man auf die ab-
<lb n="15"/>gestutzte Wurzel beziehen, ich denke, dass eher die durch das Abfallen der Blätter
<lb n="16"/>und Wurzeln am Rhizom entstandenen Narben damit bezeichnet werden sollen,
<lb n="17"/>wohin auch das dem <foreign xml:lang="grc">χόλοβος</foreign> vorgesetzte <foreign xml:lang="grc">ὑπό</foreign> zu weisen scheint. Wir hätten es
<lb n="18"/>wohl mit einem mehrjährigen Rhizom zu thun, bevor dessen eigenthümliche Ver-
<lb n="19"/>zweigung eintritt, von der D. nichts sagt.
</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book1-001-s002-n07" corresp="#ref-fn-book1-001-s002-n07" place="bottom">
<lb n="19"/>Der eingeklammerte Satz fehlt im
<lb n="20"/>C. N.
</note>
<note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book1-001-s002-n08" corresp="#ref-fn-book1-001-s002-n08" place="bottom">
<lb n="20"/><foreign xml:lang="grc">κολλύριον</foreign>, Brödchen, von der Form im frischen Zustande. Bei der Auf-
<lb n="21"/>bewahrung wurden sie trocken und pulverig, bei der Anwendung daher mit irgend
<lb n="22"/>einer Flüssigkeit angefeuchtet. Ursprünglich waren sie Augenmittel (heute sind sie
<lb n="23"/>die Bezeichnung für dickflüssige Augensalben), vertraten aber häufig die Stelle von
<lb n="24"/>Suppositorien und wurden bei Fisteln, zum Einbringen in den Uterus, Mastdarm u. s. w.
<lb n="25"/>gebraucht.
</note>
<note type="footnote" n="9" xml:id="fn-book1-001-s002-n09" corresp="#ref-fn-book1-001-s002-n09" place="bottom">
<lb n="25"/><foreign xml:lang="grc">πεσσοί</foreign>, länglichrunde Zäpfchen aus Wolle, Seide oder Leinen, Wachs
<lb n="26"/>oder Harz od. dgl. mit den betreffenden Arzneimitteln gemischt, damit bestrichen
<lb n="27"/>oder darin eingetaucht.
</note>
<note type="footnote" n="10" xml:id="fn-book1-001-s002-n10" corresp="#ref-fn-book1-001-s002-n10" place="bottom">
<lb n="27"/><foreign xml:lang="grc">μαλάγματα</foreign>, eigentlich erweichende Umschläge. Aroma-
<lb n="28"/>tische Kräuter wurden gestossen und mit Fett, Wachs oder Harz zu einer pflaster-
<lb n="29"/>oder salbenartigen Masse verarbeitet. Auch kochte man schleimige Substanzen
<lb n="30"/>(Malven, Foenum graecum) und setzte Fett, Honig, Butter od. dgl. zu; s. auch Cap. 52.
</note>
<note type="footnote" n="11" xml:id="fn-book1-001-s002-n11" corresp="#ref-fn-book1-001-s002-n11" place="bottom">
<lb n="31"/><foreign xml:lang="grc">ἄκοπα</foreign> (a priv. und <foreign xml:lang="grc">κόπος</foreign>, schwach), stärkende Mittel in Salbenform. Sie bestanden
<lb n="32"/>ursprünglich aus reinem Oel, später wurden alle möglichen Substanzen, Galbanum,
<lb n="33"/>Opoponax, Silphium, zugesetzt; in der Folge bekam das Wort überhaupt die Be-
<lb n="34"/>deutung für Salbe.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="35"/>Von den älteren Schriftstellern ist es besonders Theophrast, welcher über die
<lb n="36"/>Iris viel berichtet, im Ganzen übereinstimmend mit D., dass sie von den Gewürz-
<lb n="37"/>pflanzen die einzige sei, welche in Europa, und zwar nur in wärmeren Gegenden wachse,
<lb n="38"/>und dass ihre Güte nach dem Standorte verschieden sei (hist. pl. IV 5, 2; IX 7, 3
<lb n="39"/>und 4; de caus. pl. VI 18, 12), dass sie in kälteren Gegenden keinen Geruch habe
<lb n="40"/>und dass dieser sich erst nach dem Trocknen entwickle; recht kräftig werde sie erst
<lb n="41"/>nach drei Jahren (de caus. pl. VI 11, 13; de odor. 34). Plinius unterscheidet drei
<lb n="42"/>Arten, von der illyrischen zwei Sorten, die Raphanitis, wegen der Aehnlichkeit
<lb n="43"/>mit dem Rettig, und den Rhizotomos (Wurzelgräber), der röthlich aussieht und
<lb n="44"/>der beste ist. Nur die Wurzel wird gebraucht und zwar zu medicinischen Zwecken;
<lb n="45"/>Kindern werden sie beim Zahnen und beim Husten umgehängt (XXI 140). Wenn
<lb n="46"/>man sie graben will, giesst man drei Monate vorher Honigwasser um sie her, um
<lb n="47"/>durch dieses Besänftigungsmittel die Erde gleichsam zu versöhnen, zieht mit dem
<lb n="48"/>Schwerte einen dreifachen Kreis und hält die ausgestochene Wurzel zum Himmel
<lb n="49"/>empor (Theophrast lässt dieses bei der Xiris geschehen).
<pb n="25" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_025.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 2.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">25</fw>
<lb n="1"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Iris germanica</foreign> L., <foreign xml:lang="la">I. florentina</foreign> L.</hi> (Iridaceae). <hi rend="spaced">Deutsche und Florentinische
<lb n="2"/>Schwertlilie.</hi> Sie wächst in Griechenland und Italien wild, dort heisst sie heute
<lb n="3"/><foreign xml:lang="grc">κρίνος</foreign>, hier Iride pavonazza oder Giaggiolo.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.2" xml:id="ch_1_2">
<head>
<lb n="4"/>Cap. 2. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀκόρου.</foreign> <hi rend="bold">Akoron.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="4"/>Das Akoron [Einige nennen es
<lb n="5"/>Choros aphrodisias<ref target="#fn-book1-001-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-001-s003-n01">1)</ref>, die Römer Venerea<ref target="#fn-book1-001-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-001-s003-n02">2)</ref>, auch Radix nautica<ref target="#fn-book1-001-s003-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-001-s003-n03">3)</ref>, die Gallier
<lb n="6"/>Peperacium<ref target="#fn-book1-001-s003-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-001-s003-n04">4)</ref>] hat Blätter denen der Schwertlilie ähnlich, aber schmaler,
<lb n="7"/>und ihr nicht unähnliche Wurzeln, die aber mit einander verflochten und
<lb n="8"/>nicht gerade gewachsen sind, sondern schief, zu Tage treten und durch
<lb n="9"/>Absätze unterbrochen sind<ref target="#fn-book1-001-s003-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-001-s003-n05">5)</ref>, weisslich, mit scharfem Geschmack und nicht
<lb n="10"/>unangenehmem Geruch. Den Vorzug verdient das dichte und weisse,
<lb n="11"/>nicht (von den Würmern) zerfressene und duftreiche. Ein solches ist das,
<lb n="12"/>welches in Kolchis<ref target="#fn-book1-001-s003-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-001-s003-n06">6)</ref> und Galatien Splenion<ref target="#fn-book1-001-s003-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-001-s003-n07">7)</ref> genannt wird. Die Wurzel
<lb n="13"/>hat erwärmende Kraft. Eine Abkochung davon getrunken treibt den
<lb n="14"/>Harn, ist auch ein gutes Mittel bei Lungen-, Brust- und Leberleiden, bei
<lb n="15"/>Leibschneiden, Zerreissungen<ref target="#fn-book1-001-s003-n08" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-001-s003-n08">8)</ref> und Krämpfen. Sie erweicht die Milz,
<lb n="16"/>hilft den an Harnzwang Leidenden und den von giftigen Thieren Ge-
<lb n="17"/>bissenen, und eignet sich wie die Schwertlilie zu Sitzbädern bei Frauen-
<lb n="18"/>krankheiten. Der Saft der Wurzel vertreibt die Verdunkelungen auf der
<lb n="19"/>Pupille<ref target="#fn-book1-001-s003-n09" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-001-s003-n09">9)</ref>; mit Vortheil wird aber auch die Wurzel den Gegengiften zu-
<lb n="20"/>gemischt.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-001-s003-n01" corresp="#ref-fn-book1-001-s003-n01" place="bottom">
<lb n="21"/>Reihe oder Reigen der Venuspflanze.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-001-s003-n02" corresp="#ref-fn-book1-001-s003-n02" place="bottom">
<lb n="21"/>Venuspflanze.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-001-s003-n03" corresp="#ref-fn-book1-001-s003-n03" place="bottom">
<lb n="21"/>Schiffswurzel, weil
<lb n="22"/>sie vielleicht zum Kalfatern der Schiffe, zum Abdichten der Fugen gebraucht wurde.
</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book1-001-s003-n04" corresp="#ref-fn-book1-001-s003-n04" place="bottom">
<lb n="23"/>Apulejus will dafür Piper apium lesen, weil die Pflanze in den Bienenstock gelegt
<lb n="24"/>das Abschwärmen der Bienen verhindere; Bauhin übersetzt Piper aqueum, Wasser-
<lb n="25"/>pfeffer.
</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book1-001-s003-n05" corresp="#ref-fn-book1-001-s003-n05" place="bottom">
<lb n="25"/>Das Rhizom ist aus etwas flachen Trieben gegliedert.
</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book1-001-s003-n06" corresp="#ref-fn-book1-001-s003-n06" place="bottom">
<lb n="25"/>Kolchis, Land-
<lb n="26"/>schaft an der Ostküste des Schwarzen Meeres, das heutige Gouvernement Kutais im
<lb n="27"/>russischen Transkaukasien und Trapezunt umfassend, Galatien, etwa die heutige
<lb n="28"/>Balkanhalbinsel.
</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book1-001-s003-n07" corresp="#ref-fn-book1-001-s003-n07" place="bottom">
<lb n="28"/>Ein Mittel gegen Milz- (<foreign xml:lang="grc">σπλήν</foreign>) Leiden.
</note>
<note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book1-001-s003-n08" corresp="#ref-fn-book1-001-s003-n08" place="bottom">
<lb n="28"/><foreign xml:lang="grc">ῥήγματα</foreign>, innere
<lb n="29"/>Rupturen.
</note>
<note type="footnote" n="9" xml:id="fn-book1-001-s003-n09" corresp="#ref-fn-book1-001-s003-n09" place="bottom">
<lb n="29"/><foreign xml:lang="grc">τὰ ἐπισκοτοῦντα ταῖς κόραις</foreign>, ein dem D. eigenthümlicher Ausdruck.
<lb n="30"/>Plinius (XXV 157) nennt die Wurzel von Oxymyrsine (<foreign xml:lang="la">Ruscus aculeatus</foreign> L., Mäuse-
<lb n="31"/>dorn oder Stechmyrte) auch Acoron, weshalb Einige, um Verwechselungen vorzu-
<lb n="32"/>beugen, dieses lieber wildes Acoron nennen wollten. Im Uebrigen beschreibt er die
<lb n="33"/>Pflanze nach Gestalt und Wirkung wie D., sagt aber statt <foreign xml:lang="grc">ἁρμόζον πρὸς ῥήγματα</foreign>,
<lb n="34"/><foreign xml:lang="la">ruptis congruum</foreign> „ructu facilis“, leicht Aufstossen bewirkend — ob absichtlich oder
<lb n="35"/>bei oberflächlichem Hören des Vorlesers dazu geführt, wie es ihm öfter geschieht?
</note>
<note type="commentary">
<lb n="36"/>Betreffs der Identität des Akoron hat es an Controversen nicht gefehlt, be-
<lb n="37"/>sonders da D. in Cap. 17 noch eine Pflanze als Calamus aromaticus beschreibt.
<lb n="38"/>Die Schriftsteller des 16. Jahrh. sind getheilter Meinung. Bauhin (Histor.
<lb n="39"/>plant. univers. auctor. J. Bauhino et Cherlero, 1651, lib. XIX p. 735) sagt: Bei den
<lb n="40"/>Meisten gilt <foreign xml:lang="la">Calamus odoratus</foreign> für das Akoron, wiewohl Garcia ab Horto (De
<lb n="41"/>aromat. et simpl. medic. apud Indos nasc. hist., 1574) und Acosta (Hist. simpl.,
<lb n="42"/>quae ex Oriente transfer., 1520) bemerken, dass es der <foreign xml:lang="la">Calamus verus seu indicus</foreign>
<lb n="43"/>nicht sei. Ebenso urtheilt Sylvius: der wahre Acorus ist nach dem Urtheile Vieler
<lb n="44"/>nichts Anderes als die in allen Apotheken Europas als <foreign xml:lang="la">Calamus aromaticus</foreign> bezeichnete
<lb n="45"/>Wurzel. Clusius (Rarior. plant. hist., 1576): der Kalmus unserer Officinen ist nichts
<pb n="26" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_026.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">26</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Anderes als die Wurzel, auf die alle Kennzeichen des Acorum der Alten am schönsten
<lb n="2"/>passen. In gleicher Weise spricht sich O. Brunfelsius (Hist. stirp. tribus tom.
<lb n="3"/>absol., 1536) aus. A. Lonicerus (Herbar. germ. Plant., 1582) dagegen hält das
<lb n="4"/>Akoron des D. für <foreign xml:lang="la">Iris lutea</foreign>, ebenso Valerius Cordus im Dispensatorium; H. Tragus
<lb n="5"/>(der latinisirte Name für Hieronymus Bock) (Hist. herb. cum fig., 1552) und
<lb n="6"/>Lobel (M. de l’Obel, Hist. plant. cum fig., 1576) sprechen es als <foreign xml:lang="la">Iris Pseudacorus</foreign>
<lb n="7"/>an (vgl. Bauhin et Cherler, l. c.). Den letzteren schliessen sich Sprengel und
<lb n="8"/>Kosteletzky (Allgem. medic. Flora, 1831—1836) an, weil, sagt Sprengel, das
<lb n="9"/>Akoron nach Serapion eine gelbe Blüthe hat und nach dem Zeugnisse des Apulejus
<lb n="10"/>nie an cultivirten Orten, in Gärten und auf Wiesen wächst, Acorus Calamus aber
<lb n="11"/>nur wild vorkommt.
<lb n="12"/>D. beschreibt das Akoron unverkennbar als <foreign xml:lang="la">Acorus Calamus</foreign> L. (Araceae),
<lb n="13"/><hi rend="spaced">Gewürzhafter Kalmus</hi>, wofür es auch von Flückiger und Fraas ge-
<lb n="14"/>halten wird.
<lb n="15"/>Trotz seiner grossen Verbreitung kommt der Kalmus in Griechenland, wo ihn
<lb n="16"/>Sibthorp in Lakonia noch fand, nicht mehr vor, auch ist, wie Fraas sagt, sein
<lb n="17"/>Gebrauch dort unbekannt; D. gibt ja die Bezugsquellen auch an. In Norditalien
<lb n="18"/>wächst er an manchen Stellen im fliessenden und stehenden Wasser wild. Bei Danzig
<lb n="19"/>und Stettin wird er gebaut.
<lb n="20"/>Als die Heimath des Kalmus wird Asien betrachtet, von wo er ans Rothe Meer
<lb n="21"/>gelangte und durch Arabien nach Europa kam. Dass die Pflanze durch Menschen-
<lb n="22"/>hände verbreitet worden sein soll, ist kaum anzunehmen, da sie sich meist sehr
<lb n="23"/>entfernt von menschlichen Wohnungen ansiedelt. Deutscher Kalmus (Calamus no-
<lb n="24"/>stras) ist seit dem 17. Jahrh. bekannt, als solcher findet er sich in der Apothekertaxe
<lb n="25"/>von Halberstadt 1697.
<lb n="26"/>Der wichtigste Bestandtheil des Rhizoms ist ätherisches Oel, auch enthält
<lb n="27"/>es das von Thoms daraus hergestellte bittere Acorin. Es ist ein geschätztes
<lb n="28"/>Stomachicum und Tonicum.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.3" xml:id="ch_1_3">
<head>
<lb n="29"/>Cap. 3. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μήου.</foreign> <hi rend="bold">Bärwurz.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="29"/>Das sogen. athamantische<ref target="#fn-book1-001-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-001-s004-n01">1)</ref>
<lb n="30"/>Meon wächst sehr häufig in Makedonien und Spanien, an Stengel und
<lb n="31"/>Blättern dem Dill ähnlich, aber es ist dicker [kürzer] als der Dill. Es
<lb n="32"/>erreicht eine Grösse von etwa zwei Ellen, ist [auch oft]<ref target="#fn-book1-001-s004-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-001-s004-n02">2)</ref> unten besetzt mit
<lb n="33"/>zarten, querlaufenden und geraden, langen, wohlriechenden, auf der Zunge
<lb n="34"/>brennenden Wurzeln. Diese, mit Wasser gekocht oder auch ungekocht,
<lb n="35"/>fein zerrieben und genossen, lindern die Schmerzen bei Blasen- und
<lb n="36"/>Nierenverstopfung und sind ein gutes Mittel gegen Harnverhaltung, gegen
<lb n="37"/>Aufblähen des Magens und Leibschneiden, auch bei hysterischen Zuständen
<lb n="38"/>und Gelenkleiden. Fein gerieben mit Honig als Latwerge dienen sie gegen
<lb n="39"/>Brustrheumatismus, als Abkochung zum Sitzbade verwandt leiten sie das
<lb n="40"/>Blut ab durch die Menstruation. Auf die Schamtheile der Kinder ge-
<lb n="41"/>legt, treiben sie den Harn. Wird es mehr, als nöthig ist, genommen,
<lb n="42"/>so verursacht es Kopfschmerz.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-001-s004-n01" corresp="#ref-fn-book1-001-s004-n01" place="bottom">
<lb n="43"/>Diese Bezeichnung leitet Plinius (XX 253) ab von Athamas, dem Sohne
<lb n="44"/>des Aiolos, der es zuerst gefunden haben soll, oder von Athamas, einer Landschaft
<lb n="45"/>im südlichen Thessalien, wo das beste Meum vorkomme.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-001-s004-n02" corresp="#ref-fn-book1-001-s004-n02" place="bottom">
<lb n="45"/>Nach Cod. C. und N.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="46"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Meum athamanticum</foreign> Jacq. <foreign xml:lang="la">Athamanta Meum</foreign> L.</hi> (Umbelliferae). <hi rend="spaced">Mutter- oder</hi>
<pb n="27" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_027.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 4, 5.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">27</fw>
<lb n="1"/><hi rend="spaced">Bärwurz, Bärendill oder Bärenfenchel</hi>, eine Pflanze der Voralpen Europas,
<lb n="2"/>lieferte die früher officinelle, stark gewürzhaft und scharf schmeckende Radix Mei
<lb n="3"/>sive Anethi ursini, seu Foeniculi ursini.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.4" xml:id="ch_1_4">
<head>
<lb n="4"/>Cap. 4. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κυπείρου.</foreign> <hi rend="bold">Cyperngras.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="4"/>Der Kypeiros — Einige
<lb n="5"/>nennen ihn gerade so wie den Aspalathos Erysiskeptron<ref target="#fn-book1-001-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-001-s005-n01">1)</ref> [die Römer
<lb n="6"/>Binsenwurzel, auch Binse]. Er hat Blätter wie der Lauch, aber länger
<lb n="7"/>und dünner [und härter]<ref target="#fn-book1-001-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-001-s005-n02">2)</ref>, einen Stengel von zwei Ellen und mehr Höhe,
<lb n="8"/>kantig, der Binse ähnlich, an dessen Spitze sich ein Ansatz von kleinen
<lb n="9"/>Blättchen und Samen befindet. Die Wurzeln darunter, von denen auch
<lb n="10"/>Gebrauch gemacht wird, sind länglich wie Oliven, unter sich zusammen-
<lb n="11"/>hängend oder auch rundlich, schwarz, wohlriechend, etwas bitter. Er
<lb n="12"/>wächst aber in bebauten und sumpfigen Gegenden. Die beste Wurzel ist
<lb n="13"/>die sehr schwere und dichte, vollkräftige, schwer zu brechende, rauhe,
<lb n="14"/>die einen mit einer gewissen Schärfe verbundenen Wohlgeruch hat; eine
<lb n="15"/>solche ist die kilikische und syrische, und die von den kykladischen
<lb n="16"/>Inseln. Sie hat eine erwärmende, eröffnende, harntreibende Kraft, hilft
<lb n="17"/>den an Blasenstein und Wassersucht Leidenden und ist auch ein gutes
<lb n="18"/>Mittel gegen Skorpionstiche; ferner ist sie in der Räucherung heilsam
<lb n="19"/>bei Erkältung und Verstopfung der Gebärmutter<ref target="#fn-book1-001-s005-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-001-s005-n03">3)</ref> und befördert die Men-
<lb n="20"/>struation. Trocken fein zerrieben heilt sie Geschwüre im Munde und
<lb n="21"/>fressende Geschwüre. Ferner wird sie erwärmenden Umschlägen zugesetzt
<lb n="22"/>und eignet sich besonders zum Verdichten<ref target="#fn-book1-001-s005-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-001-s005-n04">4)</ref> der Salben. Es wird be-
<lb n="23"/>richtet, dass in Indien noch eine andere Art Kypeiros<ref target="#fn-book1-001-s005-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-001-s005-n05">5)</ref> vorkomme, dem
<lb n="24"/>Ingwer ähnlich, welche sich beim Zerkauen safranfarbig und bitter er-
<lb n="25"/>weist. Eingesalbt aber vertreibt sie alsbald die Haare.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-001-s005-n01" corresp="#ref-fn-book1-001-s005-n01" place="bottom">
<lb n="26"/>Herausgezogenes Scepter (<foreign xml:lang="grc">ἐρύω</foreign> und <foreign xml:lang="grc">σκῆπτρον</foreign>), Hesychius will <foreign xml:lang="grc">ἐρείσκηπτρον</foreign>
<lb n="27"/>lesen (<foreign xml:lang="grc">ἐρείδω</foreign> und <foreign xml:lang="grc">σκῆπτρον</foreign>), sich stützendes Scepter, von der Gestalt des mit einem
<lb n="28"/>Ansatze versehenen Blüthenschaftes.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-001-s005-n02" corresp="#ref-fn-book1-001-s005-n02" place="bottom">
<lb n="28"/>Cod. Const.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-001-s005-n03" corresp="#ref-fn-book1-001-s005-n03" place="bottom">
<lb n="28"/><foreign xml:lang="grc">περὶ μήτρας</foreign>, eigentlich Peri-
<lb n="29"/>metrium.
</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book1-001-s005-n04" corresp="#ref-fn-book1-001-s005-n04" place="bottom">
<lb n="29"/><foreign xml:lang="grc">στύμματα</foreign>, eine Masse, um Oele zu verdichten, dass sie den Wohlgeruch
<lb n="30"/>länger halten.
</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book1-001-s005-n05" corresp="#ref-fn-book1-001-s005-n05" place="bottom">
<lb n="30"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Curcuma longa</foreign> L.</hi>, Plinius nennt sie Cypira Zingiberis effigie, kurz
<lb n="31"/>vorher redet er von Cypirus, einem Gladiolus mit zwiebelartiger Wurzel.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="32"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Cyperus rotundus</foreign> L. <foreign xml:lang="la">Cyperus longus</foreign> L.</hi> (Cyperaceae). <hi rend="spaced">Rundes</hi> (und langes)
<lb n="33"/><hi rend="spaced">Cyperngras.</hi> Die Pflanze hat eine kriechende Wurzel mit haselnussgrossen eirunden,
<lb n="34"/>aussen braunen und innen weissen an den Fasern hängenden bitterlichen, schwach
<lb n="35"/>aromatischen Knollen. Die Blätter sind alle grundständig, schmal linealisch, schön
<lb n="36"/>grün. Das längste der ungleichen Hüllblätter ist etwas länger als die vier- bis sechs-
<lb n="37"/>strahlige Dolde, die Aehren sind schmal, spitz, die Frucht ist dreikantig, braun. In Ost-
<lb n="38"/>griechenland und auf den Inseln heute nach Fraas ein unvertilgbares Unkraut. Die
<lb n="39"/>Wurzeln sind eine beliebte Speise der ärmeren Bevölkerung.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.5" xml:id="ch_1_5">
<head>
<lb n="40"/>Cap. 5. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Καρδαμώμου.</foreign> <hi rend="bold">Kardamomon.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="40"/>Das beste Karda-
<lb n="41"/>momon wird aus Komagene, aus Arabien und vom Bosporus bezogen;
<lb n="42"/>es wächst aber in Indien und Arabien. Man wähle das, welches schwer
<lb n="43"/>zu zerbrechen, voll und rasselnd<ref type="footnote-ref" target="#fn-book1_001-restored-001-n01" xml:id="ref-fn-book1_001-restored-001-n01">1)</ref> ist [denn was diese Eigenschaft nicht
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1_001-restored-001-n01" corresp="#ref-fn-book1_001-restored-001-n01" place="bottom">Ein Zeichen, dass die Samen in der Kapsel reif sind.</note>
</div>
