<pb n="53" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_053.jpg"/><fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 25.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">53</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/>sehet (Bockshorn)
<lb n="2"/>nebat nt tahi (Kalmus von Nordsyrien)
<lb n="3"/>inekunen (?) t’emten (Rosinen)
<lb n="4"/>ken niuben (Styraxsaft)
<lb n="5"/>zerstossen, gestalten zu einer Substanz, geben dort ans Feuer. Anders zu machen
<lb n="6"/>für die Frauen davon: geben dieses Recept nach Vorschrift dieser mit Honig, kochen,
<lb n="7"/>mischen, gestalten zu Kügelchen. Räuchern damit unter ihnen, sodann machen sie
<lb n="8"/>Pillen für den Mund aus ihnen, um angenehm zu machen den Geruch des Mundes
<lb n="9"/>von ihnen. „Des Mundes“ nach Joachim und Ebers (Die Maasse und das Capitel
<lb n="10"/>über die Augenkrankheiten), während v. Oefele (Die nicht pathologische Gynäkologie
<lb n="11"/>der alten Aegypter, Inauguraldissertation, 1894) das ro, hierogl. <gap reason="illegible" quantity="1" unit="symbol"/>, welches jede
<lb n="12"/>Oeffnung bezeichnen kann, mit vagina übersetzt in Rücksicht auf die bei den
<lb n="13"/>Orientalinnen geübte Pflege der Genitalien. Statt Mundpillen sind es dann Vaginal-
<lb n="14"/>kugeln. Die kostbare Masse wurde von den Priester-Apothekern in einem be-
<lb n="15"/>sonderen Räucherkasten aus rothem Holz, sati-yet pu ran, aufbewahrt; er war 3 Palma
<lb n="16"/>und 3 Finger (etwa 60 cm) lang und breit.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.25" xml:id="ch_1_25">
<head>
<lb n="17"/>Cap. 25. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κρόκου.</foreign> <hi rend="bold">Safran.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="17"/>[Einige nennen ihn Kastor<ref target="#fn-book1-007-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-007-s002-n01">1)</ref>,
<lb n="18"/>Andere Kynomorphos<ref target="#fn-book1-007-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-007-s002-n02">2)</ref>, die Propheten Blut des Herakles.] Der bessere
<lb n="19"/>ist der korykische in Kilikien<ref target="#fn-book1-007-s002-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-007-s002-n03">3)</ref>, von dem dortigen Korykos<ref target="#fn-book1-007-s002-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-007-s002-n04">4)</ref>, dann kommt
<lb n="20"/>der lykische<ref target="#fn-book1-007-s002-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-007-s002-n05">5)</ref> von dem Olymp dort, der dritte ist der von Aegis<ref target="#fn-book1-007-s002-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-007-s002-n06">6)</ref> in
<lb n="21"/>Aeolis. Der kyrenäische<ref target="#fn-book1-007-s002-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-007-s002-n07">7)</ref> aber und der sicilische sind schwächer in der
<lb n="22"/>Wirkung, obwohl saftreicher und leicht zu zerquetschen, deshalb täuschen
<lb n="23"/>sie auch Viele. Zum medicinischen Gebrauch ist am besten der frische
<lb n="24"/>und der eine hübsche Farbe und wenig Weisses<ref target="#fn-book1-007-s002-n08" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-007-s002-n08">8)</ref> hat, der etwas länglich,
<lb n="25"/>ganz unverletzt, voll, beim Reiben wohlriechend ist, aber beim Befeuchten
<lb n="26"/>die Hände färbt, der nicht schimmlig und etwas bitter ist. Der nicht so
<lb n="27"/>beschaffene ist entweder unreif oder veraltet oder aufgeweicht. Er wird
<lb n="28"/>verfälscht durch untermischtes Krokomagma<ref target="#fn-book1-007-s002-n09" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-007-s002-n09">9)</ref> oder indem er nach dem
<lb n="29"/>Befeuchten mit eingekochtem Most, durch zerriebene Bleiglätte oder
<lb n="30"/>Molybdaina<ref target="#fn-book1-007-s002-n10" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-007-s002-n10">10)</ref>, um das Gewicht zu erhöhen, gemischt wird. Dieses wird
<lb n="31"/>aber dadurch erkannt, dass Staubartiges oder der Geruch von eingedicktem
<lb n="32"/>Most auftritt und dass er befeuchtet den reinen Wohlgeruch nicht von
<lb n="33"/>sich gibt. Thessalos nun behauptet, er habe einen eigenartigen Wohl-
<lb n="34"/>geruch, Andere sagen, 3 Drachmen davon mit Wasser werden als ein
<lb n="35"/>tödtliches Gift gegeben. In Wahrheit ist er harntreibend und etwas ad-
<lb n="36"/>stringirend, deshalb wirkt er mit Wasser als Salbe gegen Rose und
<lb n="37"/>gegen Augen- und Ohrenflüsse. Mit Milch wird er den Ohren- und
<lb n="38"/>Mundsalben zugefügt. Er wirkt auch gegen den Rausch. Die Wurzel
<lb n="39"/>der Pflanze, welche ihn liefert, mit süssem Traubenwein genommen treibt
<lb n="40"/>den Urin.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-007-s002-n01" corresp="#ref-fn-book1-007-s002-n01" place="bottom"><lb n="41"/>Kastor ist der grosse leuchtende Stern der Zwillinge.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-007-s002-n02" corresp="#ref-fn-book1-007-s002-n02" place="bottom"><lb n="41"/>Der Hundsgestaltige.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-007-s002-n03" corresp="#ref-fn-book1-007-s002-n03" place="bottom"><lb n="42"/>Landschaft im südlichen Kleinasien.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book1-007-s002-n04" corresp="#ref-fn-book1-007-s002-n04" place="bottom"><lb n="42"/>Vorgebirge mit einem tiefen Thale, wo
<lb n="43"/>der Safran wuchs, heute Kurku oder Korghos.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book1-007-s002-n05" corresp="#ref-fn-book1-007-s002-n05" place="bottom"><lb n="43"/>Landschaft im südwestlichen Klein-
<lb n="44"/>asien.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book1-007-s002-n06" corresp="#ref-fn-book1-007-s002-n06" place="bottom"><lb n="44"/>Jetzt Guzel-Hissar im Paschalik Aidin.</note>
<pb n="54" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_054.jpg"/><fw type="pageNum" place="top-outer">54</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book1-007-s002-n07" corresp="#ref-fn-book1-007-s002-n07" place="bottom"><lb n="1"/>Kyrene, heute Kurin in der
<lb n="2"/>Landschaft Kyrene an der Nordküste Afrikas.</note>
<note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book1-007-s002-n08" corresp="#ref-fn-book1-007-s002-n08" place="bottom"><lb n="2"/>Die hellgelben Griffel.</note>
<note type="footnote" n="9" xml:id="fn-book1-007-s002-n09" corresp="#ref-fn-book1-007-s002-n09" place="bottom"><lb n="2"/>Safran-
<lb n="3"/>teig, der Rückstand nach dem Auspressen bei Bereitung der Safransalbe.</note>
<note type="footnote" n="10" xml:id="fn-book1-007-s002-n10" corresp="#ref-fn-book1-007-s002-n10" place="bottom"><lb n="3"/><foreign xml:lang="grc">λιθάρ-
<lb n="4"/>γυρος</foreign>, Blei- oder Silberglätte, Bleioxyd, <foreign xml:lang="grc">μολυβδαίνα</foreign> hält Lenz (Mineral. der alten
<lb n="5"/>Griechen und Römer S. 72) für den von der Glätte durchdrungenen Mergel des
<lb n="6"/>Treibheerdes. Plinius XXXIV 173 macht keinen wesentlichen Unterschied zwischen
<lb n="7"/>Molybdaena, Lithargrum und Galena (vgl. auch V 100).</note>
<note type="commentary">
<lb n="8"/>Theophrast (Hist. pl. VII 7, 4; VI 8, 3) unterscheidet drei Sorten Safran, den
<lb n="9"/>wohlriechenden, den weissen und dornigen, von denen die beiden letzten ebenso wenig
<lb n="10"/>wie der bergige Geruch haben. Im Gegensatze zu D. bezeichnet er den kyrenäischen
<lb n="11"/>als die feinste Sorte (Hist. pl. VI 6, 5; De caus. pl. VI 18, 3). Plinius XXI 31
<lb n="12"/>nennt den wildwachsenden den besten; er wird in Italien nicht mit Vortheil gebaut,
<lb n="13"/>da er die Aecker zu sehr aussaugt. Der beste ist der kilikische vom Berge Corycus,
<lb n="14"/>der ächte soll in der Hand rauschen, der angefeuchtete gibt dem Drucke der Hand
<lb n="15"/>nach. Ans Gesicht gehalten soll er die Haut und Augen beissen.
<lb n="16"/>Es sind die gesättigt braunrothen Narben von <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Crocus sativus</hi> L.</foreign> (Iridaceae-
<lb n="17"/>Crocoideae), <hi rend="spaced">Aechter Safran</hi>; sie sind heute noch officinell.
<lb n="18"/>Der Gebrauch des Safrans ist sehr alt; im Papyrus Ebers wird Berg- und
<lb n="19"/>Nordsafran genannt; im Hohenliede Salomons (4, 14) ist er eins der kostbaren
<lb n="20"/>Gewürze.
<lb n="21"/>Der Name Safran wird vom arabischen „safra“, gelb abgeleitet.
<lb n="22"/>Die Araber haben ihn zu den Völkern des Westens gebracht. Im Mittelalter
<lb n="23"/>blühte die Safrancultur besonders in Italien, Spanien und Oesterreich. In Gâtinois
<lb n="24"/>wurde sie erst im 17. Jahrhundert eingeführt. In Griechenland wächst er nach
<lb n="25"/>Heldreich (Die Nutzpflanzen Griechenlands, 1862) und Fraas wild, am liebsten an
<lb n="26"/>Bergabhängen und auf trockenem kalkhaltigem Boden. Das eigenthümliche Aroma
<lb n="27"/>verdankt der Safran nach Flückiger einem ätherischen Oele C<hi rend="subscript">10</hi>H<hi rend="subscript">16</hi>; er enthält
<lb n="28"/>einen Farbstoff Crocin und einen krystallinischen Bitterstoff Picrocrocin.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.26" xml:id="ch_1_26">
<head>
<lb n="29"/>Cap. 26. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κροκομάγματος.</foreign> <hi rend="bold">Krokomagma.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="29"/>Das Kroko-
<lb n="30"/>magma stammt her von dem Safransalböl, indem die Gewürze ausge-
<lb n="31"/>presst und geformt werden. Gut ist das, welches wohlriechend, etwas
<lb n="32"/>nach Myrrhe duftend, schwer, dunkel, nicht holzig ist, beim Auseinander-
<lb n="33"/>ziehen eine ziemliche Safranfarbe hat, fein, etwas bitter ist, Zähne und
<lb n="34"/>Zunge kräftig und viele Stunden anhaltend färbt; ein solches ist das aus
<lb n="35"/>Syrien. Es hat eine die Verdunkelungen auf der Pupille reinigende,
<lb n="36"/>harntreibende, erweichende, die Verdauung befördernde und erwärmende
<lb n="37"/>Kraft. Im Ganzen entspricht dieselbe der Kraft des Safrans, denn es
<lb n="38"/>besteht zum grössten Theil daraus.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="39"/>Das Krokomagma, der Safranteig, war der Rückstand bei der Bereitung der
<lb n="40"/>Safransalbe, er bestand aus Safran und fein gesiebter Myrrhe, welche mit Oel aus-
<lb n="41"/>gezogen wurden.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.27" xml:id="ch_1_27">
<head>
<lb n="42"/>Cap. 27. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἑλενίου.</foreign> <hi rend="bold">Alant.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="42"/>Der Alant [Einige nennen ihn
<lb n="43"/>Symphyton, Andere Persika, Medika, Oresteion, Nektarion, Kleonia, idäi-
<lb n="44"/>schen Strauch, idäisches Wollkraut, die Römer Terminalium oder <foreign xml:lang="la">Inula cam-
<lb n="45"/>pana</foreign>, die Aegypter Lenes] hat Blätter ähnlich denen der schmalblätterigen
<lb n="46"/>Königskerze, aber rauher und länglich. Er treibt einen rauhhaarigen
<pb n="55" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_055.jpg"/><fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 28.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">55</fw>
<lb n="1"/>Stengel, zwei Ellen hoch und höher, kantig, er hat die Blätter nicht in
<lb n="2"/>grossen Abständen und an den Knoten gewisse Auswüchse nach dem
<lb n="3"/>Muster der Blätter gestaltet. Aus jeder Achsel (kommen) hochgelbe
<lb n="4"/>Blüthen und darin ist die Frucht wie die der Königskerze, welche beim
<lb n="5"/>Berühren Jucken erzeugt. Einen Stengel aber treibt er in gewissen
<lb n="6"/>Gegenden nicht, eine gelbliche, wohlriechende, grosse, etwas scharfe, weich
<lb n="7"/>anzufühlende Wurzel, von der wie bei der Lilie und dem Natterwurz
<lb n="8"/>kräftige Schösslinge zum Fortpflanzen genommen werden. Er wächst
<lb n="9"/>aber in bergigen, beschatteten und feuchten Gegenden. Die Wurzel wird
<lb n="10"/>im Sommer gegraben und zerschnitten getrocknet. Die Abkochung davon
<lb n="11"/>getrunken treibt den Urin und die Menstruation. Die Wurzel selbst mit
<lb n="12"/>Lycium und Honig genommen hilft gegen Husten, Engbrüstigkeit (Ortho-
<lb n="13"/>pnöe), innere Rupturen, Krämpfe, Blähungen, gegen den Biss giftiger Thiere,
<lb n="14"/>indem sie sich überhaupt als wärmend erweist. Seine Blätter mit Wein ge-
<lb n="15"/>kocht werden mit Erfolg den an Ischias Leidenden aufgelegt. In Süsswein
<lb n="16"/>eingemacht ist sie (die Wurzel) wohlschmeckend. Die Einpöckeler trocknen
<lb n="17"/>sie nämlich ein wenig, kochen sie dann und tauchen sie in kaltes Wasser,
<lb n="18"/>worauf sie dieselbe in die eingeengte Abkochung legen und zum Ge-
<lb n="19"/>brauch aufbewahren. Zerstossen und genossen hilft sie denen, die an
<lb n="20"/>Blutsturz leiden.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="21"/>Der Name <foreign xml:lang="grc">ἑλένιον</foreign> wird auf <foreign xml:lang="grc">ἕλος</foreign>, feuchte Wiese, oder auch auf <foreign xml:lang="grc">ἥλιος</foreign>, Sonne,
<lb n="22"/>wegen der grossen strahligen Blüthe zurückgeführt. Helenion soll auch die Pflanze
<lb n="23"/>heissen, weil sie aus den Thränen der Helena über den Tod des Kanopos, des Steuer-
<lb n="24"/>manns des Menelaos, entsprossen sei; im sehr losen Zusammenhange mit diesen mag
<lb n="25"/>auch die Bezeichnung Orestion (Orestes) stehen. Symphyton heisst sie jedenfalls von
<lb n="26"/>der dichten Bewurzelung, Nektarion von der süssgemachten Wurzel, Kleonia, die Be-
<lb n="27"/>rühmte, weil sie schon sehr früh geschätzt wurde, die persische und medische vom
<lb n="28"/>Heimathlande, ebenso <foreign xml:lang="grc">φλόμος ἰδαῖος</foreign>, idäischer Strauch, auch Himbeerstrauch, <foreign xml:lang="la">Rubus
<lb n="29"/>idaeus</foreign>, wegen ihres Vorkommens am Berge Ida und <foreign xml:lang="la">Inula campana</foreign> als ein Gewächs
<lb n="30"/>Campaniens.
<lb n="31"/>Plinius, welcher XIV 108 dieselben Synonyma aufzählt, unterscheidet XIX 91
<lb n="32"/>und XXI 59 zwischen Inula und Helenium, verwechselt aber beide mit einander, da er
<lb n="33"/>Helenium einen Strauch mit spannenlangen an der Erde liegenden Zweigen und
<lb n="34"/>quendelartigen Blättern als Kranzpflanze und an anderer Stelle die medicinische
<lb n="35"/>Wirkung beschreibt. D. nennt den Stengel kantig, er hat dies wohl nur auf die
<lb n="36"/>ziemlich starken Riefen bezogen; die Auswüchse, Hervorragungen an den Stengeln
<lb n="37"/>könnten vielleicht die unteren Lappen der stengelumfassenden Blätter sein.
<lb n="38"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Inula Helenium</hi> L.</foreign> (Compositae-Tubuliflorae). <hi rend="spaced">Aechter Alant</hi>. Die Alant-
<lb n="39"/>wurzel ist noch heute ein beliebtes Bittermittel; sie enthält in reichlicher Menge
<lb n="40"/>das die Stärke vertretende Inulin, ferner etwas ätherisches Oel, das wenig
<lb n="41"/>aromatische Alantsäureanhydrid, Helenin (Alantkampfer) und Alantol.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.28" xml:id="ch_1_28">
<head>
<lb n="42"/>Cap. 28. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἑλενίου αἰγυπτίου.</foreign> <hi rend="bold">Aegyptischer Alant.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="42"/>Ein
<lb n="43"/>anderer Alant, erzählt Krateuas, wachse in Aegypten. Es ist eine kraut-
<lb n="44"/>artige Pflanze, welche ellenlange auf der Erde liegende Zweige hat, wie
<pb n="56" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_056.jpg"/><fw type="pageNum" place="top-outer">56</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>der Quendel, Blätter denen der Linse ähnlich, aber grösser<ref target="#fn-book1-007-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-007-s005-n01">1)</ref> und zahlreich
<lb n="2"/>an den Zweigen, eine blasse Wurzel, von der Dicke eines kleinen Fingers,
<lb n="3"/>unten dünn, oben dicker, mit einer schwarzen Rinde. Er wächst in der
<lb n="4"/>Nähe des Meeres und an sandigen Stellen. Eine Wurzel mit Wein ge-
<lb n="5"/>nommen hat die Kraft, den von Giftthieren Gebissenen zu helfen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-007-s005-n01" corresp="#ref-fn-book1-007-s005-n01" place="bottom">
<lb n="6"/>Anguillara (Semplici dell’ eccell. M. Luigi Anguillara etc. da M. G. Marinelli
<lb n="7"/>mandati in luce, 1561) liest nach dem Texte des Krateuas <foreign xml:lang="grc">μικρότερα</foreign>, kleiner, statt
<lb n="8"/><foreign xml:lang="grc">μακρότερα</foreign>.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="9"/>Die Schriftsteller des 16. Jahrhunderts haben für diese Pflanze mancherlei Namen;
<lb n="10"/>es ist ohne Zweifel die Kranzpflanze Helenium des Plinius und Theophrast (Hist.
<lb n="11"/>plant. 6, 1, 2 und De caus. pl. 6, 13), der das Helenium zu den kleinblätterigen
<lb n="12"/>und Pflanzen mit geruchloser Blüthe rechnet. Sprengel hält die Pflanze für
<lb n="13"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Teucrium Marum</hi> L.</foreign>, wahrscheinlicher ist es aber <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Thymus incanus</hi> Sibth.</foreign>
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.29" xml:id="ch_1_29">
<head>
<lb n="14"/>Cap. 29. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἐλαίου ὡμοτριβοῦς.</foreign> <hi rend="bold">Oel aus unreifen Oliven.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="15"/>Das beste Oel zum Gebrauch in gesunden Tagen ist das aus unreifen
<lb n="16"/>Oliven, welches auch Omphakion genannt wird. Dabei hat den Vorzug
<lb n="17"/>das frische, nicht scharfe, gut riechende; ein solches eignet sich aber auch
<lb n="18"/>gut zur Bereitung der Salben. Es ist auch dem Magen bekömmlich
<lb n="19"/>wegen seiner adstringirenden Kraft, heilt Wunden und befestigt die
<lb n="20"/>Zähne, wenn es im Munde gehalten wird, auch hält es den Schweiss
<lb n="21"/>zurück.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="22"/>Das Omphakion wird bereitet aus den Früchten von <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Olea europaea</hi> L.</foreign> (Oleaceae).
<lb n="23"/>Plinius XII 130 und XV 9 sagt: Es wird aus solchen Oliven hergestellt, die noch
<lb n="24"/>weiss — also sehr jung — sind, das ist die bessere Sorte; die geringere liefert die
<lb n="25"/>Druppa, so heisst die Olive, bevor sie zum Essen reif ist, aber ihre Farbe schon ver-
<lb n="26"/>ändert hat. Die Früchte werden entweder in Körben oder zwischen Platten aus-
<lb n="27"/>gepresst; das zuerst ausfliessende Oel ist das beste, später nimmt es immer mehr an
<lb n="28"/>Güte ab.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.30" xml:id="ch_1_30">
<head>
<lb n="29"/>Cap. 30. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἐλαίου κοινοῦ.</foreign> <hi rend="bold">Gewöhnliches Oel.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="29"/>Das ältere
<lb n="30"/>aber und fettere Oel ist für die Verwendung zu Arzneimitteln geeignet. Im
<lb n="31"/>Allgemeinen ist jedes Oel erwärmend und das Fleisch erweichend, den
<lb n="32"/>Körper vor zu starker Abkühlung schützend und zur Arbeit erfrischend.
<lb n="33"/>Es hat auch die Eigenschaft, offenen Leib zu machen und zu erweichen,
<lb n="34"/>dabei mildert es in der Mischung die Kräfte der beissenden Mittel. Auch
<lb n="35"/>gegen tödtliche Gifte wird es gegeben, wobei es anhaltend getrunken und
<lb n="36"/>wieder erbrochen wird. Zu 1 Kotyle mit gleich viel Gerstenschleim oder
<lb n="37"/>Wasser genommen führt es ab; den an Krämpfen Leidenden wird es zu
<lb n="38"/>6 Bechern mit Nutzen in einer Abkochung von Raute gegeben. Auch
<lb n="39"/>die Würmer treibt es ab. Ganz besonders aber wird dasselbe gegen
<lb n="40"/>Darmverschlingung eingegossen. Das alte ist aber sowohl erwärmender
<lb n="41"/>als auch stärker abführend. Es ist eine Salbe für Scharfsichtigkeit<ref target="#fn-book1-007-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-007-s007-n01">1)</ref>.
<lb n="42"/>Sollte das alte Oel aber mangeln, so wird es auf diese Weise hergestellt:
<pb n="57" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_057.jpg"/><fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 33.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">57</fw>
<lb n="1"/>Von vorhandenem Oele giesse das bessere in einen Kessel, koche, bis es
<lb n="2"/>die Consistenz des Honigs erhalten hat und gebrauche es, denn es besitzt
<lb n="3"/>dieselbe Kraft, wie das vorher genannte.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-007-s007-n01" corresp="#ref-fn-book1-007-s007-n01" place="bottom"><lb n="4"/>d. h. um das Sehen zu schärfen.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.31" xml:id="ch_1_31">
<head>
<lb n="5"/>Cap. 31. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἐλαίου ἐκ τῆς ἀγρίας ἐλαίας.</foreign> <hi rend="bold">Oel des wilden
<lb n="6"/>Oelbaumes.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="6"/>Das Oel des wilden Oelbaumes ist adstringirender, für den
<lb n="7"/>Gebrauch in gesunden Tagen kommt es an zweiter Stelle. Es wirkt gegen
<lb n="8"/>Kopfschmerzen an Stelle des Rosenöls, hält den Schweiss zurück und ver-
<lb n="9"/>hindert das Ausfallen der Haare. Es vertreibt Schorf, bösen Grind und
<lb n="10"/>Aussatz<ref target="#fn-book1-007-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-007-s008-n01">1)</ref>, auch verzögert es, jeden Tag eingerieben, das Grauwerden der
<lb n="11"/>Haare.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-007-s008-n01" corresp="#ref-fn-book1-007-s008-n01" place="bottom">
<lb n="12"/>Unter <foreign xml:lang="grc">λέπρα</foreign> ist nicht die unheilbare Lepra nodosa, sondern eine Art Räude
<lb n="13"/>zu verstehen, welche die Haut rauh und schuppig macht.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.32" xml:id="ch_1_32">
<head>
<lb n="14"/>Cap. 32. <foreign xml:lang="grc">Ἔλαιον λευκόν.</foreign> <hi rend="bold">Weisses Oel.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="14"/>Das Oel wird auf
<lb n="15"/>folgende Weise weiss gemacht: Nimm solches von weisser Farbe, welches
<lb n="16"/>nicht über ein Jahr alt ist, und giesse es in ein neues irdenes, weithalsiges
<lb n="17"/>Gefäss, es sei ein Maass von 100 Kotylen. Dann setze es an die Sonne und
<lb n="18"/>fülle es jeden Tag um Mittag mit einer Muschelschale um, es aus der
<lb n="19"/>Höhe herabströmen lassend, damit es durch das fortwährende Bewegen
<lb n="20"/>und Stürzen umgerührt wird und schäumt. Am achten Tage feuchte
<lb n="21"/>50 Drachmen reinen Bockshornsamen mit warmem Wasser an und wirf
<lb n="22"/>ihn angeweicht, ohne das Wasser auszudrücken, in das vorgenannte
<lb n="23"/>Oel. Weiter gib hinzu von äusserst fettem, fein gespaltenem Fichten-
<lb n="24"/>holz gleich viele Drachmen und lass es ebenso acht Tage auf einander
<lb n="25"/>einwirken; nach diesen schöpfe das Oel mit einer Schale um. Das Ganze
<lb n="26"/>nun, wenn die Operation beendet ist, bringe in ein neues, mit altem Wein
<lb n="27"/>ausgespültes Gefäss, nachdem vorher 11 Unzen Steinkleesträucher und
<lb n="28"/>ebenso viel Schwertlilie hineingestreut sind, und setze es bei Seite; wenn
<lb n="29"/>aber nicht (es gut geworden ist), setze es wiederum an die Sonne. Und
<lb n="30"/>das ist zu thun, bis es weiss geworden ist.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="31"/>Die ganze hierbei angewandte Operation läuft darauf hinaus, das Oel von
<lb n="32"/>den Schleimtheilen zu befreien. Die wohlriechenden Sträucher von Melilotus und
<lb n="33"/>Iris sollen dem Oele zugleich etwas Wohlgeruch verleihen. Der Oelbaum, ursprüng-
<lb n="34"/>lich in Asien heimisch, wurde seit den ältesten Zeiten in Nordafrika und Südeuropa
<lb n="35"/>cultivirt; er stand unter dem Schutze der Athene.
<lb n="36"/>Die Alten scheinen nur aus dem Fruchtfleisch das Oel gewonnen zu haben,
<lb n="37"/>während jetzt auch die Samenkerne mitbenutzt werden. Jenes, kalt gepresst, ist das
<lb n="38"/>Olivenöl, dieses nennt man Baumöl (s. Cap. 136 ff.).
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.33" xml:id="ch_1_33">
<head>
<lb n="39"/>Cap. 33. <foreign xml:lang="grc">Περὶ σικυωνίου ἐλαίου.</foreign> <hi rend="bold">Sikyonisches Oel.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="39"/>Nach
<lb n="40"/>dem Vorhergesagten lässt sich das sikyonische Oel auch so bereiten: In
<lb n="41"/>einen weiten verzinnten Kessel giesse 1 Chous frisches weisses Oel von
</ab>
</div>
