<pb n="103" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_103.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 113.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">103</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.111" xml:id="ch_1_111">
<head><lb n="1"/>Cap. 111. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μάκερος.</foreign> <hi rend="bold">Makir.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="1"/>Makir ist eine aus dem Aus-
<lb n="2"/>lande bezogene Rinde, gelblich, fest, im Geschmack stark adstringirend.
<lb n="3"/>Sie wird gegen Blutspeien, Dysenterie und Bauchfluss getrunken.</ab>
<note type="commentary"><lb n="4"/>Nach Plinius XII 32 und Galen (<foreign xml:lang="la">De fac. simpl.</foreign> VII p. 66) ist Makir die Rinde
<lb n="5"/>von einem unbekannten Baume Indiens; sie bildete nach dem Periplus des Erythräi-
<lb n="6"/>schen Meeres einen Ausfuhrartikel aus Malao unter dem Namen <foreign xml:lang="grc">μάκειρ</foreign>.
<lb n="7"/><hi rend="spaced">Bauhin</hi> (lib. III p. 262) sagt, er habe als Student der Medicin zu Lyon von
<lb n="8"/>einem Apotheker, Rich. Sermesise zu Antwerpen, ein Stück Rinde erhalten, welches
<lb n="9"/>der als Pharmakognost bekannte Apotheker V. Dowrez zu Lyon als Makir be-
<lb n="10"/>zeichnet habe.
<lb n="11"/><hi rend="spaced">Chr. Acosta</hi> beschreibt die Mutterpflanze als einen wüsten, vielästigen Baum
<lb n="12"/>Malabars, grösser als die Ulme mit 11—12 cm langen und 5 cm breiten (an der Basis)
<lb n="13"/>herzförmig zugespitzten Blättern, die oberseits matt-, unterseits lebhaft grün sind.
<lb n="14"/>Eine Blüthe und Frucht habe er nicht, sondern in der Mitte eines Blattes bilde sich
<lb n="15"/>ein rothbrauner, parallelnerviger, blasenförmiger Schlauch, dem der Ulme nicht un-
<lb n="16"/>ähnlich, welcher die Samen enthalte. Diese seien herzförmig, gelb, zart, von der
<lb n="17"/>Grösse eines Denars, mit einer zarten weissen Haut bedeckt und vom Geschmack der
<lb n="18"/>Pfirsichkerne oder Mandeln. Der Baum sei milchsaftreich, ebenso die grosse, kräf-
<lb n="19"/>tige, weitverzweigte, mit einer dicken rauhen Rinde bedeckte, innen weisse, aussen
<lb n="20"/>graue Wurzel. Die Spanier nennen ihn Arbore de los Camaras, Arbore sancto, die
<lb n="21"/>eingeborenen Christen Arbore de sancto Thome. Irrthümlich hat man die Bezeich-
<lb n="22"/>nungen Macer, Macir, Macas auf Macis, den Samenmantel der Muskatnuss, über-
<lb n="23"/>tragen (vgl. <hi rend="spaced">Flückiger et Hanbury</hi>, Hist. des drog. II p. 213).</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.112" xml:id="ch_1_112">
<head><lb n="24"/>Cap. 112. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πτελίας.</foreign> <hi rend="bold">Ulme.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="24"/>Die Blätter, Aeste und die
<lb n="25"/>Rinde der Ulme sind zusammenziehend. Die fein zerriebenen Blätter mit
<lb n="26"/>Essig wirken als Umschlag bei Aussatz, verkleben auch Wunden, mehr
<lb n="27"/>aber die Rinde, wenn sie als Verband darum gewunden wird, denn sie
<lb n="28"/>ist riemenartig<ref target="#fn-book1-017-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-017-s003-n01">1)</ref>. Die dickere Rinde mit Wein oder kaltem Wasser in
<lb n="29"/>der Gabe von 1 Unze getrunken führt den Schleim ab. Die Abkochung
<lb n="30"/>der Blätter oder der Wurzelrinde als Bähung heilt Knochenbruch durch
<lb n="31"/>beschleunigte Callusbildung. Die um die Zeit des ersten Hervorspriessens
<lb n="32"/>in den Bläschen sich findende Feuchtigkeit macht eingerieben das Antlitz
<lb n="33"/>glänzend; trocknet diese Feuchtigkeit ein, so verwandelt sie sich in mücken-
<lb n="34"/>artige Thiere<ref target="#fn-book1-017-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-017-s003-n02">2)</ref>. Die frischen Blätter werden gekocht als Zukost wie die
<lb n="35"/>Gemüse verwandt.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-017-s003-n01" corresp="#ref-fn-book1-017-s003-n01" place="bottom"><lb n="36"/>1) d. h. elastisch. Es ist die im Frühjahre von den mittleren Stämmen ge-
<lb n="37"/>wonnene Rinde, welche vom Bast befreit ist, hauptsächlich die secundäre Rinde,
<lb n="38"/>früher als <foreign xml:lang="la">Cortex Ulmi interior</foreign> officinell.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-017-s003-n02" corresp="#ref-fn-book1-017-s003-n02" place="bottom"><lb n="38"/>2) <foreign xml:lang="grc">φύσκαι</foreign>. Es sind die durch Insecten-
<lb n="39"/>stiche bewirkten Gallen, in denen nach D.’ Ansicht durch die <foreign xml:lang="la">generatio aequivoca</foreign>
<lb n="40"/>aus der eingetrockneten, etwas schleimigen Feuchtigkeit die Mücken entstehen. Bei
<lb n="41"/>Theophrast (Hist. pl. II 8, 3) heissen sie <foreign xml:lang="grc">κύτταροι</foreign>.</note>
<note type="commentary"><lb n="42"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ulmus campestris</hi> L.</foreign> (Ulmaceae), Ulme oder Feldrüster.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.113" xml:id="ch_1_113">
<head><lb n="43"/>Cap. 113. <foreign xml:lang="grc">Περὶ σαπρότητος ξύλων.</foreign> <hi rend="bold">Fäule des Holzes.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="43"/>Die
<lb n="44"/>von alten Hölzern und Stämmen wie Mehl gesammelte Fäule reinigt um-
<pb n="104" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_104.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">104</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>geschlagen die Geschwüre und bringt sie zum Vernarben; fressende Ge-
<lb n="2"/>schwüre hält sie mit gleichviel Anis und Wein gemischt auf, wenn sie
<lb n="3"/>fein gepulvert in Leinwand eingeschlagen und aufgelegt wird.</ab>
<note type="commentary"><lb n="4"/>D. kann hier sowohl das faule Holz selbst, wie es schon bei den alten Aegyp-
<lb n="5"/>tern angewandt wurde, zum Aufsaugen der Wundflüssigkeit, als auch — und dies
<lb n="6"/>scheint nicht unwahrscheinlich, weil er sagt: <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ τῶν ξύλων παλαιῶν</foreign> — die auf dem-
<lb n="7"/>selben angesiedelten Mikroorganismen gemeint haben. Es sind dies vorzüglich <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Hapa-
<lb n="8"/>losiphon byssoides</hi></foreign>, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Pleurococcus vulgaris</hi></foreign>, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Tetrentopohlia Jolithus</hi></foreign>.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.114" xml:id="ch_1_114">
<head><lb n="9"/>Cap. 114. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Καλάμων.</foreign> <hi rend="bold">Rohr.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="9"/>Eine Art Rohr wird die
<lb n="10"/>massive<ref target="#fn-book1-017-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-017-s005-n01">1)</ref> genannt, aus der die Pfeile gemacht werden, eine andere die
<lb n="11"/>weibliche, aus der die Zungen für die Flöten<ref target="#fn-book1-017-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-017-s005-n02">2)</ref> hergestellt werden; eine
<lb n="12"/>weitere, das Pfeifenrohr<ref target="#fn-book1-017-s005-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-017-s005-n03">3)</ref>, ist markig, mit vielen Knoten versehen, ge-
<lb n="13"/>eignet zum Schreiben; eine fernere ist fest und hohl, wächst an den
<lb n="14"/>Flüssen, wird auch Donax<ref target="#fn-book1-017-s005-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-017-s005-n04">4)</ref> und von Einigen das kyprische genannt.
<lb n="15"/>Noch eine andere Art heisst Phragmites<ref target="#fn-book1-017-s005-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-017-s005-n05">5)</ref>, zart, weisslich, Allen bekannt,
<lb n="16"/>deren Wurzel fein zerrieben für sich allein und mit Zwiebeln als Um-
<lb n="17"/>schlag Splitter und Dornen herauszieht. Mit Essig aber lindert sie Ver-
<lb n="18"/>renkungen und Hüftschmerzen. Die zerstossenen grünen Blätter heilen
<lb n="19"/>aufgelegt roseartige und andere Entzündungen. Der Phleos<ref target="#fn-book1-017-s005-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-017-s005-n06">6)</ref>, gebrannt und
<lb n="20"/>mit Essig aufgeschlagen, heilt die Fuchskrankheit. Der Blüthenbüschel
<lb n="21"/>der Rohre, wenn er in die Ohren gelangt, ruft Taubheit hervor. Das-
<lb n="22"/>selbe vermag auch das sogen. kyprische Rohr zu bewirken.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-017-s005-n01" corresp="#ref-fn-book1-017-s005-n01" place="bottom"><lb n="23"/>1) <foreign xml:lang="grc">κάλαμος ναστός</foreign>, <foreign xml:lang="la">Arundo nastos</foreign>, geben die spätmittelalterlichen Schriftsteller
<lb n="24"/>für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Canna indica</hi></foreign> aus (vgl. <hi rend="spaced">Bauhin et Cherler</hi> lib. XVIII p. 487).</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-017-s005-n02" corresp="#ref-fn-book1-017-s005-n02" place="bottom"><lb n="24"/>2) Das Flötenrohr
<lb n="25"/>wird für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Saccharum Ravennae</hi> L.</foreign> (Gramineae) gehalten.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-017-s005-n03" corresp="#ref-fn-book1-017-s005-n03" place="bottom"><lb n="25"/>3) <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Arundo fistularis</hi> L.</foreign></note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book1-017-s005-n04" corresp="#ref-fn-book1-017-s005-n04" place="bottom"><lb n="26"/>4) <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Arundo Donax</hi> L.</foreign>, Pfeilrohr.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book1-017-s005-n05" corresp="#ref-fn-book1-017-s005-n05" place="bottom"><lb n="26"/>5) <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Arundo Phragmites</hi> L.</foreign>, Gemeines Rohr.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book1-017-s005-n06" corresp="#ref-fn-book1-017-s005-n06" place="bottom"><lb n="26"/>6) Phleos
<lb n="27"/>(<foreign xml:lang="grc">φλέως</foreign> oder <foreign xml:lang="grc">φλεώς</foreign>), <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Saccharum cylindricum</hi> Lam.</foreign>, eine letzte Art.</note>
<note type="commentary"><lb n="28"/>Theophrast (Hist. pl. IV 11) stimmt in der Hauptsache mit D. überein, geht
<lb n="29"/>aber in der Beschreibung der Rohre systematischer zu Werke. Im Allgemeinen
<lb n="30"/>theilt er dieselben in zwei Classen, <foreign xml:lang="grc">κ. αὐλητικός</foreign>, das Flötenrohr, und <foreign xml:lang="grc">κ. ἕτερος</foreign>, das
<lb n="31"/>gemeine Rohr. Das letztere ist dann theils fest (dicht), theils zart und schwach.
<lb n="32"/>Das feste, <foreign xml:lang="grc">χαρακίας</foreign>, Pfahlrohr, weil es zum Stützen der Reben dient, wächst auf den
<lb n="33"/>sogen. <foreign xml:lang="grc">κώμυθες</foreign>, torfartig gebildeten Inseln der Sümpfe und Seen, welche fruchtbaren
<lb n="34"/>Boden haben, doch findet sich auch hier zuweilen das feste Flötenrohr. Die andere
<lb n="35"/>Sorte, <foreign xml:lang="grc">κ. πλοκιμός</foreign>, das Flechtrohr (Schilfrohr) wächst auf den <foreign xml:lang="grc">πλοάδες</foreign>, Inseln, die
<lb n="36"/>entstehen und wieder verschwinden. Die schlechteste Sorte ist Donax (<foreign xml:lang="grc">δόναξ</foreign>), sie ist
<lb n="37"/>buschig und wächst vorzugsweise an Flüssen und Seen. Eine besondere Sorte ist
<lb n="38"/>das Pfeilrohr oder kretische Rohr, <foreign xml:lang="grc">κ. τοξικός</foreign> oder <foreign xml:lang="grc">κρητικός</foreign>. Er unterscheidet also
<lb n="39"/>die Rohre vorzugsweise nach ihrem Standorte: „Am meisten Verschiedenheit soll
<lb n="40"/>Rohr zeigen, je nachdem es auf trockenem Boden oder im Wasser gewachsen ist.“
<lb n="41"/>Phleos diente nach Herodot lib. III 98 bei den Indern dazu, um Kleider nach
<lb n="42"/>Art der Körbe daraus zu flechten, bei Plinius zum Flechten von Matten und zum
<lb n="43"/>Bedecken der Dächer, seine Blüthenrispe bei Theophrast als Wedel zum Tünchen
<lb n="44"/>der Wände; sie wurde auch dem Kalk zugemischt als Bindemittel beim Verputzen.
<lb n="45"/>Plinius XVI 159 sqq. classificirt die Rohre nach ihrem Habitus und ihrer
<pb n="105" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_105.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 115.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">105</fw>
<lb n="1"/>Qualität, und erst dann nach ihrem Standorte. Weitläufig verbreitet er sich über
<lb n="2"/>die Rohrgebüsche des orchomenischen Sees. Das dickere nennt er auch Characias,
<lb n="3"/>Pfahlrohr, das schwächere Plotias, das der schwimmenden Inseln, das besonders
<lb n="4"/>zu Flöten gebräuchliche <foreign xml:lang="la">Arundo tibialis</foreign> oder <foreign xml:lang="la">auleticon</foreign>. Bei langdauernder
<lb n="5"/>Ueberschwemmung bekommt das Rohr mehr Stärke, es heisst dann Zeugites,
<lb n="6"/>andernfalls entsteht das dünne Seidenrohr, Bombycia, welches das beste Material
<lb n="7"/>zu den Flöten lieferte. Den Vorzug verdiente dasjenige, welches vom Cephissus beim
<lb n="8"/>Einflusse in den See bespült wurde. Das unterste Ende eignete sich am besten für
<lb n="9"/>die linke, das obere für die rechte der Doppelflöte. Jene hatte mehr Löcher und
<lb n="10"/>wurde vom Pfeifer in der linken Hand, diese mit weniger Löchern in der rechten
<lb n="11"/>Hand gehalten, sie war länger und hatte tiefere Töne. Das Flötenrohr musste stark
<lb n="12"/>sein, damit die Zungen zur Abstimmung sich verschieben liessen. Alle drei Autoren
<lb n="13"/>unterscheiden dabei das Rohr für die Hirtenpfeife (<foreign xml:lang="grc">σύριγξ</foreign>, <foreign xml:lang="la">fistula</foreign>), und die Flöte als
<lb n="14"/>Musikinstrument (<foreign xml:lang="grc">αὐλός</foreign>, <foreign xml:lang="la">tibia</foreign>). Wahrscheinlich wurde sowohl A. Donax, dem Silvan
<lb n="15"/>und Priapus heilig, als auch Sacch. Ravennae dazu benutzt. Jenes findet sich durch
<lb n="16"/>ganz Griechenland, dieses nur vereinzelt, in besonderer Qualität aber am orchomeni-
<lb n="17"/>schen See an der Mündung des Cephissus. Das weibliche Rohr ist wahrscheinlich
<lb n="18"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Arundo Calamagrostis</hi> L.</foreign> (vgl. Fraas S. 298).</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.115" xml:id="ch_1_115">
<head><lb n="19"/>Cap. 115. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Παπύρου.</foreign> <hi rend="bold">Papyrus.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="19"/>Der Papyrus, aus dem
<lb n="20"/>das Papier gemacht wird, ist Allen bekannt. Er eignet sich sehr wohl
<lb n="21"/>zum Gebrauch in der Medicin, zur Oeffnung von Fisteln, wenn er durch
<lb n="22"/>Maceration zubereitet und in Leinen eingeschlagen ist bis zum Trocken-
<lb n="23"/>werden. Denn dicht gemacht und hineingelegt füllt er sich mit Flüssig-
<lb n="24"/>keit an, und anschwellend öffnet er die Fisteln<ref target="#fn-book1-017-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-017-s006-n01">1)</ref>. Seine Wurzel hat auch
<lb n="25"/>einen gewissen Nährstoff; die Aegypter kauen sie daher, saugen den Saft
<lb n="26"/>aus und speien das Ausgesogene aus. Sie verwenden ihn auch als Holz.
<lb n="27"/>Der zu Asche verbrannte Papyrus aber kann fressende Geschwüre im
<lb n="28"/>Munde und an jedem Theile aufhalten. Besser leistet dieses gebranntes
<lb n="29"/>Papier.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-017-s006-n01" corresp="#ref-fn-book1-017-s006-n01" place="bottom"><lb n="30"/>1) D. macht aus Papyrus eine Art Pressschwamm.</note>
<note type="commentary"><lb n="31"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cyperus Papyrus</hi> L.</foreign> (Cyperaceae), Papierstaude, ist eine specifische Pflanze
<lb n="32"/>Aegyptens, wo sie in der frühesten Zeit massenhaft vorkam; bei der voranschreiten-
<lb n="33"/>den Bodencultur konnte sie sich als Spontanpflanze nicht halten, sie musste aus den
<lb n="34"/>südlich gelegenen Nubaländern, um den Bedarf zu decken, bezogen werden.
<lb n="35"/>Zur Anfertigung des Papiers wurde nach Prof. Schenk die äussere Rinden-
<lb n="36"/>schicht entfernt, dann das Fibrovasalgewebe mit dem umgebenden Parenchym in
<lb n="37"/>dünne Längsstreifen geschnitten, welche nach Ausscheidung der im Gewebe ent-
<lb n="38"/>haltenen Stärke mit Gummi aneinandergeklebt wurden (Plinius schreibt als Klebe-
<lb n="39"/>stoff Mehl mit Wasser und Essigzusatz vor, weil Gummi zu hart sei). Darüber
<lb n="40"/>kam kreuzweise noch eine zweite oder dritte Lage. Die Bogen, von der ursprüng-
<lb n="41"/>lichen Dicke eines Messerrückens wurden durch Klopfen (Pressen) und nachheriges
<lb n="42"/>Schleifen so dünn und glatt wie Schreibpapier. Die Farbe ist dunkelgelb bis braun.
<lb n="43"/>Als Medicament wenden die alten Aegypter nach dem Berliner und dem Pa-
<lb n="44"/>pyrus Ebers den angebauten (<foreign xml:lang="la">e terra</foreign>) und den wildwachsenden (Cyperus des Sumpfes)
<lb n="45"/>Papyrus und die Früchte an. Theophrast (Hist. pl. IV 8, 2) und Plinius XIII 71
<lb n="46"/>berichten ausserdem noch von der Verwendung des Papyrus zu den verschiedensten
<lb n="47"/>Zwecken. Die Wurzel dient zu Brenn- und Nutzholz, aus dem Schafte werden Fahr-
<pb n="106" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_106.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">106</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>zeuge, aus dem Baste Segel, Kleider, Matratzen und Stricke geflochten. Vgl. auch
<lb n="2"/>Herodot II 92 sqq.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.116" xml:id="ch_1_116">
<head><lb n="3"/>Cap. 116. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μυρίκης.</foreign> <hi rend="bold">Tamariske.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="3"/>Die Tamariske ist ein
<lb n="4"/>bekannter Baum, welcher an Sümpfen und stehenden Gewässern wächst,
<lb n="5"/>eine Frucht trägt, welche einer kätzchenartig zusammengesetzten Blüthe
<lb n="6"/>ähnlich ist. Eine cultivirte Art wächst auch in Aegypten und Syrien,
<lb n="7"/>in Allem der wilden gleich. Sie trägt eine Frucht ähnlich dem Gall-
<lb n="8"/>apfel, ungleich adstringirend im Geschmack, welche sich statt des Gallapfels
<lb n="9"/>zu Mund- und Augenmitteln empfiehlt, im Trank auch gegen Blutspeien,
<lb n="10"/>ferner für Frauen, die am Magen und Flusse leiden, wie auch bei Gelb-
<lb n="11"/>sucht und Schlangenbiss. Im Umschlage heilt sie Oedeme; aber auch
<lb n="12"/>die Rinde leistet dasselbe wie die Frucht. Die Wurzelabkochung mit
<lb n="13"/>Wein getrunken erweicht die Milz, hilft als Mundwasser bei Zahn-
<lb n="14"/>schmerzen, als Sitzbad ist sie den an Fluss Leidenden, als Begiessung
<lb n="15"/>denen, welche Läuse und Nisse erzeugen, von Nutzen. Die Asche des
<lb n="16"/>Holzes im Zäpfchen stellt den Gebärmutterfluss. Einige verfertigen aus
<lb n="17"/>dem Stamme auch Becher, welche Milzkranke als Trinkgefässe gebrauchen,
<lb n="18"/>indem so der Trank daraus heilsam ist.</ab>
<note type="commentary"><lb n="19"/>D. hat zwei Arten, die wilde, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Tamarix africana</hi> Desf.</foreign> (Tamaricaceae), Afri-
<lb n="20"/>kanische Tamariske, welche in allen Meeresniederungen und Sümpfen vorkommt,
<lb n="21"/>sich aber nie weit vom Meere entfernt, der Baum des Apollo, und die zahme, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">T. articulata</hi></foreign>
<lb n="22"/><foreign xml:lang="la">Vahl</foreign>, Gegliederte Tamariske, ein Baum Oberägyptens. Die erstere beschreibt Clu-
<lb n="23"/>sius, übereinstimmend mit Kosteletzky, als einen kräftigen Strauch, der oft zu einem
<lb n="24"/>wüsten Baume heranwächst. Die Rinde des Stammes ist rauh, die Aeste sind röthlich,
<lb n="25"/>die Blätter denen der Cypresse ähnlich, grünlichgrau, die Blüthe, an der Spitze der
<lb n="26"/>Zweige, ist traubenartig gehäuft, oft eine sehr grosse Rispe bildend. Sie kommt
<lb n="27"/>auch in Italien und Frankreich (Gallia Narbonnensis) in der Nähe von Flüssen vor.
<lb n="28"/>Die cultivirte ist der anderen ähnlich, doch sind die Blätter länger und schlanker.
<lb n="29"/>Die Früchte sind grün, hart, holzig, von Nussgrösse, aber meist alle verschieden ge-
<lb n="30"/>staltet (vgl. <hi rend="spaced">Bauhin</hi> lib. X p. 350). Plinius XIII 37 und XXIV 41 sagt, die Tama-
<lb n="31"/>riske heisse in Achaja die wilde Brya, nur die cultivirte trage eine dem Gallapfel
<lb n="32"/>ähnliche Frucht; der gemeine Mann nenne jenen Baum unglücklich (<foreign xml:lang="la">infelix arbor</foreign>),
<lb n="33"/>weil er nichts trage und nicht gepflanzt werde.
<lb n="34"/>Von der in Arabien, besonders am Sinai wachsenden <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Tamarix mannifera</hi></foreign>
<lb n="35"/><foreign xml:lang="la">Ehrbg.</foreign> wird eine Art Manna gewonnen; mehrere Arten sind in Südeuropa heimisch.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.117" xml:id="ch_1_117">
<head><lb n="36"/>Cap. 117. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἐρείκης.</foreign> <hi rend="bold">Heide.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="36"/>Die Heide ist ein strau-
<lb n="37"/>chiger Baum, ähnlich der Tamariske, aber viel kleiner. Ihre Blüthe be-
<lb n="38"/>nutzen die Bienen zum Sammeln eines nicht besonders guten<ref target="#fn-book1-017-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-017-s008-n01">1)</ref> Honigs.
<lb n="39"/>Das Laub und die Blüthen derselben als Umschlag heilen Schlangenbisse.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-017-s008-n01" corresp="#ref-fn-book1-017-s008-n01" place="bottom"><lb n="40"/>1) <foreign xml:lang="grc">οὐ σπουδαῖον</foreign>; C. N. dagegen hat <foreign xml:lang="grc">ἐν σπουδῇ</foreign>, mit Emsigkeit; übrigens wird auch
<lb n="41"/>heute der meist im Frühjahr aus Garten- und Wiesenblüthen gesammelte Honig dem
<lb n="42"/>herbstlichen Heidehonig vorgezogen.</note>
<note type="commentary"><lb n="43"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Erica arborea</hi> L.</foreign> (Ericaceae), Baumartige Heide. In Griechenland gibt es nicht
<lb n="44"/>die den nördlichen Gegenden eigenthümlichen Heideflächen, sie werden ersetzt durch
<pb n="107" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_107.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 119.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">107</fw>
<lb n="1"/>Arbutus- und Andrachle-Haine, doch kommen die einzelnen Arten Heide auch ge-
<lb n="2"/>sellschaftlich vor, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">E. arborea</hi></foreign> als Büsche von 3 m Höhe.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.118" xml:id="ch_1_118">
<head><lb n="3"/>Cap. 118. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀκακαλίδος.</foreign> <hi rend="bold">Akakalis.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="3"/>Akakalis ist die
<lb n="4"/>Frucht eines in Aegypten wachsenden Strauches, in mancher Weise der
<lb n="5"/>Frucht der Tamariske ähnlich. Der Aufguss davon wird den Augenmitteln
<lb n="6"/>für Scharfsichtigkeit zugemischt.</ab>
<note type="commentary"><lb n="7"/>Die Mutterpflanze von Akakalis, dem Kesmesem der Araber und Türken, ist
<lb n="8"/>nicht bekannt; die von <hi rend="spaced">Prosper Alpinus</hi> (<foreign xml:lang="la">De plant. aegypt.</foreign> p. 32) beschriebene und
<lb n="9"/>abgebildete Pflanze wird für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Tamarix orientalis</hi></foreign> oder <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">articulata</hi></foreign> gehalten.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.119" xml:id="ch_1_119">
<head><lb n="10"/>Cap. 119. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ῥάμνου.</foreign> <hi rend="bold">Wegdorn.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="10"/>Der Wegdorn [Einige
<lb n="11"/>nennen ihn Persephonion<ref target="#fn-book1-017-s010-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-017-s010-n01">1)</ref>, Andere Leukakantha<ref target="#fn-book1-017-s010-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-017-s010-n02">2)</ref>, die Römer Spina alba,
<lb n="12"/>auch Spina cerbalis<ref target="#fn-book1-017-s010-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-017-s010-n03">3)</ref>, die Afrikaner Atadir] ist ein in Hecken wachsender
<lb n="13"/>Strauch mit aufrechten Zweigen und spitzen Dornen wie Oxyakantha,
<lb n="14"/>aber kleinen, länglichen, etwas fettigen, weichen Blättern. Es gibt aber
<lb n="15"/>auch eine zweite weissere Art und eine dritte schwärzere mit breiteren,
<lb n="16"/>etwas ins Rothe gehenden Blättern und etwa 5 Ellen<ref target="#fn-book1-017-s010-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-017-s010-n04">4)</ref> und mehr langen
<lb n="17"/>dornigen Zweigen, er hat aber weniger feste und spitze Dornen. Die
<lb n="18"/>Frucht ist breit, weiss, zart, beinahe beutelförmig, ähnlich einem Wirtel.
<lb n="19"/>Die Blätter aller wirken als Umschlag gegen roseartigen und Bläschen-
<lb n="20"/>ausschlag. Es heisst aber auch, dass die Zweige desselben vor der Thür
<lb n="21"/>oder draussen hingesetzt den schädlichen Einfluss der Gifte abhalten.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-017-s010-n01" corresp="#ref-fn-book1-017-s010-n01" place="bottom"><lb n="22"/>1) Von Persephone oder Proserpina, der Gattin des Herrschers in der Unter-
<lb n="23"/>welt, Pluto, weil der Wegdorn bei den Todtenopfern gebraucht wurde.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-017-s010-n02" corresp="#ref-fn-book1-017-s010-n02" place="bottom"><lb n="23"/>2) Von
<lb n="24"/><foreign xml:lang="grc">λευκός</foreign> und <foreign xml:lang="grc">ἀκάνθα</foreign>, weisser Dorn.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-017-s010-n03" corresp="#ref-fn-book1-017-s010-n03" place="bottom"><lb n="24"/>3) Weisser Dorn, cerbalis oder cervalis, hirschartig,
<lb n="25"/>wohl weil die Dornen wie Hirschzacken stehen.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book1-017-s010-n04" corresp="#ref-fn-book1-017-s010-n04" place="bottom"><lb n="25"/>4) <foreign xml:lang="grc">πῆχυς</foreign> als Längemaass ursprüng-
<lb n="26"/>lich etwa 1<hi rend="sup">1</hi>/<hi rend="sub">2</hi> Fuss, später die ganze Elle, zwei Fuss.</note>
<note type="commentary"><lb n="27"/>D. unterscheidet drei Arten Wegdorn; die erste wird für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Rhamnus oleoides</hi> L.</foreign>
<lb n="28"/>(Rhamneae), Oelblätteriger Wegdorn, gehalten. Es ist ein grosser Strauch mit weiss-
<lb n="29"/>licher Rinde und zusammengesetzten Dornen. Die Blätter sind länglich, ähnlich den
<lb n="30"/>Weiden- oder Oelbaumblättern, zu zweien oder dreien stehend, brüchig, weisslich und
<lb n="31"/>fettig. Die spärlichen Blüthen sind klein. In Italien heisst er Spino santo oder
<lb n="32"/>Spino di Christo, weil aus seinen Zweigen die Dornenkrone Christi geflochten sein
<lb n="33"/>soll, daher auch wohl der Name „Kreuzdorn“, und dient vielfach als Zaungewächs.
<lb n="34"/>Die zweite Art, die weissere, wird auf <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Rhamnus saxatilis</hi> L.</foreign> Zwergkreuzdorn be-
<lb n="35"/>zogen. Sie ist kleiner, vielästig, und hat eine weissere Rinde, die Blätter stehen zu vier,
<lb n="36"/>sind klein, saftiger, auf der Oberseite weisser und haben einen etwas salzigen Ge-
<lb n="37"/>schmack. Die dritte Art wird als <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Paliurus australis</hi> Gärtn.</foreign> (<foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Rhamnus Paliurus</hi> L.</foreign>),
<lb n="38"/>Stacheliger Wegdorn, angesprochen. Es ist ein Strauch, der aber auch Baum-
<lb n="39"/>grösse erreicht, mit aufrechten Aesten und abstehenden Zweigen, welche mit zarten
<lb n="40"/>aber spitzen Dornen reichlich besetzt sind. Die Blätter sind breiter als die der
<lb n="41"/>vorigen Art, aber viel kleiner, dreinervig und stehen abwechselnd. Die Blüthen
<lb n="42"/>haben eine sternförmige Krone und sitzen neben den Blättern. Die Frucht ist breit,
<lb n="43"/>zusammengedrückt, mit einer Art schwammigem Mark, zwei- bis dreifächerig mit
<lb n="44"/>ebenso viel Samen, welche den Leinsamen ähneln, aber runder und fleischiger sind.</note>
</div>