<pb n="73" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_073.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 65.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">73</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>gleiche Menge des gewürzten Oels wie zum Hennaöl auch zum Safranöl.
<lb n="2"/>Das beste davon ist das reichlich nach Safran duftende, es eignet sich
<lb n="3"/>zum arzneilichen Gebrauche. Das zweite ist das nach Myrrhe riechende.
<lb n="4"/>Es hat erwärmende, schlafmachende Kraft, darum ist es, oft damit be-
<lb n="5"/>netzt, oder darauf gerochen, oder auch in die Nasenlöcher gestrichen,
<lb n="6"/>bei den an Phrenitis Leidenden angezeigt. Es ist auch eitermachend
<lb n="7"/>und die Wunden reinigend, hilft ferner gegen die Verhärtungen und Ver-
<lb n="8"/>stopfungen in der Gebärmutter und gegen die bösartigen Geschwüre in
<lb n="9"/>derselben mit Wachs, Safran, Mark und dem doppelten Oel, denn es
<lb n="10"/>macht gar (reift), erweicht, feuchtet und lindert; es wirkt gegen be-
<lb n="11"/>ginnenden Staar<ref target="#fn-book1-011-s001-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-011-s001-n01">1)</ref>, wenn es mit Wasser angewandt wird. Ihm entspre-
<lb n="12"/>chend wirkt die sogen. Butter-, Onyx-<ref target="#fn-book1-011-s001-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-011-s001-n02">2)</ref> und Styraxsalbe, welche sich nur
<lb n="13"/>durch die Namen unterscheiden, nach der Bereitung und Wirkung aber
<lb n="14"/>durchaus gleich sind.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-011-s001-n01" corresp="#ref-fn-book1-011-s001-n01" place="bottom">
<lb n="15"/><foreign xml:lang="grc">ἀπογλαύκωσις.</foreign>
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-011-s001-n02" corresp="#ref-fn-book1-011-s001-n02" place="bottom">
<lb n="15"/>Onyx ist die Bezeichnung für ein feines Gewürz, welches
<lb n="16"/>schon bei Sirach 24, 21 neben Styrax, Galbanum und Stakte als duftendes Rauchwerk
<lb n="17"/>genannt wird. Es soll eine Kammmuschel, <foreign xml:lang="grc">κτείς</foreign>, des Indischen Meeres sein, deren
<lb n="18"/>Schalen auf Kohlen gestreut einen sehr lieblichen Duft verbreiten (vgl. Bauhin
<lb n="19"/>et Cherler lib. IX p. 318).
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.65" xml:id="ch_1_65">
<head>
<lb n="20"/>Cap. 65. <foreign xml:lang="grc">Περὶ κυπρίνου στύψεως καὶ σκευασίας ἐλαίου.</foreign> <hi rend="bold">Die
<lb n="21"/>Verdichtung und Bereitung des (Lawsonien-)Hennasalböls.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="22"/>Ein Theil gereinigtes Oel von unreifen Oliven, anderthalb Theile Regenwasser;
<lb n="23"/>dieses giesse theils zum Oel, theils verrühre es mit den hineinzuwerfenden
<lb n="24"/>Gewürzen. Dann nimm 5 1/2 Pfund Aspalathos, 6 1/2 Pfund Kalmus, 1 Pfund
<lb n="25"/>Myrrhe, 3 Pfund 9 Unzen Kardamom und 9 Pfund 5 Unzen Oel<ref target="#fn-book1-011-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-011-s002-n01">1)</ref>. Den
<lb n="26"/>Aspalathos stosse, lege und macerire ihn in Wasser und koche ihn mit
<lb n="27"/>dem Oel bis zum Aufschäumen. Die Myrrhe zerlasse in altem gewürztem
<lb n="28"/>Wein, den zerschnittenen Kalmus rühre mit der Myrrhe zusammen und,
<lb n="29"/>nachdem du den Aspalathos herausgenommen hast, wirf das Kalmus-
<lb n="30"/>gemisch hinein. Wenn es mit diesem kocht, nimm es ab und seihe vor-
<lb n="31"/>sichtig das Oel aus dem Kessel ab, giesse es zum gestossenen und mit
<lb n="32"/>dem übrigen Wasser angeriebenen Kardamom und rühre mit einem Spatel
<lb n="33"/>um, ohne Aufhören, bis es erkaltet ist. Dann colire das Oel ab, wirf in
<lb n="34"/>die 28 Pfund Oel 46 Pfund 8 Unzen Lawsonienblüthe, lass einwirken
<lb n="35"/>und presse es im Presskorb aus. Wenn du aber mehr wünschest, so gib
<lb n="36"/>von den frischen Blüthen die gleiche Menge zu und presse in derselben
<lb n="37"/>Weise aus, auch wenn du eine zweite und dritte Maceration machen
<lb n="38"/>willst; denn es wird kräftiger. Man muss aber das wirksame wählen
<lb n="39"/>und das, welches durchdringend wohlriechend ist. Einige mischen auch
<lb n="40"/>Zimmt zu. Es hat erwärmende, erweichende und die Gefässe eröffnende
<lb n="41"/>Kraft, ist ein gutes Mittel gegen Gebärmutter- und Nervenleiden, wie
<pb n="74" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_074.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">74</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>mit Wachssalbe gemischt. Es wird auch den Salben zugemischt, welche
<lb n="2"/>für die angezeigt sind, welche an Opisthotonie und Athemnoth und an
<lb n="3"/>Entzündung der Leistendrüsen leiden, ebenso den kräftigenden Salben.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-011-s002-n01" corresp="#ref-fn-book1-011-s002-n01" place="bottom">
<lb n="4"/>Nach Cornarius besser <foreign xml:lang="grc">ἑλενίου</foreign>, Alant, statt <foreign xml:lang="grc">ἐλαίου</foreign>, Oel.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="5"/><foreign xml:lang="grc">Κύπρος</foreign>, <foreign xml:lang="la">Lawsonia alba L.</foreign> (Lythraceae), der <hi rend="spaced">Hennastrauch</hi> Aegyptens und
<lb n="6"/>Südasiens, dessen Blätter die goldgelbe Farbe liefern, womit sich die Orientalen, auch
<lb n="7"/>die Bosnier und Walachen die Nägel, die Frauen, besonders der Türken, auch Hände,
<lb n="8"/>Füsse und Haare färben.
<lb n="9"/>D. gibt anfangs die Menstrua Oel und Wasser in unbestimmtem Maass an;
<lb n="10"/>später redet er von bestimmtem Gewicht, wodurch die ganze Vorschrift undeutlich
<lb n="11"/>wird. Unverständlich ist, wie 46 Pfund 8 Unzen Blüthen mit nur 28 Pfund Oel aus-
<lb n="12"/>gezogen werden sollen, umgekehrt würde das Verhältniss pharmaceutisch richtig sein;
<lb n="13"/>im folgenden Satze wird dann eventuell nur die gleiche Menge Blüthen zugesetzt.
<lb n="14"/>Für die zweite und dritte Maceration muss die früher angegebene Bereitungsweise
<lb n="15"/>ergänzt werden.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.66" xml:id="ch_1_66">
<head>
<lb n="16"/>Cap. 66. <foreign xml:lang="grc">Περὶ στύψεως ἰρίνου.</foreign> <hi rend="bold">Die Verdichtung des Schwert-
<lb n="17"/>lilienöls.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="17"/>6 Pfund 5 Unzen möglichst fein zerschnittener Spatha,
<lb n="18"/>73 Pfund 5 Unzen Oel mische mit 10 Kotylen Wasser, gib sie in einen
<lb n="19"/>kupfernen Kessel und koche, bis es (das Oel) den Geruch davon ange-
<lb n="20"/>nommen hat, dann colire es in einen mit Honig ausgestrichenen Krug.
<lb n="21"/>Mit diesem parfümirten Oel wird das erste Schwertlilienöl bereitet, indem
<lb n="22"/>die Schwertlilie mit dem verdichteten Oele macerirt wird, wie es unten
<lb n="23"/>angegeben wird, oder so: 70 Pfund 5 Unzen Oel, 5 Pfund 2 Unzen zer-
<lb n="24"/>schnittenes Balsamholz, wie berichtet wird, koche zusammen; dann nimm
<lb n="25"/>das Balsamholz heraus und wirf 9 Pfund 10 Unzen zerschnittenen Kalmus,
<lb n="26"/>ein Stückchen in altem gewürztem Wein zerlassener Myrrhe hinein, dann
<lb n="27"/>nimm von dem verdichteten und parfümirten Oele 14 Pfund, macerire
<lb n="28"/>darin ein gleiches Gewicht zerschnittener Schwertlilie zwei Tage und
<lb n="29"/>Nächte hindurch, dann presse kräftig und stark aus; und wenn du es
<lb n="30"/>kräftiger haben willst, so macerire auf gleiche Weise ein zweites und
<lb n="31"/>drittes Mal dasselbe Gewicht und presse aus. Als bestes erweist sich
<lb n="32"/>dasjenige, welches keinen anderen Geruch als den der Schwertlilie verräth.
<lb n="33"/>Ein solches ist das zu Perga in Pamphylien und zu Elis in Achaja<ref target="#fn-book1-011-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-011-s003-n01">1)</ref>
<lb n="34"/>hergestellte. Es hat erweichende, erwärmende Kraft, nimmt Wundschorf,
<lb n="35"/>Fäulniss und Schmutz weg, ist ein gutes Mittel bei krankhaften Zuständen
<lb n="36"/>der Gebärmutter, als Entzündungen und Verstopfungen, treibt den Fötus
<lb n="37"/>aus, öffnet die Hämorrhoiden, hilft mit Essig, Raute und bitteren Man-
<lb n="38"/>deln gegen Ohrengeräusche und in die Nasenlöcher eingerieben gegen
<lb n="39"/>chronischen Katarrh und gegen Nasenpolypen. Zu einem Becher ge-
<lb n="40"/>trunken reinigt es den Bauch, wirkt bei Darmverschlingung und treibt
<lb n="41"/>den Harn. Ferner ist es angebracht bei schwer Erbrechenden, indem die
<lb n="42"/>Finger oder den Brechreiz bewirkende Gegenstände damit bestrichen
<lb n="43"/>werden. (Nützlich ist es) denen, die an Athemnoth leiden, wenn es ein-
<pb n="75" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_075.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 68.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">75</fw>
<lb n="1"/>gerieben oder mit Honigwasser zum Gurgeln gebraucht wird, und bei
<lb n="2"/>Rauheit der Luftröhre. Es wird endlich denen gereicht, welche Schier-
<lb n="3"/>ling, Pilze oder Koriander<ref target="#fn-book1-011-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-011-s003-n02">2)</ref> genossen haben.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-011-s003-n01" corresp="#ref-fn-book1-011-s003-n01" place="bottom">
<lb n="4"/>Perga, das heutige Karahissar; Pamphylien, eine flache, schmale Küsten-
<lb n="5"/>landschaft im südlichen Kleinasien, ein Theil des heutigen Paschalik Tekke. Elis,
<lb n="6"/>heute Palaeopoli, Stadt in Achaja, der nördlichsten Landschaft des Peloponnes
<lb n="7"/>am korinthischen Meerbusen. Sie zerfiel in 12 Districte mit je einer Hauptstadt.
<lb n="8"/>Die Römer theilten Griechenland nach der Unterwerfung in zwei Provinzen, Make-
<lb n="9"/>donien und Achaja, letzteres umfasste den ganzen Peloponnes und Hellas.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-011-s003-n02" corresp="#ref-fn-book1-011-s003-n02" place="bottom">
<lb n="8"/>Der
<lb n="9"/>Koriander wurde von D. für nicht ungiftig gehalten, vielleicht wegen des im frischen
<lb n="10"/>Zustande ihm eigenen Geruches nach Wanzen. Der Same in grösseren Dosen sollte
<lb n="11"/>den Verstand angreifen,
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.67" xml:id="ch_1_67">
<head>
<lb n="12"/>Cap. 67. <foreign xml:lang="grc">Περὶ γλευκίνου σκευασίας.</foreign> <hi rend="bold">Die Bereitung des
<lb n="13"/>Mostöls.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="13"/>Das einfache Mostöl wird bereitet aus Oel von unreifen
<lb n="14"/>Oliven, Bartgras, Kalmus, keltischer Narde, Spatha, Aspalathos, Steinklee,
<lb n="15"/>Kostwurz und Most, indem die Trester um das Gefäss, welches die Ge-
<lb n="16"/>würze, den Wein und das Oel enthält, herumgelegt werden. Dreissig Tage
<lb n="17"/>hindurch, täglich zweimal, wird umgerührt, danach wird es (das Oel)
<lb n="18"/>ausgepresst und weggesetzt. Es hat erwärmende, schlaffmachende Wir-
<lb n="19"/>kung, hilft gegen Frostschauer, gegen alle Neuralgien und Gebärmutter-
<lb n="20"/>leiden; es ist wirksamer als jede Salbe, da es erweicht.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="21"/>Wegen des zarten Aromas des Mostes lässt D. die Masse nicht kochen, sondern
<lb n="22"/>nur bei der durch Gährung der Trester erzeugten Wärme digeriren.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.68" xml:id="ch_1_68">
<head>
<lb n="23"/>Cap. 68. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀμαρακίνου.</foreign> <hi rend="bold">Amarakinon (Majoransalböl).</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="24"/>Das beste Amarakinon wird in Kyzikon gemacht. Dargestellt wird es
<lb n="25"/>aus Oel von unreifen Oliven und Behenöl, welche mit Balsamholz, Bart-
<lb n="26"/>gras, Kalmus verdichtet, mit Majoran, Kostus, Amomum, Narde, Balsam-
<lb n="27"/>samen und Myrrhe parfümirt sind. Die, welche es aber kostbarer machen
<lb n="28"/>wollen, mischen auch Zimmt zu. Zum Ausstreichen der Gefässe wird
<lb n="29"/>Honig und zum Anreiben der zerkleinerten Gewürze wird Wein ge-
<lb n="30"/>nommen. Es ist erwärmend, schlafmachend, die Gefässe eröffnend, er-
<lb n="31"/>weichend, brennend, harntreibend, dann auch heilsam bei fauligen Ge-
<lb n="32"/>schwüren, Fisteln und Wasserhodenbrüchen nach chirurgischen Eingriffen;
<lb n="33"/>es zerreisst auch rings herum den Wundschorf und die bösartig gewor-
<lb n="34"/>denen Geschwüre. Gegen Harnverhaltung hilft es rund um den After
<lb n="35"/>eingestrichen und gleichfalls eingesalbt gegen Entzündungen daran und
<lb n="36"/>gegen Verstopfung der Hämorrhoiden. In die Gebärmutter als Zäpfchen
<lb n="37"/>eingeführt regt es die Menstruation an und zertheilt Verhärtungen und
<lb n="38"/>Oedeme in der Gebärmutter, hilft auch bei Scham- und Muskelverwun-
<lb n="39"/>dungen, wenn es in weichen damit benetzten Bäuschchen aufgelegt
<lb n="40"/>wird. [Es gibt auch ein gewisses Oel, welches in Arabien und Italien
<lb n="41"/>natürlich und freiwillig aus Felsen fliesst, mit einer gewissen Schärfe
<pb n="76" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_076.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">76</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>wohlriechend, zu Vielem gut verwendbar. Es hat die Kraft, auszutrocknen
<lb n="2"/>und zu verstopfen und die Sehnen zusammenzufügen. Es hilft gegen
<lb n="3"/>Krätze und Geschwürartiges, es lindert und bewältigt die Blähungen.]
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="4"/>Kyzikon in Kleinasien wird als eine der schönsten Städte geschildert.
<lb n="5"/>Amaracus (<foreign xml:lang="grc">ἀμάρακος</foreign>) ist eine andere Bezeichnung für Majoran, D. hat die-
<lb n="6"/>selbe auch als Synonym dafür (III 41). Plinius XXI 61 sagt: Amaracus nennen der
<lb n="7"/>Arzt Diokles und das sicilianische Volk, was die Aegypter und Syrier Sampsuchum
<lb n="8"/>heissen. Theophrast (De Odor. VI 27 und 30) berichtet: Das Amarakinon wurde aus
<lb n="9"/>Wurzeln hergestellt, aber ohne Amarakon, denn die Salbenbereiter gebrauchten dieses
<lb n="10"/>kostbare Gewürz nie, die Bezeichnung sei also falsch.
<lb n="11"/>Der letzte Satz ist unstreitig eine spätere Zugabe von fremder Hand, oder
<lb n="12"/>D. hat rein nach Hörensagen berichtet, ohne das Steinöl, Petroleum zu kennen, sonst
<lb n="13"/>würde er es nicht wohlriechend nennen. Allerdings heisst es bei Vitruvius — etwa
<lb n="14"/>10 v. Chr. — (De architect. 8, 3): „Auch bei Karthago ist eine Quelle, die Oel
<lb n="15"/>führt, welches wie geriebene Citronenschale riecht: man pflegt mit diesem Oel auch
<lb n="16"/>das Vieh zu salben.“
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.69" xml:id="ch_1_69">
<head>
<lb n="17"/>Cap. 69. <foreign xml:lang="grc">Περὶ μεγαλειου.</foreign> <hi rend="bold">Megalion.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="17"/>Das sogen. Megalion
<lb n="18"/>wurde früher allerdings dargestellt, nun ist es verschwunden. Zur Voll-
<lb n="19"/>ständigkeit der Geschichte ist es nicht unangebracht, auch über dieses zu
<lb n="20"/>berichten. Die Bereitung ist dieselbe wie beim Amarakinon, es enthält
<lb n="21"/>aber sehr viel Harz, und dadurch unterscheidet es sich. Es ist gelinde
<lb n="22"/>erweichend. Das Harz wird nun aber den Salben weder der besseren
<lb n="23"/>Haltbarkeit noch der Annehmlichkeit wegen zugesetzt, sondern der Farbe
<lb n="24"/>und der dichteren Consistenz halber. Es wird auch der Terpentin, ge-
<lb n="25"/>kocht bis er geruchlos wird, zugemischt; die Art, ihn zu kochen, wird
<lb n="26"/>in dem Capitel „Terpentin“ besprochen werden.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="27"/>Den Namen hat dieses Salböl nach Plinius XIII 13, von seinem hohen Rufe,
<lb n="28"/>es heisst die „Grosse, <foreign xml:lang="grc">μεγάλη</foreign>, Megale“, nach Anderen soll es den Namen vom Er-
<lb n="29"/>finder Megales aus Syrakus erhalten haben. Nach Theophrast (De Odor. VI 30) be-
<lb n="30"/>stand es aus Behenöl, gebranntem (geschmolzenem) Harz, Kasia, Zimmt und Myrrhe,
<lb n="31"/>wobei das Oel zehn Tage und Nächte gekocht wurde. Plinius lässt es aus Behenöl,
<lb n="32"/>Balsam, Kalmus, Bartgras, Balsamholz, Casia und Harz darstellen; seine besondere
<lb n="33"/>Eigenschaft sei die gewesen, dass, wenn es beim Kochen so lange gerührt werde,
<lb n="34"/>bis es ohne Geruch sei, es denselben nach dem Erkalten wieder erhalte.
<lb n="35"/>Durch das anhaltende Kochen des Terpentins verliert er das Terpentinöl und
<lb n="36"/>bleibt als Harz (Kolophonium) zurück.
<lb n="37"/>Das Megalium ist hiernach eine Mischung von der Consistenz unserer Salben.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.70" xml:id="ch_1_70">
<head>
<lb n="38"/>Cap. 70. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἡδύχρου.</foreign> <hi rend="bold">Hedychron.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="38"/>Das sogen. Hedychron,
<lb n="39"/>welches in Kos hergestellt wird, hat dieselbe Kraft und wird bereitet wie
<lb n="40"/>das Amarakinon, es ist aber wohlriechender.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="41"/>Der Name dieser Salbe ist zusammengesetzt aus <foreign xml:lang="grc">ἡδύς</foreign>, süss und <foreign xml:lang="grc">χρόα</foreign>, Farbe,
<lb n="42"/>von wohlthuender Farbe.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.71" xml:id="ch_1_71">
<head>
<lb n="43"/>Cap. 71. <foreign xml:lang="grc">Περὶ μετωπίου.</foreign> <hi rend="bold">Metopion.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="43"/>Es wird aber auch in
<lb n="44"/>Aegypten ein Salböl bereitet, welches dort allgemein Metopion genannt
<pb n="77" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_077.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 73.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">77</fw>
<lb n="1"/>wird wegen der Zumischung von Galbanum, denn der Baum, aus dem
<lb n="2"/>das Galbanum fliesst, heisst Metopion. Es wird hergestellt aus Oel von un-
<lb n="3"/>reifen Oliven, bitteren Mandeln, Kardamom, Bartgras, Kalmus, Honig,
<lb n="4"/>Wein und Myrrhe, aus Balsamsamen, Galbanum und Harz. Gut ist das-
<lb n="5"/>jenige, welches scharfen Geruch hat und fett ist, mehr den Geruch des
<lb n="6"/>Kardamoms und der Myrrhe als gerade den des Galbanums erkennen lässt.
<lb n="7"/>Es erwärmt sehr, erhitzt und eröffnet, reizt und reinigt die Geschwüre.
<lb n="8"/>Es wirkt bei durchschnittenen Sehnen und Muskeln, ebenso bei Wasserhoden-
<lb n="9"/>brüchen mit fäulnissbeseitigenden Mitteln. Es wird auch den Kataplasmen
<lb n="10"/>und Wachssalben zugesetzt, ist dienlich denen, die von Frostschauern und
<lb n="11"/>Opisthotonie geplagt werden, ruft Schweiss hervor und öffnet die Gefässe
<lb n="12"/>um die Gebärmutter herum und erweicht die Härten derselben; es hat
<lb n="13"/>überhaupt eine erweichende Kraft.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="14"/>Metopion wird abgeleitet von <foreign xml:lang="grc">μέτωπον</foreign>, die Stirn, weil die Salbe vorzugsweise
<lb n="15"/>als Stirnsalbe diente. Die Bezeichnung selbst ist rein griechisch, und wenn D. sagt,
<lb n="16"/>dass die Salbe <foreign xml:lang="grc">ἐπιχωρίως</foreign>, d. h. von den Einheimischen (Aegyptens) Metopion genannt
<lb n="17"/>werde, so wird sich dieses wohl nur auf die griechischen Colonisten beziehen. Eine
<lb n="18"/>andere Bezeichnung ist <foreign xml:lang="grc">νέτωπον</foreign>. Netopon. Plinius XIII 8 und XV 26 sagt, das
<lb n="19"/>Metopium sei ein Oel, welches in Aegypten aus gedörrten, zerstossenen und mit Wasser
<lb n="20"/>besprengten (vgl. Cap. 39) bitteren Mandeln gepresst werde und dem dann die übrigen
<lb n="21"/>Gewürze zugesetzt werden. (Durch das Dörren wurde ein Theil des Emulsins zer-
<lb n="22"/>stört, es blieb aber noch genug unzersetzt, um mit dem Amygdalin und dem zu-
<lb n="23"/>gesprengten Wasser Bittermandelöl zu bilden.)
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.72" xml:id="ch_1_72">
<head>
<lb n="24"/>Cap. 72. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μενδησίου.</foreign> <hi rend="bold">Mendesion.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="24"/>Auch das sogen. mende-
<lb n="25"/>sische Salböl wird aus Behenöl, Myrrhe, Kassia und Harz bereitet.
<lb n="26"/>Einige geben nach dem Abwägen (dieser Substanzen) kurzen Zimmt hinzu,
<lb n="27"/>ohne Zweck, denn er gibt keine Kraft ab an das, womit er nicht zu-
<lb n="28"/>sammengekocht ist. Es hat aber eine dem Metopium ähnliche, jedoch
<lb n="29"/>geringere Kraft.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="30"/>Den Namen hat das Salböl von der Stadt Mendes, dem alten Didet, etwa in
<lb n="31"/>der Mitte des Nildelta gelegen, wo es am besten hergestellt wurde.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.73" xml:id="ch_1_73">
<head>
<lb n="32"/>Cap. 73. <foreign xml:lang="grc">Περὶ στακτῆς.</foreign> <hi rend="bold">Stakte.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="32"/>Stakte heisst das Fette der
<lb n="33"/>frischen Myrrhe, wenn sie mit wenig Wasser angerieben und in der Presse
<lb n="34"/>ausgepresst wird. Sie ist sehr wohlriechend und kostbar und wird an
<lb n="35"/>und für sich ein Salböl genannt<ref target="#fn-book1-011-s010-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-011-s010-n01">1)</ref>. Am besten ist sie, wenn sie nicht mit
<lb n="36"/>Oel gemischt ist und in der geringsten Menge die grösste Kraft besitzt,
<lb n="37"/>wenn sie erwärmt und der Myrrhe und den erwärmenden Salben ent-
<lb n="38"/>sprechend wirkt.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-011-s010-n01" corresp="#ref-fn-book1-011-s010-n01" place="bottom">
<lb n="39"/>Gewöhnliche Lesart ist: <foreign xml:lang="grc">πολυτελής ἐστι, καὶ καθ’ ἑαυτὴν οὖσαν μύρον τὸ καλού-
<lb n="40"/>μενον στακτή</foreign>, sie ist kostbar und bildet für sich allein ein Salböl, die sogen. Stakte.
<lb n="41"/>Nach Theophrast (Hist. plant. IX 4, 10) und Plinius XII 68 ist Stakte die frei-
<lb n="42"/>willig austretende noch nicht verhärtete Myrrhe.
</note>
</div>