<pb n="33" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_033.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 10.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">33</fw>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-003-s001-n01"><lb n="1"/>Die Propheten sind ägyptische Priester, speciell solche, die unter Begleitung
<lb n="2"/>von Gebeten die Arzneien und Wohlgerüche für die Götter und Menschen herstellten,
<lb n="3"/>und welche, um den Laien die Bekanntschaft mit den Mitteln vorzuenthalten und
<lb n="4"/>zur Verständigung unter den Priesterärzten der verschiedenen Districte für die
<lb n="5"/>einzelnen Mittel Geheimnamen und zwar mit Vorliebe Bestandtheile göttlicher Per-
<lb n="6"/>sonen oder deren Sinnbilder einführten.</note> <note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-003-s001-n02">Vielleicht abgeleitet von <foreign xml:lang="grc">περιπρήθω</foreign>
<lb n="7"/>(<foreign xml:lang="grc">περιπίμπρημι</foreign>), ringsherum anzünden, wegen der hochrothen Blüthe, Peripressa des
<lb n="8"/>Plinius (XXI 132).</note> <note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-003-s001-n03">Baccar bei Ovid (Eclog. IV 19). Plinius unterscheidet Baccar,
<lb n="9"/>die er auch wilde Narde nennt, und Asarum, welches fälschlich so bezeichnet werde.
<lb n="10"/>Den Namen Asarum (<foreign xml:lang="grc">ἀ</foreign> und <foreign xml:lang="grc">σαράω</foreign>, <foreign xml:lang="grc">ἄσαρος</foreign>, ungefegt, schmutzig) habe die Pflanze, weil
<lb n="11"/>sie nicht zu Kränzen gebraucht werde (XII 45, XXI 29). Bauernnarde, <foreign xml:lang="la">Nardus
<lb n="12"/>rustica</foreign> ist bei Baccharis abgehandelt. Sonst beschreibt er die Pflanze nach Aussehen
<lb n="13"/>und Wirkung fast wörtlich wie D.</note> <note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book1-003-s001-n04">Nur in Aldin., Cod. C und bei Cornar.</note> <note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book1-003-s001-n05">Die
<lb n="14"/>Aehnlichkeit bezieht sich auf die Farbe des aussen bräunlichen, innen blutrothen
<lb n="15"/>Perigons.</note> <note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book1-003-s001-n06">Die Wurzelfasern des wagerecht unter dem Boden hinkriechenden ge-
<lb n="16"/>gliederten Rhizoms.</note> <note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book1-003-s001-n07">Eine Landschaft Kleinasiens am Schwarzen Meere.</note> <note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book1-003-s001-n08">Eine
<lb n="17"/>Völkerschaft Italiens am Adriatischen Meere.</note>
<note type="commentary"><lb n="18"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Asarum europaeum</foreign></hi> L. (Aristolochiaceae). <hi rend="spaced">Gemeine Haselwurz</hi>. In Italien
<lb n="19"/>heisst sie nach <hi rend="spaced">Pollini</hi> (Flora veronens. II p. 91) Asaro, bei Verona Bacchera und
<lb n="20"/>Baccara.</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.10" xml:id="ch_1_10"><lb n="21"/><head>Cap. 10. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Φοῦ.</foreign> <hi rend="bold">Phu.</hi></head><ab type="translation"> Das Phu — Einige nennen auch dieses
<lb n="22"/>wilde Narde — wächst in Pontus und hat Blätter ähnlich denen der wilden
<lb n="23"/>Pastinake oder des Pferdseppich, einen ellenlangen oder höheren Stengel,
<lb n="24"/>glatt, weich, etwas purpurfarbig, innen hohl und durch Gelenke etwas
<lb n="25"/>abgetheilt. Die Blüthe kommt auf die der Narde hinaus, ist aber grösser
<lb n="26"/>und zarter und vom weissen Grunde aus purpurartig gefärbt. Die Wurzel
<lb n="27"/>hat am oberen Theile die Dicke des kleinen Fingers, sie hat aber daran
<lb n="28"/>querlaufende Würzelchen wie etwa die Binse oder die schwarze Nieswurz,
<lb n="29"/>unter einander verflochten, gelblich, wohlriechend, an Duft der Narde
<lb n="30"/>ähnelnd, aber mit einer gewissen stinkenden Strenge. Trocken genommen
<lb n="31"/>hat es die Kraft, zu erwärmen und den Urin zu treiben; auch seine Ab-
<lb n="32"/>kochung leistet dasselbe und wirkt gegen Seitenschmerz. Es befördert
<lb n="33"/>die Katamenien und wird den Gegengiften zugemischt. Es wird ver-
<lb n="34"/>fälscht durch Beimengung der Wurzeln der Stachelmyrte; ihre Erkennung
<lb n="35"/>ist aber leicht, denn sie sind härter und schwerer zu zerbrechen und ohne
<lb n="36"/>Wohlgeruch.</ab>
<note type="commentary"><lb n="37"/>Die Beschreibung der Pflanze ist ziemlich klar; die Blätter werden mit den
<lb n="38"/>einfach gefiederten Blättern zweier Umbelliferen, <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Smyrnium Olusatrum</foreign></hi> L. und <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Pastinaca
<lb n="39"/>sativa</foreign></hi> L., verglichen, die Wurzeln mit den gleichen Gebilden von <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Helleborus niger</foreign></hi> L.
<lb n="40"/>Plinius (XII 45) hält Phu für <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Nardus cretica</foreign></hi> L., bei Valerius Cordus ist es <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Valeriana
<lb n="41"/>Phu</foreign></hi> L., dessen Wurzeln den ächten Baldrianwurzeln untergeschoben werden. <hi rend="spaced">Haw-
<lb n="42"/>kins</hi>, der Reisebegleiter <hi rend="spaced">Sibthorp’s</hi>, fand in Kleinasien eine Species, auf welche die
<lb n="43"/>Beschreibung des D. am besten zu passen schien, und bezeichnete das Phu als
<lb n="44"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Valeriana Dioscoridis</foreign></hi>. <hi rend="spaced">Sprengel</hi> hält das Phu des D. für <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Valeriana officinalis</foreign></hi> L.
<lb n="45"/>(Valerianaceae), Gemeiner Baldrian. Uebrigens hat dieser sich im ganzen gemässigten
<lb n="46"/>Asien bis Japan das Bürgerrecht erworben. Schon <hi rend="spaced">Brunsfelsius</hi> und <hi rend="spaced">Fab. Columna</hi>
<lb n="47"/><fw type="footer" place="bottom">Berendes, Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw> <fw type="signature" place="bottom">3</fw>
<pb n="34" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_034.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">34</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>welcher sich durch den Gebrauch der Wurzel von der Epilepsie befreite, geben das
<lb n="2"/>Phu für <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Valeriana offic.</foreign></hi> L. aus. Bei <hi rend="spaced">Fraas</hi> ist es <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Valeriana Dioscoridis</foreign></hi> Hawk.
<lb n="3"/>Als Verfälschung gibt D. die Wurzel von <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Ruscus aculeatus</foreign></hi> L. an.
<lb n="4"/>Der wirksame Bestandtheil der Baldrianwurzel ist <hi rend="spaced">ätherisches Oel</hi>, welches
<lb n="5"/>Baldriansäure, Essigsäure, Ameisensäure, ein Terpen und einen Alkohol enthält.</note></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.11" xml:id="ch_1_11"><lb n="6"/><head>Cap. 11. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μαλαβάθρου.</foreign> <hi rend="bold">Malabathron.</hi></head><ab type="translation"> Einige nehmen
<lb n="7"/>an, das Malabathron sei das Blatt der indischen Narde, verleitet durch
<lb n="8"/>die Aehnlichkeit im Geruch; es haben nämlich viele Pflanzen einen narden-
<lb n="9"/>artigen Geruch, wie das Phu, die Haselwurz, Neris. Die Sache ver-
<lb n="10"/>hält sich aber nicht so. Es ist eine besondere, in den indischen Sümpfen
<lb n="11"/>wachsende Art, indem es ein Blatt ist, welches auf dem Wasser schwimmt,
<lb n="12"/>gerade so wie die auf den Sümpfen sich findende Linse<ref target="#fn-book1-003-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-003-s003-n01">1)</ref>, ohne dass es
<lb n="13"/>eine Wurzel hat. Die Sammler ziehen es rasch auf eine Leinenschnur
<lb n="14"/>zum Trocknen und bewahren es auf. Man sagt, dass, nachdem das Wasser
<lb n="15"/>durch die sommerliche Hitze verschwunden ist, der Boden mit Strauch-
<lb n="16"/>werk gebrannt werde, denn, wenn dies nicht stattfände, wachse es nicht.
<lb n="17"/>Gut ist es, wenn es frisch, beim Einweichen weisslich, nicht zerbrech-
<lb n="18"/>lich und ganz unversehrt ist, wenn es einen durchdringenden Duft mit
<lb n="19"/>lange anhaltendem nardenartigem Wohlgeruch und dabei keinen salzigen
<lb n="20"/>Geschmack hat. Das schwache und zerbröckelte<ref target="#fn-book1-003-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-003-s003-n02">2)</ref>, welches einen muffigen
<lb n="21"/>Duft von sich gibt, ist unbrauchbar. Es hat dieselbe Kraft wie die Narde; aber
<lb n="22"/>jenes leistet Alles kräftiger. So hat das Malabathron eine harntreibendere
<lb n="23"/>und magenstärkendere Kraft, auch gegen Augenentzündungen eignet es
<lb n="24"/>sich, wenn es mit Wein behandelt<ref target="#fn-book1-003-s003-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-003-s003-n03">3)</ref>, fein zerrieben und eingestrichen
<lb n="25"/>wird. Es wird aber auch unter die Zunge gelegt zum Wohlgeruch des
<lb n="26"/>Mundes und zwischen die Kleider, denn diese schützt es vor (Motten-)
<lb n="27"/>Frass und macht sie wohlriechend.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-003-s003-n01" corresp="#ref-fn-book1-003-s003-n01" place="bottom"><lb n="28"/><foreign xml:lang="grc">φακός</foreign>, gemeint ist <foreign xml:lang="grc">φακὸς ὁ ἐπὶ τῶν τελμάτων</foreign>, <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Lemna minor</foreign></hi> L., Wasserlinse.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-003-s003-n02" corresp="#ref-fn-book1-003-s003-n02" place="bottom"><lb n="29"/>d. h. <foreign xml:lang="la">folia in fragmentis</foreign>.</note> <note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-003-s003-n03" corresp="#ref-fn-book1-003-s003-n03" place="bottom"><foreign xml:lang="grc">ἀναζεσθέν</foreign>, aufgelebt, d. h. wenn die Blätter durch
<lb n="30"/>Wein wieder angefrischt werden.</note>
<note type="commentary"><lb n="31"/>Nach Plinius (XII 129) wächst das Malabathron oder Malobathron in Syrien,
<lb n="32"/>häufiger in Aegypten. „Es ist ein nach Art der Wasserlinse in Sümpfen wachsender
<lb n="33"/>Baum mit eingerollten Blättern von der Farbe trockener Blätter, aus denen ein Oel
<lb n="34"/>zu Salben gepresst (gemacht) wird, die am meisten geschätzte Art findet sich in Indien.
<lb n="35"/>Dieses Malabathron ist dunkler, rauh, hat einen angenehmeren Geruch als Safran,
<lb n="36"/>der besonders beim Anfeuchten mit Wein hervortritt, es schimmelt rasch.“ Sowohl
<lb n="37"/>D. wie Plinius haben offenbar nach Hörensagen berichtet.
<lb n="38"/>Als Stammpflanze wird <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Laurus Cassia</foreign></hi> L. (Laurineae), Kassienlorbeer, betrachtet,
<lb n="39"/>ein Baum Chinas und Cochinchinas. Die Blätter sind länglich-elliptisch, spitzlich,
<lb n="40"/>unten bogig, geadert, mit drei starken Nerven, beiderseits mit kurzem grauem Filz
<lb n="41"/>bedeckt, unterseits graugrün, lederartig, dick, bis zu 20 cm lang und 7 cm breit,
<lb n="42"/>welche dann, wie man annimmt, vom Winde auf die Flüsse und Seen getrieben
<lb n="43"/>werden. Im „Periplus des erythräischen Meeres“ von einem unbekannten Verfasser,
<lb n="44"/>dessen Abfassung in die Zeit des D. gesetzt wird, heisst es § 56: „Jedes Jahr kommt
<pb n="35" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_035.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 12.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">35</fw>
<lb n="1"/>in die Nähe der Stadt Thina (im heutigen Siam) ein Volksstamm, die Bessiden ge-
<lb n="2"/>nannt, sehr kleine Menschen mit breitem Gesicht und vollständiger Stumpfnase, den
<lb n="3"/>Wilden ähnlich. Sie erscheinen mit Weib und Kind, mächtige Ballen und Körbe
<lb n="4"/>von Flechtwerk, den Weinreben ähnlich, tragend und bleiben dort, Feste feiernd,
<lb n="5"/>einige Tage. Die Körbe dienen ihnen zum Lager. Dann ziehen sie in ihre Heimath
<lb n="6"/>zurück. Hierauf wartend gehen die Bewohner der Gegend hinzu und sammeln die
<lb n="7"/>Unterlagen jener. Sie ziehen aus den Geflechten, die sie Petoi nennen, die Rippen
<lb n="8"/>heraus, wickeln die Blätter zusammen und umfestigen sie durch die Fasern der
<lb n="9"/>Stengel zu Kugeln. Es werden drei Sorten gemacht: aus den grösseren Blättern das
<lb n="10"/>grobkugelige Malabathron, aus den mittelgrossen das mittelmässige und aus den
<lb n="11"/>kleineren Blättern das feinere, dann wird es von den Verfertigern selbst nach Indien
<lb n="12"/>gebracht.“ Als weitere Stammpflanzen des Malabathron werden angenommen <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Cinnamo-
<lb n="13"/>mum Cassia</foreign></hi> Nees (Ceylon), <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Cinnamomum aromat.</foreign></hi> Nees (China) und mit grösserer
<lb n="14"/>Wahrscheinlichkeit <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Cinnamomum Tamala</foreign></hi> Nees (Ostindien), dessen Blätter noch heute
<lb n="15"/>in Indien häufig gebraucht werden. Die Blätter sind gross, länglich-lanzettlich, zu-
<lb n="16"/>gespitzt, dreifach benervt, oberseits sattgrün, unterseits bogig fein geadert und seegrün.
<lb n="17"/>Auf die oben angegebene Weissfilzigkeit der Blätter könnte das „beim Erweichen
<lb n="18"/>weisslich werden“ des D. bezogen werden.
<lb n="19"/>Bei den späteren Griechen, z. B. Nicolaus Myrepsos, hiessen sie <foreign xml:lang="grc">φύλλα μαλαβά-
<lb n="20"/>θρου</foreign> oder <foreign xml:lang="grc">φ. ἰνδικά</foreign>, Malabathron oder indische Blätter, bei Plutarch und Valerius
<lb n="21"/>Cordus einfach <foreign xml:lang="grc">φύλλα</foreign>, Blätter, die daraus bereitete Salbe hiess <foreign xml:lang="la">unguentum folia-
<lb n="22"/>tum</foreign>. In Indien heisst nach <hi rend="spaced">Garcia</hi> das Malabathron Tamalabathron (Tamala und
<lb n="23"/>Bathron, Blatt).</note></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.12" xml:id="ch_1_12"><lb n="24"/><head>Cap. 12. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κασσίας.</foreign> <hi rend="bold">Kassia.</hi></head><ab type="translation"> Von der Kassie gibt es mehrere
<lb n="25"/>Sorten, welche in dem gewürzliefernden Arabien wachsen. Sie hat einen
<lb n="26"/>dickrindigen Zweig, Blätter wie der Pfeffer. Wähle die ins Gelbliche
<lb n="27"/>spielende, gut aussehende, korallenähnliche, sehr dünne, lange und feste,
<lb n="28"/>die voll von Röhren ist<ref target="#fn-book1-003-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-003-s004-n01">1)</ref>, die einen beissenden und zusammenziehenden,
<lb n="29"/>zugleich einen einigermassen brennenden, würzigen Geschmack und einen
<lb n="30"/>weinartigen Geruch hat. Die so beschaffene wird von den Eingeborenen
<lb n="31"/>Achy<ref target="#fn-book1-003-s004-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-003-s004-n02">2)</ref> genannt. Bei den Kaufleuten in Alexandrien führt sie den Namen
<lb n="32"/>Daphnitis<ref target="#fn-book1-003-s004-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-003-s004-n03">3)</ref>. Dieser steht aber voran die dunkle und purpurfarbene, dichte,
<lb n="33"/>genannt Zigir<ref target="#fn-book1-003-s004-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-003-s004-n04">4)</ref>, die einen Rosenduft hat und am besten zum medicini-
<lb n="34"/>schen Gebrauche sich eignet. An zweiter Stelle dann kommt die vorher
<lb n="35"/>genannte. Die dritte ist der sogen. mosylitische Zweig<ref target="#fn-book1-003-s004-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-003-s004-n05">5)</ref>, die übrigen
<lb n="36"/>aber sind minderwerthig, wie die Aphysemon<ref target="#fn-book1-003-s004-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-003-s004-n06">6)</ref> genannte dunkle, unan-
<lb n="37"/>genehm riechende, mit dünner oder auch rissiger Rinde, oder wie die als
<lb n="38"/>Kitto<ref target="#fn-book1-003-s004-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-003-s004-n07">7)</ref> und Dakar bezeichnete. Es gibt aber auch eine ungeheuer ähn-
<lb n="39"/>liche falsche Kassia, welche durch den Geschmack erkannt wird, der
<lb n="40"/>weder scharf noch gewürzhaft ist; sie hat die Rinde, welche dem Mark
<lb n="41"/>angrenzt<ref target="#fn-book1-003-s004-n08" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-003-s004-n08">8)</ref>. Es wird aber auch eine breite Röhre angetroffen, zart, leicht,
<lb n="42"/>schlank, welche wohl den Vorzug vor der anderen hat. Verwirf aber die
<lb n="43"/>weissliche, krätzig aussehende<ref target="#fn-book1-003-s004-n09" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-003-s004-n09">9)</ref>, die einen bockartigen Geruch hat, und die,
<lb n="44"/>welche keine dicke, sondern eine krätzige und schwache Röhre hat. Sie hat
<lb n="45"/>erwärmende, harntreibende, austrocknende und gelind adstringirende Kraft.
<pb n="36" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_036.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">36</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Sie eignet sich sehr zu Augenmitteln für Scharfsichtigkeit und zu Um-
<lb n="2"/>schlägen. Mit Honig eingesalbt, entfernt sie die Leberflecke, innerlich
<lb n="3"/>genommen befördert sie auch die Menstruation und hilft den von der
<lb n="4"/>Otter Gebissenen, getrunken ferner hilft sie gegen alle inneren Entzün-
<lb n="5"/>dungen und endlich den Frauen im Sitzbade und in der Räucherung zur
<lb n="6"/>Erweiterung des Muttermundes. Die doppelte Menge den Arzneimitteln
<lb n="7"/>zugemischt, wenn Kinnamomon mangeln sollte, leistet dasselbe. Gar sehr
<lb n="8"/>ist sie endlich zu Vielem nützlich.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-003-s004-n01" corresp="#ref-fn-book1-003-s004-n01" place="bottom"><lb n="9"/>Bezieht sich auf die Handelswaare, auf die ineinandergesteckten Röhren.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-003-s004-n02" corresp="#ref-fn-book1-003-s004-n02" place="bottom"><lb n="10"/>Achy führt man zurück auf das hebr. <foreign xml:lang="he">אָח</foreign>, Ach oder <foreign xml:lang="he">אָחוּ</foreign>, Achu, was Genes. 41, 2
<lb n="11"/>Schilf bedeutet, also sich auf den feuchten Standort des Baumes bezöge.</note> <note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-003-s004-n03" corresp="#ref-fn-book1-003-s004-n03" place="bottom">Daph-
<lb n="12"/>nitis soll sie nach <hi rend="spaced">Sprengel</hi> von einem Hafenorte Daphnus des Arabischen Meer-
<lb n="13"/>busens heissen, Andere, darunter Plinius, haben Daphnoides wegen der Aehnlich-
<lb n="14"/>keit mit dem Lorbeer, <foreign xml:lang="grc">δάφνη</foreign>.</note> <note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book1-003-s004-n04" corresp="#ref-fn-book1-003-s004-n04" place="bottom"><hi rend="spaced">Garcia</hi> (J. Bauhin et J. H. Cherler, lib. IV p. 453)
<lb n="15"/>ist der Ansicht, dass Zigir oder Gizir die Bezeichnung sei für Ceylon, dessen Ein-
<lb n="16"/>geborene, die Shingalesen, von den Persern und Arabern Zanges (Schwarze) genannt
<lb n="17"/>seien. Zuverlässiger wird es von der ägyptischen Bezeichnung Khisitholz für
<lb n="18"/>Zimmt hergeleitet, welches nebst anderen Kostbarkeiten aus dem Lande Punt geholt
<lb n="19"/>wurde. Es ist das hebräische <foreign xml:lang="he">קְצִיעָה</foreign>, Kesia, woraus das griechische Kassia entstand.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book1-003-s004-n05" corresp="#ref-fn-book1-003-s004-n05" place="bottom"><lb n="20"/>Benannt nach dem Hafenorte Mosylon.</note> <note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book1-003-s004-n06" corresp="#ref-fn-book1-003-s004-n06" place="bottom">Aphysemon, ohne Hauch oder auch
<lb n="21"/>ohne aufgeblasen zu sein, ohne Röhren. Andere Lesart ist <foreign xml:lang="grc">ἀφήμων</foreign> (aphemon), schlecht.</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book1-003-s004-n07" corresp="#ref-fn-book1-003-s004-n07" place="bottom"><lb n="22"/>Statt „Kitto“ steht bei Galen und im Periplus „Moto“.</note> <note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book1-003-s004-n08" corresp="#ref-fn-book1-003-s004-n08" place="bottom">Also noch den Holztheil
<lb n="23"/>besitzt.</note> <note type="footnote" n="9" xml:id="fn-book1-003-s004-n09" corresp="#ref-fn-book1-003-s004-n09" place="bottom">Könnte leicht auf die Rinde von <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Canella alba</foreign></hi> Murr. bezogen werden,
<lb n="24"/>den weissen Zimmtbaum Westindiens.</note>
<note type="commentary"><lb n="25"/>D. unterscheidet zwischen Kassia (<foreign xml:lang="grc">κασία</foreign> Theophr. und Casia Plin.) und Kin-
<lb n="26"/>namomon als zweier verschiedener Producte und hält sie nach damaliger Ansicht
<lb n="27"/>für Erzeugnisse Arabiens, während sie nur durch den Zwischenhandel der Araber
<lb n="28"/>über Malao (Berbera), Ocelis (Ocilia Plinii) und Mosylon an der Ostküste Afrikas,
<lb n="29"/>sowie vom Vorgebirge Aromaton (Guardafui) ausgeführt wurden. Es hatte sich um dieses
<lb n="30"/>kostbare Gewürz ein ganzes Gewebe von Fabeln gebildet. Die Gegend, wo der Zimmt
<lb n="31"/>wachse, die <foreign xml:lang="la">regio cinnamomifera</foreign> (Aethiopien) sei von giftigen Dünsten schwanger und
<lb n="32"/>wimmele von giftigen fliegenden Schlangen. Nach Herodot IV 111 und Aristoteles
<lb n="33"/>(Hist. anim. IX 14, 2) sollen der Phönix und andere Vögel die Zimmtspähne in ihr
<lb n="34"/>Nest tragen, aus denen sie herabfallen und gesammelt werden u. s. w. Plinius XII 142
<lb n="35"/>gibt schon zu, dass solche Erdichtungen Concurrenzmanöver seien und nur dazu
<lb n="36"/>dienen sollten, die Preise hoch zu halten (<hi rend="spaced">Garcia</hi> erzählt dasselbe aus eigener Er-
<lb n="37"/>fahrung von den Chinesen); er sagt weiter, dass die Araber keinen Zimmt und
<lb n="38"/>keine Casia hätten. Theophrast (Hist. plant. IV 4, 14; IX 8, 2 u. 3; IX 5, 1) erwähnt
<lb n="39"/>die Kasia unter den Gewürzpflanzen, welche nur in den heisseren Gegenden Asiens,
<lb n="40"/>in Arabien, Syrien und Indien wachsen; die Zimmt- und Kasiasträucher (er ver-
<lb n="41"/>gleicht sie mit <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Vitex agnus castus</foreign></hi>) würden vollständig aus der Erde gerissen und
<lb n="42"/>in fünf Theile gesondert, von denen die oberen die beste, die der Wurzel am
<lb n="43"/>nächsten die schlechteste Sorte lieferten. Es gebe eine schwarze und eine weisse
<lb n="44"/>Sorte. Die Zweige der Kasia würden in zwei Finger lange Stücke geschnitten und
<lb n="45"/>in frische Thierhäute eingenäht, die sich bildenden Würmer frässen das Holz weg
<lb n="46"/>und liessen die ihnen zu bittere Rinde zurück. Ebenso Plinius XII 85 sqq. Die
<lb n="47"/>Casia, sagt er, wachse in der Nähe der Zimmtfelder, werde aber auf Bergen
<pb n="37" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_037.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 13.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">37</fw>
<lb n="1"/>dicker. Vom ersten Hervorspriessen bis zu 1 Fuss erscheine sie weiss, dann
<lb n="2"/>röthlich und zuletzt schwarz, die weisse werde verworfen. Er nennt die beste, kurz-
<lb n="3"/>röhrige, purpurfarbige Lada, die zweite Sorte Casia Balsamodes und eine dritte
<lb n="4"/>Handelswaare Daphnoides; verfälscht werde sie mit Styrax und dünnen Lorbeer-
<lb n="5"/>reisern. Die eigentliche Heimath des Zimmts war den Alten unbekannt. Nach dem
<lb n="6"/>Periplus wurden von Malao zwei Sorten Kassia, die härtere und die Duaka aus-
<lb n="7"/>geführt, die weisse kam von Mosylon; vom Vorgebirge Aromaton stammen fünf
<lb n="8"/>Sorten: Gizeir, Asyphe, Aroma, Mogla und Moto.
<lb n="9"/>D. hat ohne Zweifel mehrere Sorten (<foreign xml:lang="grc">εἴδη</foreign>) Zimmt gesehen, Kasia und Kinna-
<lb n="10"/>momon scheint er für zwei Arten (<foreign xml:lang="grc">γένη</foreign>) zu halten, übrigens ebenso wie Theophrast
<lb n="11"/>und Plinius grossentheils nach Hörensagen zu berichten. Die Blätter sollen gleich
<lb n="12"/>denen des Pfeffers sein. Sie haben allerdings dieselbe Grösse und sattgrüne Farbe,
<lb n="13"/>sind länglich-eirund und in eine stumpfe Spitze auslaufend, oberseits glänzend, unter-
<lb n="14"/>seits bläulichgrün und kurz weichhaarig und dreinervig, während die Blätter des
<lb n="15"/>Pfeffers breit-eiförmig und in eine scharfe Spitze ausgezogen und fünf- bis sieben-
<lb n="16"/>nervig sind. Und nun gar Plinius, der die Blätter mit denen des Origanum ver-
<lb n="17"/>gleicht; die letzteren sind vier- bis fünfmal kleiner und haben nur einer Mittel-
<lb n="18"/>nerv mit zahlreichen sich abzweigenden Seitennerven.</note></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.13" xml:id="ch_1_13"><lb n="19"/><head>Cap. 13. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κινναμώμου.</foreign> <hi rend="bold">Zimmt.</hi></head><ab type="translation"> Vom Zimmt gibt es
<lb n="20"/>mehrere Sorten, welche nach dem Ursprungslande benannt werden. Den
<lb n="21"/>Vorzug verdient der Mosylon, weil er eine ziemlich grosse Aehnlichkeit
<lb n="22"/>mit der Mosylites genannten Kassia aufweist, und von diesem der frische,
<lb n="23"/>dunkelfarbige, auf weinfarbigem Grunde aschgraue, der dünne und glatte
<lb n="24"/>Zweige und zahlreiche Knoten<ref type="footnote-ref" target="#fn-book1_003-restored-010-n01" xml:id="ref-fn-book1_003-restored-010-n01">1)</ref> hat und sehr wohlriechend ist. Denn
<lb n="25"/>zunächst hängt die Beurtheilung für grösste Güte von der Eigenthüm-
<lb n="26"/>lichkeit des Wohlgeruches ab. Es findet sich nämlich bei dem besten
<lb n="27"/>und ganz ächten<ref type="footnote-ref" target="#fn-book1_003-restored-011-n02" xml:id="ref-fn-book1_003-restored-011-n02">2)</ref>, dass der Geruch auf den der Raute hinauskommt
<lb n="28"/>oder dem des Kardamom ähnlich ist. Ferner noch (verdient Vorzug)
<lb n="29"/>auch der beim Kosten brennende und beissende und der zugleich mit
<lb n="30"/>Wärme etwas salzig schmeckende, der beim Zerreiben nicht schnell zu-
<lb n="31"/>sammenbackt<ref type="footnote-ref" target="#fn-book1_003-restored-012-n03" xml:id="ref-fn-book1_003-restored-012-n03">3)</ref>, beim Zerbrechen stäubt und glatt ist zwischen den Knoten.
<lb n="32"/>Prüfe ihn aber, indem du von einer Wurzel den Zweig nimmst, denn
<lb n="33"/>eine solche Prüfung ist leicht auszuführen. Man trifft nämlich Mischungen
<lb n="34"/>von Bruchstücken, welche, indem sie gleich im Anfange der Untersuchung
<lb n="35"/>das Bessere mit ihrem Hauch umgeben und den Geruch vollständig aus-
<lb n="36"/>füllen<ref type="footnote-ref" target="#fn-book1_003-restored-013-n04" xml:id="ref-fn-book1_003-restored-013-n04">4)</ref>, die Erkenntniss des Schlechteren erschweren. Es gibt aber auch
<lb n="37"/>einen Bergzimmt, dick, kurz, von hellgelber Farbe; dann einen dritten
<lb n="38"/>vom Mosylon ab, dunkel und sehr wohlriechend, gut schlank und ohne
<lb n="39"/>viele Knoten. Ein vierter ist weiss, locker, knollenartigen Aussehens
<lb n="40"/>und schwach, dabei leicht zerbrechlich und mit einer grossen, der der
<lb n="41"/>Kassia etwas ähnlichen Wurzel, der fünfte, mit durchdringendem Geruch,
<lb n="42"/>ist hellgelb und hat auch eine Rinde, ähnlich<ref type="footnote-ref" target="#fn-book1_003-restored-014-n05" xml:id="ref-fn-book1_003-restored-014-n05">5)</ref> der der gelben Kassia,
<lb n="43"/>hart anzufühlen, nicht sehr faserig, und eine dicke Wurzel. Was von
<lb n="44"/>diesen nach Weihrauch, Myrte, Kassia oder Amomum riecht, ist schlechter.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1_003-restored-010-n01" corresp="#ref-fn-book1_003-restored-010-n01" place="bottom">Je länger die Röhren, desto mehr Knoten (Blatt- oder Zweignarben). Val. Cordus (Comment. ad Dioscor.) sagt, es werde nur eine Sorte zu uns gebracht, welche die Araber Darseni, die Griechen Charakion (χάραξ, langer Pfahl) nennen.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1_003-restored-011-n02" corresp="#ref-fn-book1_003-restored-011-n02" place="bottom">ίδιάζοντος.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1_003-restored-012-n03" corresp="#ref-fn-book1_003-restored-012-n03" place="bottom">d. h. der den gehörigen Grad von Trockenheit besitzt.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book1_003-restored-013-n04" corresp="#ref-fn-book1_003-restored-013-n04" place="bottom">d. h. indem sie mit ihrem penetranten Geruch den feinen des ächten Zimmts verdecken.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book1_003-restored-014-n05" corresp="#ref-fn-book1_003-restored-014-n05" place="bottom">Vielleicht die schon genannte Rinde von Canella alba, welche theils in starken Röhren, theils in platten unförmlichen Stücken in den Handel kommt; besonders die letzteren haben eine an Krätze erinnernde runzelige Oberfläche. Plinius (XII 94) sagt, dass unter dem Kaiser Vespasianus Augustus eine grosse Wurzel des Zimmtbaumes zu Rom im Tempel auf dem Capitol aufbewahrt sei, aus der Tropfen austreten, welche alsbald erhärteten. Diese konnte nur von Canella alba, als einer Guttifere, herrühren.</note>
</div>