<pb n="83" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_083.jpg"/>
<fw type="header" place="top"><lb n="1"/>I. Buch. Cap. 81.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">83</fw>
<ab type="translation">
<lb n="2"/>Stein, treibt den Urin und wird mit Nutzen den an Husten Leidenden
<lb n="3"/>und von giftigen Thieren Gebissenen gereicht. Gut ist es ferner gegen
<lb n="4"/>(innere) Zerreissungen, Krämpfe, Brustschmerzen und verschlagene Winde.
<lb n="5"/>Es wird weiter den Salben zugemischt, welche gegen Verhärtungen und
<lb n="6"/>Knoten der Sehnen dienen. Gestossen wird es angewandt, indem Wein
<lb n="7"/>oder warmes Wasser dazu gegossen wird<ref target="#fn-book1-013-s001-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-013-s001-n02">2)</ref>.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-013-s001-n01">
<lb n="8"/>1) Der nüchterne, d. h. der im nüchternen Zustande abgesonderte Speichel war
<lb n="9"/>im Alterthum ein geschätztes Arzneimittel (vgl. Tacit. hist. IV 8; Galen, <foreign xml:lang="la">De simpl.</foreign>
<lb n="10"/><foreign xml:lang="la">facult.</foreign> IX p. 185). Plinius, welcher denselben bei mancherlei Gebrechen für wirksam
<lb n="11"/>hält (XXVIII 35), empfiehlt besonders den nüchternen Speichel der Frau bei Augen-
<lb n="12"/>entzündungen (l. c. 76). Auch heute nimmt er in der Volksmedicin eine wichtige
<lb n="13"/>Stelle ein; die Natur scheint uns selbst darauf hinzuweisen, sehen wir doch die Thiere,
<lb n="14"/>besonders Hunde, Geschwüre und Wunden durch Belecken zur Heilung bringen.
<lb n="15"/>Seine chemische Zusammensetzung ist: Schleim, Eiweiss, Chlornatrium, Natrium-
<lb n="16"/>phosphat, Ammoniak, Kalk und Spuren von Cyan.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-013-s001-n02" corresp="#ref-fn-book1-013-s001-n02" place="bottom">
<lb n="16"/>2) d. h. beim Gebrauche wird es
<lb n="17"/>gestossen und mit Wein oder warmem Wasser angerührt.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="18"/>Bdellium ist das bis zu 70% Harz enthaltende Gummiharz von <foreign xml:lang="la">Commiphora</foreign>
<lb n="19"/><foreign xml:lang="la">(Balsamea) africana</foreign> Engl. (Burseraceae), einem Baume Senegambiens und Kordofans.
<lb n="20"/>Plinius XII 35 beschreibt ihn als von der Grösse des Oelbaumes mit Eichenblättern,
<lb n="21"/>der Frucht und übrigen Eigenschaften nach dem wilden Feigenbaum ähnlich. Schon
<lb n="22"/>in frühester Zeit rechnete man das Bdellium zu den wohlriechendsten Specereien
<lb n="23"/>(II. Mos. 30, 34, wo es <foreign xml:lang="he">בְּדֹלַח</foreign> heisst). Durch Commutation, meint <hi rend="spaced">Sprengel</hi>, sei das <foreign xml:lang="he">ב</foreign>
<lb n="24"/>in <foreign xml:lang="he">מ</foreign> verwandelt und so sei Madelkon entstanden. Ebenso sei aus demselben Worte
<lb n="25"/>Bdolchon, Bolchon hervorgegangen.
<lb n="26"/>Das schwarze klumpige hält <hi rend="spaced">Sprengel</hi> für Benzoë, wohl mit Rücksicht auf
<lb n="27"/>Plinius XII 36, der es das baktrianische nennt, weil es die Baktrier aus Indien holten,
<lb n="28"/>und sagt: „Es hat einen trockenen Glanz und viele weisse Stellen (<foreign xml:lang="la">candidi ungues</foreign>),
<lb n="29"/>ausserdem ein eigenthümliches Gewicht, welches nicht zu leicht und nicht zu schwer
<lb n="30"/>sein darf.“ Er übersetzt also Onyx, <foreign xml:lang="grc">ὄνυξ</foreign> mit unguis, Nagel, und bezieht das „onyx-
<lb n="31"/>ähnlich“ auf die Farbe der Fingernägel. Es ist aber wohl das ostindische Bdellium,
<lb n="32"/>das dunklere, mehr unreine, von <foreign xml:lang="la">Balsamodendron Commiphora</foreign> Roxb. oder <foreign xml:lang="la">B. Mukul</foreign>
<lb n="33"/>Hook., es wurde nach dem Periplus von Minnagara aus als Rückfracht mit ge-
<lb n="34"/>nommen.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.81" xml:id="ch_1_81">
<head>
<lb n="35"/>Cap. 81. <foreign xml:lang="grc">Περὶ λιβάνου.</foreign> <hi rend="bold">Weihrauch.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="35"/>Der Weihrauch wird in
<lb n="36"/>Arabien erzeugt, in der Gegend, welche die weihrauchtragende genannt
<lb n="37"/>wird. Den ersten Platz behauptet der männliche<ref target="#fn-book1-013-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-013-s002-n01">1)</ref>, sogen. Stagonias<ref target="#fn-book1-013-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-013-s002-n02">2)</ref>,
<lb n="38"/>von Natur rund. Ein solcher ist klein, weiss und auf dem Bruche innen
<lb n="39"/>fett, zum Räuchern angezündet rasch verbrennend. Der indische ist hell-
<lb n="40"/>gelb bis dunkelfarbig. Er wird aber auch künstlich rund gemacht<ref target="#fn-book1-013-s002-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-013-s002-n03">3)</ref>;
<lb n="41"/>sie schneiden ihn nämlich in viereckige Stücke, werfen diese in irdene
<lb n="42"/>Töpfe und rollen sie, bis sie die runde Form angenommen haben. Mit
<lb n="43"/>der Zeit aber wird er gelb, er wird der geschnittene oder syagrische<ref target="#fn-book1-013-s002-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-013-s002-n04">4)</ref>
<lb n="44"/>genannt. An zweiter Stelle kommt der Orobias<ref target="#fn-book1-013-s002-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-013-s002-n05">5)</ref> und der geschnittene<ref target="#fn-book1-013-s002-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-013-s002-n06">6)</ref>,
<lb n="45"/>welchen Einige Kopiskos<ref target="#fn-book1-013-s002-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-013-s002-n07">7)</ref> nennen, der kleiner und gelber ist. Eine
<lb n="46"/>Sorte wird auch Amomites<ref target="#fn-book1-013-s002-n08" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-013-s002-n08">8)</ref> genannt; er ist übrigens weiss und beim
<pb n="84" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_084.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer"><lb n="1"/>84</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="2"/>Kneten nachgebend wie Mastix. Jeglicher Weihrauch wird künstlich mit
<lb n="3"/>Fichtenharz und Gummi verfälscht. Die Untersuchung ist aber leicht zu
<lb n="4"/>machen. Das Gummi nämlich brennt beim Anzünden nicht an, das Harz
<lb n="5"/>verqualmt in Rauch, der Weihrauch dagegen entzündet sich; aber auch
<lb n="6"/>der Geruch thut dasselbe kund. Er hat die Kraft zu erwärmen, zu ad-
<lb n="7"/>stringiren, die Verdunkelungen auf den Pupillen zu vertreiben, die hohlen
<lb n="8"/>Stellen der Wunden auszufüllen und diese zu vernarben, blutige Wunden
<lb n="9"/>zu verkleben, jeden Blutfluss, auch den aus dem Gehirn, zurückzuhalten.
<lb n="10"/>Zerrieben und mit Milch auf Charpie gestrichen, besänftigt er die bös-
<lb n="11"/>artigen Geschwüre um den After und die übrigen Theile; auch vertreibt
<lb n="12"/>er, mit Essig und Pech aufgestrichen im Anfange die Warzen und Flechten.
<lb n="13"/>Mit Schweine- oder Gänseschmalz heilt er ferner die ausgebrannten Ge-
<lb n="14"/>schwüre und die Frostschäden. Bösen Grind heilt er zusammen mit
<lb n="15"/>Nitrum (Soda), Paronychie (Nebennägel) mit Honig, Ohrenquetschungen
<lb n="16"/>mit Pech aufgestrichen, gegen die übrigen Ohrenleiden hilft er mit süssem
<lb n="17"/>Wein eingegossen. Entzündungen der Brüste von der Geburt her heilt
<lb n="18"/>er als Salbe mit kimolischer Erde und Rosenöl. Auch wird er mit Nutzen
<lb n="19"/>den Arzneien für die Luftröhre und die edlen Eingeweidetheile zugesetzt.
<lb n="20"/>Genossen hilft er den an Blutspeien Leidenden; dagegen ist er Wahnsinn
<lb n="21"/>erregend, wenn er von Gesunden genommen wird<ref target="#fn-book1-013-s002-n09" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-013-s002-n09">9)</ref>, reichlich mit Wein
<lb n="22"/>getrunken, wirkt er gar tödtlich.
<lb n="23"/>Der Weihrauch wird gebrannt, indem er in eine reine Muschel-
<lb n="24"/>schale gethan und durch ein Korn an der Lampe entzündet wird, bis er
<lb n="25"/>ausgebrannt ist. Gegen Ende der vollständigen Verbrennung muss man
<lb n="26"/>ihn mit irgend etwas bedecken, bis er ganz ausgelöscht ist, denn auf
<lb n="27"/>diese Weise wird er nicht ganz verascht. Einige aber stülpen über das
<lb n="28"/>Schälchen ein vertieftes erzenes Gefäss, welches in der Mitte zur Auf-
<lb n="29"/>nahme des Rauches durchbohrt ist, wie wir in der Abhandlung über den
<lb n="30"/>Weihrauchruss zeigen werden. Andere werfen ihn in einen rohen Topf,
<lb n="31"/>den sie mit Lehm verschmieren und verbrennen ihn im Ofen. Auch wird
<lb n="32"/>er in einer neuen Schale über glühenden Kohlen erhitzt, bis er sich nicht
<lb n="33"/>mehr aufbläht und weder irgend eine Fettigkeit noch Rauch von sich
<lb n="34"/>gibt. Gebrannt lässt er sich leicht zerstossen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-013-s002-n01" corresp="#ref-fn-book1-013-s002-n01" place="bottom">
<lb n="35"/>1) <foreign xml:lang="grc">ἄῤῥην</foreign>, männlich heisst er nach Plinius XII 55 entweder wegen der Ueber-
<lb n="36"/>legenheit seiner guten Eigenschaften oder von der Gestalt mancher Körner, welche
<lb n="37"/>zusammengebacken die Form der Testikel haben.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-013-s002-n02" corresp="#ref-fn-book1-013-s002-n02" place="bottom">
<lb n="37"/>2) Tropfen-Weihrauch.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-013-s002-n03" corresp="#ref-fn-book1-013-s002-n03" place="bottom">
<lb n="37"/>3) Die
<lb n="38"/>Hauptwerkstätten für künstlichen Weihrauch bestanden in Alexandrien.
</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book1-013-s002-n04" corresp="#ref-fn-book1-013-s002-n04" place="bottom">
<lb n="38"/>4) Vom Vor-
<lb n="39"/>gebirge Syagros (Cap Saugra Fartasch) an der Küste von Hadramaut.
</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book1-013-s002-n05" corresp="#ref-fn-book1-013-s002-n05" place="bottom">
<lb n="39"/>5) Der
<lb n="40"/>Kichererbse (<foreign xml:lang="grc">ὄροβος</foreign>) ähnlich.
</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book1-013-s002-n06" corresp="#ref-fn-book1-013-s002-n06" place="bottom">
<lb n="40"/>6) Cod. C. und N. <foreign xml:lang="grc">ἐν ἀμίλᾳ</foreign>; Saracen. <foreign xml:lang="grc">ἐν ἀμίλῳ</foreign>, Aldin.
<lb n="41"/>u. Cornar. <foreign xml:lang="grc">ἐν σμίλῳ</foreign> in der Form des Samens einer Schotenfrucht.
</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book1-013-s002-n07" corresp="#ref-fn-book1-013-s002-n07" place="bottom">
<lb n="41"/>7) Kopiskos kann
<lb n="42"/>abgeleitet werden von <foreign xml:lang="grc">κοπίς</foreign>, Messer; es bezeichnet aber auch bei den Lakedämoniern
<lb n="43"/>die festliche oder Hauptmahlzeit, wobei der Weihrauch als Räucherwerk benutzt
<lb n="44"/>wurde.
</note>
<note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book1-013-s002-n08" corresp="#ref-fn-book1-013-s002-n08" place="bottom">
<lb n="44"/>8) <foreign xml:lang="grc">ἄμωμος</foreign>, tadellos, so pflegte man jede hervorragend gute und unverfälschte
<pb n="85" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_085.jpg"/>
<fw type="header" place="top"><lb n="1"/>I. Buch. Cap. 81.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">85</fw>
<lb n="2"/>Specerei zu nennen. Nach Hesychius sind Amomum und Libanotos (Weihrauch) fast
<lb n="3"/>synonym.
</note>
<note type="footnote" n="9" xml:id="fn-book1-013-s002-n09" corresp="#ref-fn-book1-013-s002-n09" place="bottom">
<lb n="3"/>9) In Cod. C. und N. steht hier statt <foreign xml:lang="grc">ὑγιαινόντων</foreign>, der Gesunden, <foreign xml:lang="grc">ἀγωνι-
<lb n="4"/>ζόντων</foreign>, der Wettkämpfer, die dadurch ermuthigt und angefeuert werden sollten.
<lb n="5"/><hi rend="spaced">Sprengel</hi> hat aber die erstere Lesart beibehalten. In den von Photius auf-
<lb n="6"/>bewahrten Fragmenten der <foreign xml:lang="la">Geographica</foreign> des Agatharchides findet sich nämlich die
<lb n="7"/>Angabe, dass bei den Sabäern der anhaltende starke Geruch des Weihrauchs Be-
<lb n="8"/>täubung und Ohnmachten bewirke, dass sie denselben daher mit Asphalt und Bocks-
<lb n="9"/>bart (<foreign xml:lang="grc">τραγοπώγων</foreign>, <foreign xml:lang="la">Tragopogon crocifol. L.</foreign>) milderten.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="10"/>Der Weihrauch, Olibanum, ist das Gummiharz von <foreign xml:lang="la">Boswellia sacra</foreign> Flückiger
<lb n="11"/>oder <foreign xml:lang="la">Boswellia Carterii</foreign> (Burseraceae) im Lande der Somalistämme im äussersten Osten
<lb n="12"/>Afrikas und in den südöstlichen Küstenstrichen Arabiens, Hadramaut, Schehr und
<lb n="13"/>Mahrah. Erst seit 1846, der Reise Carter’s in die dortigen Gegenden ist der Baum
<lb n="14"/>näher beschrieben und abgebildet (Schweiz. Wochenschr. f. Pharm. 1864 Nr. 20). Er
<lb n="15"/>wächst auf den Kalkbergen in Höhen von 500-2000 m, wird etwa 6-7 m hoch
<lb n="16"/>und hat krause Fiederblättchen und dunklen Stamm. Ausserdem wurden von
<lb n="17"/><hi rend="spaced">Haggenmacher</hi> (Reise ins Somaliland, 1876) und <hi rend="spaced">Hildebrandt</hi> (Gesellsch.
<lb n="18"/>naturforsch. Freunde zu Berlin, Sitzungsber. vom 19. Nov. 1878) andere kleinere
<lb n="19"/>Bäume mit krummem Stamm und schirmförmig herabhängenden Zweigen gefunden,
<lb n="20"/>welche sehr ergiebig Weihrauch lieferten. Die Bäume haben in den verschiedenen
<lb n="21"/>Districten verschiedene Namen; unsere Kenntniss über sie ist noch recht beschränkt.
<lb n="22"/>Der Weihrauch wird zweimal im Jahre durch Einschnitte in die Rinde gewonnen;
<lb n="23"/>es fliesst dann ein weisser Milchsaft aus, der in bald erhärtenden Tropfen (Thränen)
<lb n="24"/>am Stamme herabsickert, und theils von diesem, theils von der Erde gesammelt
<lb n="25"/>wird. Der im Herbst und von den Stämmen gewonnene ist der beste. Von den
<lb n="26"/>kleineren Seeplätzen wird er über Aden nach Europa verschifft.
<lb n="27"/>Der sogen. indische Weihrauch ist das Gummiharz von <foreign xml:lang="la">Boswellia thurifera</foreign>
<lb n="28"/>Colebr. oder <foreign xml:lang="la">B. serrata</foreign> Stakh.; es hat einen weihrauchähnlichen Geruch, erhärtet
<lb n="29"/>erst nach Jahresfrist und wird in den nördlichen centralen Districten Indiens ge-
<lb n="30"/>legentlich statt des Weihrauchs gebraucht.
<lb n="31"/>Nach <hi rend="spaced">Dymok</hi> (Mat. med. of Western Ind., 1885) und <hi rend="spaced">Zimmer</hi> (Altind. Leben,
<lb n="32"/>1879, 28, 69) ist dieses Product dort kaum zu finden, es wird daher mit Unrecht
<lb n="33"/>von indischem Weihrauch gesprochen, der aus Indien selbst stamme (vgl. Flückiger,
<lb n="34"/>Pharmakogn. S. 52 und Histoire des Drogues par Flückiger et Hanbury, Paris
<lb n="35"/>1878 I p. 259 sqq.).
<lb n="36"/>Schon <hi rend="spaced">Garcia</hi> spricht sich dahin aus, dass in ganz Indien kein Weihrauch
<lb n="37"/>zu finden sei; die Araber pflegten schwarz mit indisch gleichbedeutend zu nehmen,
<lb n="38"/>so sei Thus indicum für die dunkle Sorte entstanden.
<lb n="39"/>Der <hi rend="spaced">Weihrauch</hi> ist eine der ältesten und kostbarsten Specereien. Nach
<lb n="40"/><hi rend="spaced">Dümichen</hi> (Die Flotte einer ägyptischen Königin, Taf. 2 u. 18) wurden Weihrauch
<lb n="41"/>und Weihrauchbäumchen in Kübeln aus dem Lande Punt (Ursitz der Phöniker an
<lb n="42"/>der Küste des Rothen Meeres) und Arabien geholt. Nach der Bibel (II. Mos. 30, 34;
<lb n="43"/>Jesaias 60, 6; Jerem.: 6, 20) fehlte er bei keinem Rauchopfer; Weihrauch war neben
<lb n="44"/>Myrrhe und Gold die Weihegabe, welche die morgenländischen Fürsten dem neu-
<lb n="45"/>geborenen Könige der Juden darbrachten.
<lb n="46"/>Die Namen für den Weihrauch sind von dem Ausfliessen des Harzsaftes ge-
<lb n="47"/>nommen; das hebr. <foreign xml:lang="he">לְבוֹנָה</foreign>, Lebonah heisst weiss (Moses nennt den feinsten Weih-
<lb n="48"/>rauch durchsichtig), davon das griech. Libanos und das latein. Olibanum. Thus wird
<lb n="49"/>von <foreign xml:lang="grc">θύειν</foreign>, opfern, abzuleiten sein.
<lb n="50"/>Theophrast (Hist. plant. IX 4) und Plinius XII 55 sqq. beschreiben den Weih-
<lb n="51"/>rauchbaum nach den Erzählungen dieser und jener — gesehen hat ihn von sämmt-
<pb n="86" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_086.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer"><lb n="1"/>86</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="2"/>lichen Schriftstellern des Alterthums und des Mittelalters keiner — in verschiedener
<lb n="3"/>Weise, berichten aber beide sehr ausführlich über den Weihrauch.
<lb n="4"/>Das beste Olibanum bildet unregelmässige, lose, kugelige Körner oder keulen-
<lb n="5"/>förmige Stalaktiten oder traubenförmige Stücke, denen oft noch Rindentheile an-
<lb n="6"/>hängen. Die Farbe schwankt zwischen gelblichweiss und röthlich mit weisser Be-
<lb n="7"/>stäubung. Die geringeren Sorten sind dunkler, zusammenhängend und mit Pflanzen-
<lb n="8"/>resten verunreinigt. Der Weihrauch besteht aus 30-33% Gummi, 7% ätherischem
<lb n="9"/>Oel und 63-70% Harz. Seine Hauptverwendung findet er als Zusatz zu Pflastern
<lb n="10"/>und als Räucherwerk in der katholischen und griechischen Kirche.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.82" xml:id="ch_1_82">
<head>
<lb n="11"/>Cap. 82. <foreign xml:lang="grc">Περὶ φλοιοῦ λιβάνου.</foreign> <hi rend="bold">Weihrauchrinde.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="11"/>Die Rinde
<lb n="12"/>des Weihrauchs wird als vorzüglich angesehen, wenn sie dicht, fett und
<lb n="13"/>wohlriechend, frisch und glatt, dabei nicht flechtig und häutig ist. Sie
<lb n="14"/>wird verfälscht durch untergemengte Rinde der Fichte und Pinie. Das
<lb n="15"/>Erkennungsmittel für diese ist das Feuer; denn die anderen Rinden, zum
<lb n="16"/>Räuchern angezündet, verbrennen nicht, sondern entzündet verqualmen sie
<lb n="17"/>ohne Wohlgeruch, die Weihrauchrinde dagegen verbrennt und gibt einen
<lb n="18"/>wohlriechenden Rauch. Sie selbst wird aber auch wie der Weihrauch ge-
<lb n="19"/>brannt. Sie hat dieselbe Kraft wie der Weihrauch, nur ist sie stärker
<lb n="20"/>und adstringirender. Deshalb eignet sie sich im Trank mehr für die,
<lb n="21"/>welche an Blutspeien, im Zäpfchen für die, welche an Blutflüssen leiden.
<lb n="22"/>Sie leistet auch Dienste bei vernarbenden Wunden im Auge, gegen Ca-
<lb n="23"/>vernen und Schmutz; geröstet hilft sie gegen Augenkrätze.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.83" xml:id="ch_1_83">
<head>
<lb n="24"/>Cap. 83. <foreign xml:lang="grc">Περὶ μάννης λιβάνου.</foreign> <hi rend="bold">Manna des Weihrauchs.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="24"/>Die
<lb n="25"/>Manna des Weihrauchs ist gut, wenn sie weiss, rein und körnig ist. Sie
<lb n="26"/>hat dieselbe Kraft wie der Weihrauch, aber viel schwächer. Zur Ver-
<lb n="27"/>fälschung mischen Einige gesiebtes Pinienharz und Weizenmehl oder das
<lb n="28"/>Aeussere des geschnittenen Weihrauchs<ref target="#fn-book1-013-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-013-s004-n01">1)</ref> darunter; auch dieses thut das
<lb n="29"/>Feuer dar, denn niemals wird es einen dem reinen Dampf ähnlichen oder
<lb n="30"/>gleichkräftigen Rauch geben, sondern einen unreinen Russ machen. Auch
<lb n="31"/>hat der Wohlgeruch einen (fremdartigen) Geruch beigemischt.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-013-s004-n01" corresp="#ref-fn-book1-013-s004-n01" place="bottom">
<lb n="32"/>1) Der Text heisst <foreign xml:lang="grc">φλοιὸν λιβανωτοῦ κεκομμένου</foreign>, Rinde des geschnittenen
<lb n="33"/>Weihrauchs. <foreign xml:lang="grc">λίβανος</foreign> ist der Baum und das Product, <foreign xml:lang="grc">λιβανωτός</foreign> nur letzteres.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="34"/>Unter <hi rend="spaced">Manna des Weihrauchs</hi> haben wir nichts Anderes als das beim
<lb n="35"/>Rollen des Weihrauches, um künstlich Körner zu erzeugen, abfallende Pulver oder
<lb n="36"/>die kleinen Splitter zu verstehen. Plinius XII 62 sagt: „Die Brocken, welche ab-
<lb n="37"/>gesprungen sind, nennen wir Manna.“
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.84" xml:id="ch_1_84">
<head>
<lb n="38"/>Cap. 84. <foreign xml:lang="grc">Περὶ αἰθάλης λιβανωτοῦ.</foreign> <hi rend="bold">Weihrauchruss.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="38"/>Den
<lb n="39"/>Weihrauchruss mache auf folgende Weise: Mittelst einer Zange entzünde
<lb n="40"/>jedes Weihrauchkorn für sich allein an einer Lampe und lege es in einen
<lb n="41"/>neuen vertieften irdenen Tiegel. Dann decke darüber ein gewölbtes
<lb n="42"/>kupfernes Gefäss, welches in der Mitte durchbohrt und sorgfältig abge-
<pb n="87" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_087.jpg"/>
<fw type="header" place="top"><lb n="1"/>I. Buch. Cap. 86.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">87</fw>
<lb n="2"/>rieben ist. Auf einer oder auf beiden Seiten lege Steinchen vier Finger
<lb n="3"/>hoch darunter, um sehen zu können, ob es brennt, und damit Raum sei,
<lb n="4"/>stets andere Körner nachzulegen, bevor das erstere Korn vollständig er-
<lb n="5"/>loschen ist, und dies thue, bis du glaubst, genügend Russ gesammelt
<lb n="6"/>zu haben.
<lb n="7"/>Unausgesetzt aber umstreiche das Aeussere des Kupfergefässes mit
<lb n="8"/>einem Schwamm aus kaltem Wasser; denn so, wenn dasselbe nicht sehr
<lb n="9"/>heiss ist, setzt sich sämmtlicher Russ an; durch seine Schwere aber herab-
<lb n="10"/>gefallen würde er sich mit der Asche des verbrannten Weihrauchs ver-
<lb n="11"/>mischen. Nachdem du nun den ersten Russ abgestrichen hast, thue das-
<lb n="12"/>selbe, so oft es dir gut scheint, nimm aber auch die Asche des verbrannten
<lb n="13"/>Weihrauchs für sich heraus.
<lb n="14"/>Er hat die Kraft, die Entzündungen in den Augen zu lindern, Flüsse
<lb n="15"/>zurückzuhalten, Wunden zu reinigen, Cavernen auszufüllen und Krebs-
<lb n="16"/>geschwüre zu heilen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="17"/>In der ganzen alten und mittelalterlichen Heilkunde war es ein beliebtes Ver-
<lb n="18"/>fahren, pflanzliche und thierische, auch mineralische Substanzen vor ihrer Anwendung
<lb n="19"/>zu rösten, zu verbrennen oder zu verkohlen. In den meisten Fällen hatten die
<lb n="20"/>Aerzte dabei wohl im Auge, dieselben kaustisch zu machen. Warum D. das Auf-
<lb n="21"/>nahmegefäss für den Russ durchbohren lässt? wohl nur, um den Zug nach oben
<lb n="22"/>zu lenken.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.85" xml:id="ch_1_85">
<head>
<lb n="23"/>Cap. 85. <foreign xml:lang="grc">Περὶ λιγνύος σκευασίας.</foreign> <hi rend="bold">Bereitung des Russes.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="24"/>Auf die nämliche Weise wird aus der Myrrhe, aus dem Harze, aus dem
<lb n="25"/>Styrax der Russ bereitet. Man gebraucht ihn zu denselben Zwecken.
<lb n="26"/>Auch aus den übrigen Thränen gewinne den Russ auf gleiche Weise.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.86" xml:id="ch_1_86">
<head>
<lb n="27"/>Cap. 86. <foreign xml:lang="grc">Περὶ πίτυος.</foreign> <hi rend="bold">Pinie.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="27"/>Die Pinie ist ein bekannter Baum;
<lb n="28"/>zu derselben Art gehört auch die sogen. Fichte, welche an Aussehen von
<lb n="29"/>ihr verschieden ist. Die Rinde beider ist zusammenziehend, als Pulver
<lb n="30"/>aufgestreut ist sie ein gutes Mittel bei Wolf, desgleichen mit Bleiglätte
<lb n="31"/>und Manna<ref type="footnote-ref" target="#fn-book1_013-restored-018-n01" xml:id="ref-fn-book1_013-restored-018-n01">1)</ref> bei Granulationswucherungen und ausgebrannten Wunden.
<lb n="32"/>Mit Myrtenwachssalbe zusammengemischt, vernarbt sie Geschwüre auf
<lb n="33"/>zarter Haut, mit Kupfervitriol zusammengerieben, hält sie um sich greifende
<lb n="34"/>Geschwüre auf. Als Räucherung treibt sie den Embryo und die Nach-
<lb n="35"/>geburt aus, getrunken stellt sie den Durchfall und befördert die Harn-
<lb n="36"/>absonderung. Auch ihre Blätter, zerrieben und aufgelegt, lindern die Ent-
<lb n="37"/>zündungen und bewahren die Verletzungen vor Entzündung. Gequetscht
<lb n="38"/>und in Essig gekocht, besänftigen sie als warme Mundspülung die Zahn-
<lb n="39"/>schmerzen. Auch Leberleidenden sind sie zuträglich, 1 Drachme Blätter
<lb n="40"/>mit Wasser oder Honigmeth getrunken. Dasselbe leisten auch getrunken
<lb n="41"/>die Rinde und die Blätter des Strobilos (Kiefer); auch die daraus fein
<lb n="42"/>geschnittenen Kienspähne lindern mit Essig gekocht die Zahnschmerzen,
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1_013-restored-018-n01" corresp="#ref-fn-book1_013-restored-018-n01" place="bottom">Manna ist die im Cap. 83 beschriebene Weihrauchmanna.</note>
</div>