<pb n="28" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_028.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">28</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>hat, ist zur unrechten Zeit gesammelt], welches einen betäubenden Geruch
<lb n="2"/>und scharfen, bitterlichen Geschmack hat. Es hat erwärmende Kraft.
<lb n="3"/>Mit Wasser genommen wirkt es gegen Epilepsie, Husten, Ischias, Para-
<lb n="4"/>lyse, Zerreissungen, Krämpfe, Leibschneiden und treibt den Bandwurm
<lb n="5"/>ab. Mit Wein genommen ist es ein gutes Mittel bei Nierenleiden, Harn-
<lb n="6"/>verhaltung, gegen Skorpionstiche und alle Bisse giftiger Thiere. Mit
<lb n="7"/>1 Drachme <ref target="#fn-book1-002-s001-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-002-s001-n02">2)</ref> von der Wurzelrinde des Lorbeers getrunken zertrümmert
<lb n="8"/>es den Blasenstein. In der Räucherung tödtet es den Embryo, und mit
<lb n="9"/>Essig eingerieben vertreibt es die Krätze. Es wird aber auch den Salben
<lb n="10"/>zum Verdichten zugesetzt [ebenso den anderen Gegenmitteln]<ref target="#fn-book1-002-s001-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-002-s001-n03">3)</ref>.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-002-s001-n01">
<lb n="11"/>1) Ein Zeichen, dass die Samen in der Kapsel reif sind.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-002-s001-n02" corresp="#ref-fn-book1-002-s001-n02" place="bottom">
<lb n="11"/>2) 1 Drachme = 3,411 g.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-002-s001-n03" corresp="#ref-fn-book1-002-s001-n03" place="bottom">
<lb n="12"/>3) Die eingeklammerten Worte nur bei Saracenus.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="13"/>D. schätzt die Droge nach der Handels- bezw. Bezugsgegend. Komagene ist
<lb n="14"/>die nördlichste Provinz von Syrien. Die Producte Indiens wurden theils auf dem
<lb n="15"/>Land-, theils auf dem Seewege zum Abendlande gebracht. Die Karawane setzte sich
<lb n="16"/>von Attok am Indus aus in Bewegung nach Kabul, der Hauptstadt des heutigen
<lb n="17"/>Afghanistans. Von hier führte eine Strasse über Kandahar durch das Gebiet der
<lb n="18"/>Parther, durch das kaspische Thor nach Ekbatana in Medien, dem heutigen Hamadan.
<lb n="19"/>Von da zog der Kaufmann entweder südwärts über Susa zu den Mündungen des
<lb n="20"/>Euphrat und Tigris oder überschritt den Tigris auf einem westlichen Wege, um
<lb n="21"/>nach Babylon, dem Hauptstapelplatze, zu kommen. Dann ging es entweder zu Schiff
<lb n="22"/>auf dem Euphrat oder längs seiner Ufer nach Syrien und Armenien, wo in Komagene
<lb n="23"/>der Fluss überschritten wurde, durch den Pontus euxinus (Schwarzes Meer) und den
<lb n="24"/>Bosporus nach Byzanz (Constantinopel). Andererseits konnte man durch Syrien mit
<lb n="25"/>seinen Hafenstädten Tyrus, Sidon und Heliopolis leicht zu den europäischen Mittel-
<lb n="26"/>meerländern kommen.
<lb n="27"/>Theophrast (Hist. pl. IX 7, 2, 3) lässt das Kardamomon theils aus Indien, theils
<lb n="28"/>aus Medien kommen, er nennt es beissend, <foreign xml:lang="grc">δηκτικόν</foreign>. Nach Plinius (XII 50) wächst
<lb n="29"/>es sogar in Medien; er nennt es dem Namen und der Gestalt des Strauches nach
<lb n="30"/>ähnlich dem Amomum und unterscheidet vier Sorten: die sehr grüne, fette, scharf-
<lb n="31"/>kantige und schwer zerreibliche als die beste, die röthliche, dann die kürzere
<lb n="32"/>schwärzliche und als schlechteste die gefleckte, leicht zerreibliche und schwach
<lb n="33"/>riechende. Man muss bei den botanischen Angaben des Plinius sich aber bewusst
<lb n="34"/>bleiben, dass dieselben nicht absolut sicher und ausschlaggebend sind.
<lb n="35"/>Die Beschreibung der Droge ist sehr karg, das Wenige, was D. sagt, stimmt
<lb n="36"/>aber sehr gut, so dass wir wohl mit einiger Sicherheit annehmen können, dass das
<lb n="37"/>Kardamom der Alten die Frucht von <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Elettaria Cardamomum</hi></foreign> White et Maton <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Alpinia</hi></foreign>
<lb n="38"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cardamomum</hi></foreign> Roxb. (Zingiberaceae), einer Pflanze der feuchten Gebirgswälder der
<lb n="39"/>Malabarküste ist. Dass auch Arabien als Heimath derselben angegeben wird, darf
<lb n="40"/>uns nicht wundern, da der Zwischenhandel in den Händen der Araber lag und, wie
<lb n="41"/>bei anderen Producten Indiens, so auch hier Arabien als Stammland angesehen wurde.
<lb n="42"/>Scribonius Largus, ein Zeitgenosse des D., wendet gleichfalls das Kardamom
<lb n="43"/>an und Alexander von Tralles, um die Mitte des 6. Jahrh., verordnet es äusserlich und
<lb n="44"/>innerlich in zwölf Recepten, in einem Falle (besonders gegen Nierenleiden) schreibt
<lb n="45"/>er das enthülste (<foreign xml:lang="grc">κ. ἐξηντερισμένον</foreign>) vor. Die Pflanze selbst beschreibt D. nicht.
<lb n="46"/>Der wirksame Bestandtheil des Kardamom ist <hi rend="spaced">ätherisches Oel</hi>, welches
<lb n="47"/>ihm einen kräftig gewürzhaften, milde kampferartigen Geruch und einen etwas
<lb n="48"/>brennenden Geschmack verleiht.
</note>
<pb n="29" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_029.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 6.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">29</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/>Ausser den Malabar-Kardamomen kommen im Handel noch vor die Ceylon-, Siam-,
<lb n="2"/>die Bastard- und die bengalischen Kardamomen.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.6" xml:id="ch_1_6">
<head>
<lb n="3"/>Cap. 6. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Νάρδου.</foreign> <hi rend="bold">Narde.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="3"/>Es gibt zwei Arten Narde, und
<lb n="4"/>zwar heisst die eine die indische, die andere die syrische, nicht aber weil
<lb n="5"/>sie in Syrien gefunden wird, sondern weil die eine Seite des Gebirges<ref target="#fn-book1-002-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-002-s002-n01">1)</ref>,
<lb n="6"/>an dem sie wächst, nach Indien, die andere nach Syrien gerichtet ist.
<lb n="7"/>Von der als syrische bezeichneten ist diejenige die beste, welche frisch,
<lb n="8"/>leicht, reichdoldig, gelbfarbig und sehr wohlriechend ist<ref target="#fn-book1-002-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-002-s002-n02">2)</ref>, und zwar im
<lb n="9"/>Dufte dem Cyperngrase gleicht, welche eine dichte Aehre<ref target="#fn-book1-002-s002-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-002-s002-n03">3)</ref>, einen bitteren
<lb n="10"/>Geschmack hat, die Zunge austrocknet und den Wohlgeruch ziemlich lange
<lb n="11"/>behält. Eine Art der indischen heisst Gangitis von einem gewissen Flusse
<lb n="12"/>mit Namen Ganges, welcher an dem Gebirge<ref target="#fn-book1-002-s002-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-002-s002-n04">4)</ref>, wo sie wächst, vorbei-
<lb n="13"/>fliesst. Sie ist an Kraft schwächer, weil sie aus feuchten Gegenden
<lb n="14"/>stammt, ist auch länger und hat viele aus derselben Wurzel spriessende
<lb n="15"/>vieldoldige und unter sich verflochtene Aehren mit stinkendem Geruch<ref target="#fn-book1-002-s002-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-002-s002-n05">5)</ref>.
<lb n="16"/>Die gebirgige<ref target="#fn-book1-002-s002-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-002-s002-n06">6)</ref> dagegen ist dunkler, wohlriechender, hat kürzere Aehren
<lb n="17"/>und ähnelt im Geruch dem Cyperngrase; dabei hat sie die übrigen Eigen-
<lb n="18"/>schaften der als syrische bezeichneten. Eine Art heisst auch die sam-
<lb n="19"/>pharitische<ref target="#fn-book1-002-s002-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-002-s002-n07">7)</ref>, sie ist sehr kurz und nach ihrer Heimath benannt, mit
<lb n="20"/>grossen Aehren, in deren Mitte sie zuweilen einen helleren Stengel mit
<lb n="21"/>übermässig starkem Bocksgeruch treibt; dieser muss weggeworfen werden.
<lb n="22"/>Sie wird aber auch ausgesogen in den Handel gebracht<ref target="#fn-book1-002-s002-n08" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-002-s002-n08">8)</ref>; dieses erkennt
<lb n="23"/>man daran, dass die Aehre weiss und dürr ist und keinen Flaumbesatz
<lb n="24"/>hat. Sie verfälschen sie auch durch Imprägniren mit Schwefelantimon
<lb n="25"/>und Wasser<ref target="#fn-book1-002-s002-n09" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-002-s002-n09">9)</ref> oder Palmwein, damit sie compacter und schwerer wird.
<lb n="26"/>Beim Gebrauche muss man, wenn Schmutz an den Wurzeln hängen sollte,
<lb n="27"/>diesen entfernen und den Staub absieben, welcher zum Waschwasser der
<lb n="28"/>Hände verwandt werden kann. Sie haben erwärmende, austrocknende,
<lb n="29"/>urintreibende Kraft, weshalb sie genossen auch den Stuhlgang und, in
<lb n="30"/>Zäpfchen eingelegt, die Ausflüsse aus der Gebärmutter stellen, sowie die
<lb n="31"/>Säfte in Ordnung bringen. Mit kaltem Wasser genommen helfen sie
<lb n="32"/>gegen Uebelkeit, Magenschmerzen, Blähungen, Leberleiden, Gelbsucht und
<lb n="33"/>Nierenleiden. In Wasser abgekocht und zum Dampfsitzbade angewandt,
<lb n="34"/>heilen sie die Gebärmutterentzündungen. Ferner wirken sie gegen die in
<lb n="35"/>den Augen abgesonderte, die Augenlider fäulende Flüssigkeit, indem sie
<lb n="36"/>die Wimpern kräftigen und verdichten, auch dienen sie zu Aufstreupulver
<lb n="37"/>für feuchte Körper. Weiterhin werden sie den Gegengiften zugesetzt. Zu
<lb n="38"/>Augenmitteln aber werden sie mit Wein fein zerrieben, geformt und in
<lb n="39"/>einem unverpichten neuen Gefässe aufbewahrt.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-002-s002-n01" corresp="#ref-fn-book1-002-s002-n01" place="bottom">
<lb n="40"/>1) Der Paropamisus (Hindukuschgebirge); die Alten nannten alle jenseits des
<lb n="41"/>Indus liegenden Länderstrecken, China mit inbegriffen, Indien.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-002-s002-n02" corresp="#ref-fn-book1-002-s002-n02" place="bottom">
<lb n="41"/>2) Hier sollte man
<pb n="30" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_030.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">30</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>annehmen, D. rede von der Wurzel, auf welche die Eigenschaften <foreign xml:lang="grc">πρόσφατος</foreign>, frisch,
<lb n="2"/><foreign xml:lang="grc">κούφη</foreign>, leicht, <foreign xml:lang="grc">πολύκομος</foreign>, vielhaarig, mit vielen Würzelchen, <foreign xml:lang="grc">ξανθή</foreign>, gelb, <foreign xml:lang="grc">εὐώδης ἄγαν</foreign>,
<lb n="3"/>sehr wohlriechend, am besten zu beziehen wären.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-002-s002-n03" corresp="#ref-fn-book1-002-s002-n03" place="bottom">
<lb n="3"/>3) Als Aehre (<foreign xml:lang="grc">στάχυς</foreign>) ist der den
<lb n="4"/>Valerianaceen eigene Blüthenstand, die Trugdolde oder doldig erscheinende Rispe
<lb n="5"/>zu verstehen; D. nennt ihn sonst <foreign xml:lang="grc">σκιάδιον</foreign>.
</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book1-002-s002-n04" corresp="#ref-fn-book1-002-s002-n04" place="bottom">
<lb n="5"/>4) Das Himalayagebirge.
</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book1-002-s002-n05" corresp="#ref-fn-book1-002-s002-n05" place="bottom">
<lb n="5"/>5) Plinius
<lb n="6"/>(VII 42) nennt sie Ozaenitis von <foreign xml:lang="grc">ὄζαινα</foreign>, ein übelriechender Polyp.
</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book1-002-s002-n06" corresp="#ref-fn-book1-002-s002-n06" place="bottom">
<lb n="6"/>6) Im Gegensatz
<lb n="7"/>zu der von nassen Plätzen; eine <foreign xml:lang="grc">ὀρεινὴ νάρδος</foreign> wird in einem besonderen Capitel
<lb n="8"/>beschrieben.
</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book1-002-s002-n07" corresp="#ref-fn-book1-002-s002-n07" place="bottom">
<lb n="8"/>7) Die Bezeichnung wird abgeleitet von Sapphar, der Residenz eines
<lb n="9"/>indischen Fürsten in der Weihrauchgegend an der Südspitze Arabiens (Safar).
</note>
<note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book1-002-s002-n08" corresp="#ref-fn-book1-002-s002-n08" place="bottom">
<lb n="10"/>8) Unter <foreign xml:lang="grc">ἀποβεβρεγμένη</foreign>, dem Feuchtsein der Handelswaare, ist unzweifelhaft die durch
<lb n="11"/>Ausziehen ihres Wohlgeruchs beraubte und dabei feucht gebliebene Narde zu ver-
<lb n="12"/>stehen, dabei ist der Flaumbesatz, die statt des Kelches bei den Valerianaceen
<lb n="13"/>befindliche Haarkrone (Pappus) zerstört und auch die Farbe verändert.
</note>
<note type="footnote" n="9" xml:id="fn-book1-002-s002-n09" corresp="#ref-fn-book1-002-s002-n09" place="bottom">
<lb n="13"/>9) Das Im-
<lb n="14"/>prägniren kann wohl nur auf die Wurzel bezogen werden, es wird dazu das
<lb n="15"/>schwarze Schwefelantimon (Stimmi) gebraucht, welches schon die alten Aegypter wegen
<lb n="16"/>der Seltenheit und Kostbarkeit durch Schwefelblei ersetzten.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="17"/>Narde war das feinste und vornehmste Aroma des Alterthums (Hohelied 4,
<lb n="18"/>14 Vulgata). Galen (de fac. simpl. VIII p. 84) nennt die Pflanze <foreign xml:lang="grc">νάρδου στάχυς</foreign> (Nardu-
<lb n="19"/>stachys), entsprechend dem Plinianischen <foreign xml:lang="la">Spica nardi</foreign>, welches wir in dem Ausdrucke
<lb n="20"/>Speik- oder Spikenard für <foreign xml:lang="la">Valeriana celtica</foreign> wieder finden.
<lb n="21"/>D. scheint sich selbst über die Sache nicht ganz klar gewesen zu sein, so dass
<lb n="22"/>die Narde jedenfalls zu den Pflanzen gehört, welche er nach Berichten beschreibt.
<lb n="23"/>Auffallender Weise wendet er der Wurzel wenig Aufmerksamkeit zu, da sie doch
<lb n="24"/>vorzugsweise der Träger des Aromas sein soll. Arrianus (Exped. Alexandri VI 22)
<lb n="25"/>berichtet, dass Alexander auf seinem Zuge viele von den Phönikern gesammelte
<lb n="26"/>wohlriechende Nardenwurzeln vorgefunden habe, welche von dem Heere in solcher
<lb n="27"/>Menge zertreten wurden, dass die ganze Gegend danach roch.
<lb n="28"/>Theophrast sagt von der Narde nichts, Plinius dagegen (XII 42) handelt aus-
<lb n="29"/>führlich darüber. Die indische beschreibt er als einen Strauch mit schwerer, dicker,
<lb n="30"/>kurzer, schwarzer und obwohl fetter, doch zerbrechlicher Wurzel, die gleich der
<lb n="31"/>Cyperuswurzel nach Schimmel riecht und herbe schmeckt. Die Blätter sind klein
<lb n="32"/>und stehen dicht. <foreign xml:lang="la">Cacumina in aristas se spargunt; ideo gemina dote nardi spicas</foreign>
<lb n="33"/><foreign xml:lang="la">ac folia celebrant</foreign>, übersetzt Wittstein: „Der oberste Theil (der Wurzel) trägt
<lb n="34"/>rundum grannenartige Fäden; man preist daher vorzüglich zwei Theile an der Pflanze,
<lb n="35"/>die ährenähnliche Wurzel und die Blätter.“
<lb n="36"/>Die indische Narde ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Valeriana</hi></foreign> oder <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Patrinia Jatamansi</hi></foreign> Jones, die syrische
<lb n="37"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Patrinia scabiosaefolia</hi></foreign> Fisch. (Valerianaceae). Die erstere Pflanze ist rasenartig, die
<lb n="38"/>Wurzel federkieldick oder fingerdick, nach unten viele Fasern, nach oben bis
<lb n="39"/>drei Keime treibend, welche sich von Jahr zu Jahr verlängern und dann, von den
<lb n="40"/>faserigen braunröthlichen Blattreststielen bedeckt, einem borstigen Schweife gleichen.
<lb n="41"/>Die wohlriechende Wurzel mit einem Stengelreste ist im südlichen Asien heutzutage
<lb n="42"/>ein berühmtes Mittel. Die gebirgige dunklere indische Narde wird für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Valeriana</hi></foreign>
<lb n="43"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Hardwickii</hi></foreign> Wall. gehalten. Die Wurzel ist kleinfingerdick, fleischig, nach oben
<lb n="44"/>mehrköpfig, wohlriechend. Sie ist in Indien ein geschätztes Arzneimittel.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.7" xml:id="ch_1_7">
<head>
<lb n="45"/>Cap. 7. <foreign xml:lang="grc">Περὶ κελτικῆς Νάρδου.</foreign> <hi rend="bold">Keltische Narde.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="45"/>Die keltische
<lb n="46"/>Narde wächst wohl in den Alpen Liguriens, wo sie landläufig Saliunca
<lb n="47"/>genannt wird. Sie wächst aber auch in Istrien. Es ist ein sehr kleiner
<lb n="48"/>Strauch, welcher sammt den Wurzeln in Bündeln wie eine Handvoll ge-
<pb n="31" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_031.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 7.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">31</fw>
<lb n="1"/>sammelt wird. Sie hat längliche, etwas gelbliche Blätter und eine hoch-
<lb n="2"/>gelbe Blüthe. Nur die Stengel und Wurzeln stehen im Gebrauch und
<lb n="3"/>haben Wohlgeruch. Deshalb muss man die Bündel, nachdem man das
<lb n="4"/>Erdige entfernt hat, am ersten Tage mit Wasser besprengen und sie an
<lb n="5"/>einem feuchten Orte auf untergelegtem Papier hinlegen und sie am fol-
<lb n="6"/>genden Tage reinigen; denn mit der Spreu und Nichtdazugehörigem wird
<lb n="7"/>durch den Einfluss der Feuchtigkeit das Brauchbare nicht zugleich mit
<lb n="8"/>hinweggenommen. Sie wird aber verfälscht durch ein mit ihr zusammen
<lb n="9"/>ausgerupftes, ihr ähnliches Kraut, welches man nach dem Geruch stin-
<lb n="10"/>kendes Böckchen <ref target="#fn-book1-002-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-002-s003-n01">1)</ref> nennt. Die Erkennung ist jedoch leicht, denn die
<lb n="11"/>Pflanze hat keinen Stengel, ist heller und hat weniger längliche Blätter,
<lb n="12"/>auch hat sie nicht eine bittere und aromatische Wurzel, wie es bei der
<lb n="13"/>ächten ist. Will man sie (die Narde) aufbewahren, so soll man daher die
<lb n="14"/>Stengelchen und Wurzeln, indem man die Blätter wegwirft, absondern,
<lb n="15"/>sie, fein zerrieben, in Wein aufnehmen und zu Zeltchen formen und sie
<lb n="16"/>in einem neuen irdenen Gefässe wegsetzen, dieses sorgfältig verschliessend.
<lb n="17"/>Die beste ist die frische und wohlriechende, die wurzelreiche, nicht leicht
<lb n="18"/>zerbrechliche und volle. Sie hat dieselbe Kraft wie die syrische, ist aber
<lb n="19"/>noch harntreibender und magenstärkender. Sie hilft auch bei Leberent-
<lb n="20"/>zündungen, bei Gelbsucht und Aufblähen des Magens, wenn sie mit Wer-
<lb n="21"/>muthabkochung getrunken wird, in gleicher Weise bei Milz-, Blasen-,
<lb n="22"/>Nierenleiden und gegen den Biss giftiger Thiere, wenn sie mit Wein
<lb n="23"/>genommen wird. Auch wird sie den erwärmenden Umschlägen, Tränken
<lb n="24"/>und Salben zugesetzt.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-002-s003-n01" corresp="#ref-fn-book1-002-s003-n01" place="bottom">
<lb n="25"/>1) <foreign xml:lang="grc">τράγον</foreign> hat Sprengel früher (Gesch. d. Bot. I S. 148) für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Saxifraga</hi></foreign>
<lb n="26"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Hirculus</hi></foreign> L. gehalten, wie dies auch Wittstein in seiner Plinius-Uebersetzung thut,
<lb n="27"/>später hat er, und zwar mit Recht, diese Deutung für irrig erklärt, denn dieser
<lb n="28"/>Steinbrech ist eine Moor- und Sumpfpflanze des nördlichen Deutschlands, besonders
<lb n="29"/>Schlesiens und hat einen aufrechten Stengel bis zu 25 cm Höhe. Er vermuthet
<lb n="30"/>vielmehr unter <foreign xml:lang="grc">τράγον</foreign> <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Valeriana saxatilis</hi></foreign> L., allerdings unter der Annahme, dass die
<lb n="31"/>Rhizotomen beim Einsammeln die Stengel entfernt und dann die Pflanze der ächten
<lb n="32"/>Narde zugemischt hätten; ihre Wurzeln haben einen starken, aber nicht angenehmen
<lb n="33"/>Duft. Bei Hippokrates findet sich ein <foreign xml:lang="grc">τράγιον</foreign>, welches als <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Hypericum hircinum</hi></foreign> L.
<lb n="34"/>angesprochen wird. Plinius nennt diese Nardensorte die gallische, sie wird mit den
<lb n="35"/>Wurzeln ausgezogen, in Wein abgewaschen und bündelweise in Papier gewickelt.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="36"/>Die Anweisung zur Reinigung des Pflänzchens macht D. alle Ehre; er lässt
<lb n="37"/>dasselbe nach oberflächlicher Entfernung der anhängenden erdigen Theile mit Wasser
<lb n="38"/>besprengen, damit besonders die zarten Wurzeln beim nachherigen Auslesen der
<lb n="39"/>Fremdkörper nicht zu trocken sind und dann leicht zerbrechen.
<lb n="40"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Valeriana celtica</hi></foreign> L. <hi rend="spaced">Keltische Narde, Spikenard, Keltischer</hi>
<lb n="41"/><hi rend="spaced">Baldrian.</hi>
<lb n="42"/>Das schief in der Erde liegende, mit braunen schuppigen Blattstielresten dicht
<lb n="43"/>besetzte Rhizom treibt nach unten lange Fasern. Auf den höchsten Alpen Mittel-
<lb n="44"/>europas. Sie bildet als <hi rend="spaced">Speik</hi> noch heute einen wichtigen Handelsartikel der
<lb n="45"/>Alpenländer über Triest nach dem Orient, wo sie zu Salben und Bädern gebraucht
<pb n="32" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_032.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">32</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>wird. Meist kommt sie in runden oder platten Bündeln mit starkem Baldriangeruch
<lb n="2"/>in den Handel.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.8" xml:id="ch_1_8">
<head>
<lb n="3"/>Cap. 8. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ὀρεινῆς Νάρδου.</foreign> <hi rend="bold">Bergnarde.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="3"/>Die Bergnarde,
<lb n="4"/>von Einigen auch Thylakitis <ref target="#fn-book1-002-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-002-s004-n01">1)</ref> und Neris<ref target="#fn-book1-002-s004-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-002-s004-n02">2)</ref> genannt, wächst in Kilikien
<lb n="5"/>und Syrien und hat Blätter und Stengel wie Erynx<ref target="#fn-book1-002-s004-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-002-s004-n03">3)</ref>, aber weicher [näm-
<lb n="6"/>lich nicht rauh und stachelig]. Die Wurzeln darunter sind schwarz, wohl-
<lb n="7"/>riechend, zwei oder mehrere, wie die des Asphodelos, aber schmaler und
<lb n="8"/>viel kleiner. Weder Stengel noch Frucht noch Blüthen nutzen etwas,
<lb n="9"/>aber die Wurzel hilft gegen Alles, wogegen die keltische Narde (ge-
<lb n="10"/>braucht wird).
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-002-s004-n01" corresp="#ref-fn-book1-002-s004-n01" place="bottom">
<lb n="11"/>1) <foreign xml:lang="grc">θυλακῖτις</foreign> (<foreign xml:lang="grc">θυλακοειδής</foreign>) von der Aehnlichkeit des Wurzelstockes mit Säckchen
<lb n="12"/>(<foreign xml:lang="grc">θύλακοι</foreign>), auch die Wurzeln des Asphodelos werden von D. als eichelförmig be-
<lb n="13"/>schrieben.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-002-s004-n02" corresp="#ref-fn-book1-002-s004-n02" place="bottom">
<lb n="13"/>2) Neris soll sie nach ihrem Entdecker, dem ägyptischen König Neiris,
<lb n="14"/>vielleicht auch nach dem Volksstamm der Neri an den Pyrenäen benannt sein.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-002-s004-n03" corresp="#ref-fn-book1-002-s004-n03" place="bottom">
<lb n="15"/>3) Welche Pflanze unter <foreign xml:lang="grc">ἤρυγξ</foreign> zu verstehen sei, bedarf noch der Aufklärung; Fraas
<lb n="16"/>zieht <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Scabiosa transsylvanica</hi></foreign>, welche der <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Valeriana tuberosa</hi></foreign> ähnlich ist, hierher, die
<lb n="17"/>Aehnlichkeit mit Eryngium, welches Fab. Columna darunter verstehen will, ist
<lb n="18"/>zu entfernt.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="19"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Nardus tuberosa</hi></foreign> L. <hi rend="spaced">Knollenwurzeliger Baldrian.</hi> Das Rhizom ist
<lb n="20"/>etwas fleischig, länglich oder rundlich, gelblichgrau. Es treibt ganz kurze Ausläufer,
<lb n="21"/>welche nach oben Blätter entwickeln, nach unten eine Art Knollen bilden. Der
<lb n="22"/>Stengel ist bis 30 cm hoch, die Wurzelblätter sind mannigfach gestaltet, die Stengel-
<lb n="23"/>blätter in zwei bis drei Paaren, am Grunde etwas zusammengewachsen, die untersten
<lb n="24"/>mit ein bis drei Paaren seitlicher und einem viel grösseren lanzettlichen Endlappen.
<lb n="25"/>Die Doldentraube ist halbkugelig mit blassrosenrothen wohlriechenden Blüthen. Die
<lb n="26"/>Wurzel hat starken Baldriangeruch. An trockenen steinigen Grasplätzen Südeuropas.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.9" xml:id="ch_1_9">
<head>
<lb n="27"/>Cap. 9. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀσάρου.</foreign> <hi rend="bold">Haselwurz.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="27"/>Die Haselwurz, welche
<lb n="28"/>Einige auch wilde Narde nennen [die Propheten<ref type="footnote-ref" target="#fn-book1_002-restored-002-n01" xml:id="ref-fn-book1_002-restored-002-n01">1)</ref> Blut des Mars, Osthanes
<lb n="29"/>Thesa, die Aegypter Kereeran, die Römer Peripresa<ref type="footnote-ref" target="#fn-book1_002-restored-003-n02" xml:id="ref-fn-book1_002-restored-003-n02">2)</ref>, Andere auch Bakchar<ref type="footnote-ref" target="#fn-book1_002-restored-004-n03" xml:id="ref-fn-book1_002-restored-004-n03">3)</ref>,
<lb n="30"/>die Thusker Succinum, auch Bauernnarde], [eine wohlriechende Kranz-
<lb n="31"/>pflanze]<ref type="footnote-ref" target="#fn-book1_002-restored-005-n04" xml:id="ref-fn-book1_002-restored-005-n04">4)</ref>, hat Blätter ähnlich dem Epheu, aber viel kleiner und runder.
<lb n="32"/>Die Blüthen zwischen den Blättern dicht über der Wurzel sind purpur-
<lb n="33"/>farben, denen des Bilsenkrauts oder der Granatblüthe<ref type="footnote-ref" target="#fn-book1_002-restored-006-n05" xml:id="ref-fn-book1_002-restored-006-n05">5)</ref> ähnlich, der Same
<lb n="34"/>gleicht den Weinbeerenkernen. Die Wurzeln <ref type="footnote-ref" target="#fn-book1_002-restored-007-n06" xml:id="ref-fn-book1_002-restored-007-n06">6)</ref> darunter sind zahlreich,
<lb n="35"/>gliederig, schräg wie bei Agrostis, aber viel dünner und wohlriechend,
<lb n="36"/>erwärmend, auf der Zunge beissend. Ihre Kraft ist harntreibend, er-
<lb n="37"/>wärmend und Brechen erregend, ein gutes Mittel für Wassersüchtige und
<lb n="38"/>solche, die an chronischer Ischias leiden; sie befördern auch die monat-
<lb n="39"/>liche Reinigung. Mit Honigwasser (Honigmeth) in einer Gabe von
<lb n="40"/>6 Drachmen getrunken führen sie ab, wie weisse Nieswurz. Sie werden
<lb n="41"/>auch den wohlriechenden Salben zugemischt.
<lb n="42"/>Sie (die Haselwurz) wächst an schattigen Bergen, am meisten in
<lb n="43"/>Pontus<ref type="footnote-ref" target="#fn-book1_002-restored-008-n07" xml:id="ref-fn-book1_002-restored-008-n07">7)</ref> und Phrygien, in Illyrien und bei den Vestinern<ref type="footnote-ref" target="#fn-book1_002-restored-009-n08" xml:id="ref-fn-book1_002-restored-009-n08">8)</ref> in Italien.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1_002-restored-002-n01" corresp="#ref-fn-book1_002-restored-002-n01" place="bottom">Die Propheten sind ägyptische Priester, speciell solche, die unter Begleitung von Gebeten die Arzneien und Wohlgerüche für die Götter und Menschen herstellten, und welche, um den Laien die Bekanntschaft mit den Mitteln vorzuenthalten und zur Verständigung unter den Priesterärzten der verschiedenen Districte für die einzelnen Mittel Geheimnamen und zwar mit Vorliebe Bestandtheile göttlicher Personen oder deren Sinnbilder einführten.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1_002-restored-003-n02" corresp="#ref-fn-book1_002-restored-003-n02" place="bottom">Vielleicht abgeleitet von περιπρήθω (περιπίμπρημι), ringsherum anzünden, wegen der hochrothen Blüthe, Peripressa des Plinius (XXI, 132).</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1_002-restored-004-n03" corresp="#ref-fn-book1_002-restored-004-n03" place="bottom">Baccar bei Ovid (Eclog. IV 19). Plinius unterscheidet Baccar, die er auch wilde Narde nennt, und Asarum, welches fälschlich so bezeichnet werde. Den Namen Asarum (<foreign xml:lang="grc">ὰ</foreign> und σαράω, <foreign xml:lang="grc">ἄ</foreign>σαρος, ungefegt, schmutzig) habe die Pflanze, weil sie nicht zu Kränzen gebraucht werde (XII 45, XXI, 29). Bauernnarde, Nardus rustica ist bei Baccharis abgehandelt. Sonst beschreibt er die Pflanze nach Aussehen und Wirkung fast wörtlich wie D.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book1_002-restored-005-n04" corresp="#ref-fn-book1_002-restored-005-n04" place="bottom">Nur in Aldin., Cod. C und bei Cornar.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book1_002-restored-006-n05" corresp="#ref-fn-book1_002-restored-006-n05" place="bottom">Die Aehnlichkeit bezieht sich auf die Farbe des aussen bräunlichen, innen blutrothen Perigons.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book1_002-restored-007-n06" corresp="#ref-fn-book1_002-restored-007-n06" place="bottom">Die Wurzelfasern des wagerecht unter dem Boden hinkriechenden gegliederten Rhizoms.</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book1_002-restored-008-n07" corresp="#ref-fn-book1_002-restored-008-n07" place="bottom">Eine Landschaft Kleinasiens am Schwarzen Meere.</note>
<note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book1_002-restored-009-n08" corresp="#ref-fn-book1_002-restored-009-n08" place="bottom">Eine Völkerschaft Italiens am Adrianischen Meere.</note>
</div>
