<pb n="63" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_063.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 48.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">63</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.46" xml:id="ch_1_46">
<head><lb n="1"/>Cap. 46. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μελανθελαίου.</foreign> <hi rend="bold">Schwarzkümmelöl.</hi></head>
<ab type="translation">Auch das <lb n="2"/>Schwarzkümmelöl hat dieselbe Kraft und wird bereitet wie das Rettigöl.</ab>
<note type="commentary"><lb n="3"/>Die Samen von <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Nigella sativa</foreign></hi> L. (Ranunculaceae) enthalten 10% fettes und
<lb n="4"/>etwa 0,8% ätherisches Oel, welches ihnen einen schwach aromatischen Geruch
<lb n="5"/>verleiht.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.47" xml:id="ch_1_47">
<head><lb n="6"/>Cap. 47. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σιναπελαίου.</foreign> <hi rend="bold">Senföl.</hi></head>
<ab type="translation">Das Senföl wird bereitet, <lb n="7"/>indem fein gestossener und mit Wasser angefeuchteter Senfsamen mit Oel
<lb n="8"/>gemischt und ausgepresst wird. Es wirkt gegen chronische Leiden, indem
<lb n="9"/>es durch Oeffnung der Poren die schlechten Säfte abführt.</ab>
<note type="commentary"><lb n="10"/>In den Senfsamen, von <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Brassica nigra</foreign></hi> L. (Cruciferae), ist das wirksame Princip
<lb n="11"/>in Form eines Glukosids, des Sinigrins oder <hi rend="spaced">myronsauren Kaliums</hi>, enthalten.
<lb n="12"/>Dasselbe zerfällt unter dem Einflusse von <hi rend="spaced">Myrosin</hi>, einem fermentartigen Körper,
<lb n="13"/>in Senföl, Traubenzucker und Kaliumbisulfat, und zwar findet die Spaltung durch
<lb n="14"/>das Myrosin, abweichend von anderen Glukosiden, <hi rend="spaced">ohne</hi> Aufnahme von Wasser statt
<lb n="15"/>(s. <hi rend="spaced">Gadamer</hi>, Bestandtheile des Senfsamens, Archiv d. Pharm. 1897, Heft 1). Das
<lb n="16"/>Senföl wird dann vom zugesetzten fetten Oel aufgenommen.
<lb n="17"/>Die Wirkung des Senföls nennt D. <foreign xml:lang="grc">μετασύγκρινον</foreign>. Dieser Ausdruck ist der
<lb n="18"/>Therapie der methodischen Schule entnommen, deren Stifter Asklepiades unter Ver-
<lb n="19"/>zicht auf innere Arzneimittel nach dem Grundsatze <foreign xml:lang="la">Cito, tute, jucunde</foreign> die Krank-
<lb n="20"/>heiten durch Diät, körperliche Uebungen und äussere Reizmittel, zu denen das Senföl
<lb n="21"/>gehört, zu heilen suchte.
<lb n="22"/>Jetzt wird das ätherische Senföl durch Destillation gewonnen, kann auch syn-
<lb n="23"/>thetisch dargestellt werden.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.48" xml:id="ch_1_48">
<head><lb n="24"/>Cap. 48. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μυρσινελαίου.</foreign> <hi rend="bold">Myrtenöl.</hi></head>
<ab type="translation">Das Myrtenöl wird <lb n="25"/>nun so dargestellt: Nimm die zarten Blätter der schwarzen oder der
<lb n="26"/>wilden oder der zahmen Myrte, stosse und presse sie; dem Safte setze
<lb n="27"/>ebenso viel Oel von unreifen Oliven zu, erhitze über Kohlen bis zum Kochen,
<lb n="28"/>indem du dann das Obenaufstehende abnimmst. Leichter ist aber die
<lb n="29"/>Darstellung, die zarten zerstossenen Blätter mit Wasser und Oel zu kochen
<lb n="30"/>und das Obenaufstehende abzuheben. Eigenartig aber ist die Methode,
<lb n="31"/>die in die Sonne gelegten Blätter mit Oel zu behandeln. Einige ver-
<lb n="32"/>dichten <ref target="#fn-book1-009-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-009-s004-n01">1)</ref> das Oel vorher durch Granatäpfelschalen, Cypresse, Cypern-
<lb n="33"/>gras und Strandbinse. Wirksamer ist aber das von bitterem Geschmack,
<lb n="34"/>das ölige, hellgrüne, durchscheinende, nach Myrte riechende. Es hat
<lb n="35"/>adstringirende hartmachende Kraft; daher seine Wirkung, wenn es den
<lb n="36"/>Mitteln zum Vernarben beigemischt wird, ebenso gegen Verbrennungen
<lb n="37"/>mit Feuer, gegen bösen Grind, Schorf, Hautausschlag, Wolf, Risse, Condy-
<lb n="38"/>lome, Erschlaffung der Gelenke. Es stellt den Schweiss und findet überall
<lb n="39"/>da Anwendung, wo es sich um Zusammenziehen und Verdichten handelt.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-009-s004-n01" corresp="#ref-fn-book1-009-s004-n01" place="bottom"><lb n="40"/>1) <foreign xml:lang="grc">προστύφουσι.</foreign></note>
<note type="commentary"><lb n="41"/>D. unterscheidet hier drei Arten Myrte, die schwarze, wilde und zahme
<lb n="42"/>später (Cap. 155) nennt er nur zwei Arten, <foreign xml:lang="la">sativa</foreign> (<foreign xml:lang="la">nigra</foreign> und <foreign xml:lang="la">candida</foreign>) und <foreign xml:lang="la">silvestris</foreign>,
<lb n="43"/>die letztere ist Ruscus. Theophrast (Hist. pl. II 2, 6) bemerkt, dass die Myrte in
<pb n="64" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_064.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">64</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>der Farbe der Frucht oft degenerire; schon Ovid singt von den schwarzen und weissen
<lb n="2"/>(ins Röthliche spielenden) Früchten: <foreign xml:lang="la">Myrtea silva subest bicoloribus obsita baccis.</foreign>
<lb n="3"/>Bei der Darstellung des Oels aus den Blättern kam es darauf an, das in den-
<lb n="4"/>selben enthaltene ätherische Oel in das fette Oel aufzunehmen.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.49" xml:id="ch_1_49">
<head><lb n="5"/>Cap. 49. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Δαφνελαίου.</foreign> <hi rend="bold">Lorbeeröl.</hi></head>
<ab type="translation">Das Lorbeeröl wird <lb n="6"/>aus den Lorbeeren hergestellt, wenn sie überreif sind, indem sie mit
<lb n="7"/>Wasser gekocht werden. Sie sondern nämlich aus der umliegenden
<lb n="8"/>Schale ein gewisses Fett ab, welches man mit den Händen abträgt
<lb n="9"/>und in Muscheln aufnimmt. Einige verdichten vorher Oel von unreifen
<lb n="10"/>Oliven mit Cyperngras, Strandbinse und Kalmus, werfen danach die zarten
<lb n="11"/>Lorbeerblätter hinzu und kochen es zusammen; Andere mischen auch
<lb n="12"/>Lorbeeren zu, bis der richtige Geruch entsteht, noch Andere Styrax und
<lb n="13"/>Myrrhe. Am besten zur Bereitung ist der bergige und breitblätterige
<lb n="14"/>Lorbeer<ref target="#fn-book1-009-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-009-s005-n01">1)</ref>. Den Vorzug beim Lorbeeröle hat aber das frische, von hell-
<lb n="15"/>grüner Farbe, das sehr bittere und scharfe.
<lb n="16"/>Es hat erwärmende, erweichende, anregende, die Erschlaffung auf-
<lb n="17"/>hebende Kraft. Es ist ein gutes Mittel bei allen Neuralgien, Ohrenleiden
<lb n="18"/>und katarrhalischen Zuständen. [Denjenigen, welche durch Erkältung an
<lb n="19"/>der Leber leiden, ist es als Salbe heilsam, wie kein anderes Mittel]<ref target="#fn-book1-009-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-009-s005-n02">2)</ref>. Ge-
<lb n="20"/>trunken aber ist es brechenerregend.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-009-s005-n01" corresp="#ref-fn-book1-009-s005-n01" place="bottom"><lb n="21"/>1) Wohl der cultivirte.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-009-s005-n02" corresp="#ref-fn-book1-009-s005-n02" place="bottom"> 2) Dieser Satz fehlt in einigen jüngeren Codices.</note>
<note type="commentary"><lb n="22"/>Das Oel aus den Früchten von <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Laurus nobilis</foreign></hi> L. (Lauraceae), <hi rend="spaced">Lorbeer-</hi>
<lb n="23"/><hi rend="spaced">baum</hi>. Das dickliche, grüne, gewürzhaft riechende Oel wird noch heute wie da-
<lb n="24"/>mals durch Auskochen der Früchte mit Wasser gewonnen.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.50" xml:id="ch_1_50">
<head><lb n="25"/>Cap. 50. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σχινελαίου.</foreign> <hi rend="bold">Oel des Mastixbaumes.</hi></head>
<ab type="translation">Das <lb n="26"/>Oel des Mastixbaumes wird ähnlich wie das Lorbeeröl aus den reifen
<lb n="27"/>Früchten dargestellt, vorher verdichtet<ref target="#fn-book1-009-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-009-s006-n01">1)</ref>; es heilt die Krätze des Zugviehes
<lb n="28"/>und der Hunde. Auch wird es den Zäpfchen, Salben und Aussatzmitteln
<lb n="29"/>mit Vortheil zugesetzt. Es hält den Schweiss zurück. Aehnlich wird
<lb n="30"/>auch das Terebinthenöl bereitet; es trocknet aus und adstringirt.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-009-s006-n01" corresp="#ref-fn-book1-009-s006-n01" place="bottom"><lb n="31"/>1) d. h. mit vorher verdichtetem Oel.</note>
<note type="commentary"><lb n="32"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Pistacia Lentiscus</foreign></hi> L. (Anacardiaceae), <hi rend="spaced">Mastixbaum</hi>, ein Strauch oder nie-
<lb n="33"/>driger Baum der Mittelmeerländer mit erbsengrossen, anfangs rothen, später schwarzen
<lb n="34"/>Früchten. Er wurde von Alters her auf Chios besonders cultivirt. Daher wurde
<lb n="35"/>auch das daher stammende Oel, sowie der durch Einschnitte in die Rinde des
<lb n="36"/>Baumes gewonnene Mastix hoch geschätzt.
<lb n="37"/>Das Terebinthenöl ist das aus den Früchten von <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Pistacia Terebinthus</foreign></hi> (Anacar-
<lb n="38"/>diaceae), <hi rend="spaced">Pistacienterebinthe</hi>, bereitete Oel. Es ist gleichfalls ein mittelgrosser
<lb n="39"/>Baum in den Mittelmeerländern. Er lieferte auch durch Einschnitte in die Rinde
<lb n="40"/>den sehr geschätzten cyprischen Terpentin von Chios.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.51" xml:id="ch_1_51">
<head><lb n="41"/>Cap. 51. <hi rend="bold">Mastixharzöl.</hi></head>
<ab type="translation">Das Mastixharzöl wird aus zerriebenem <lb n="42"/>Mastix bereitet. Es ist wirksam gegen alle Gebärmutterleiden, mässig
<pb n="65" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_065.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 52.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">65</fw>
<lb n="1"/>erwärmend, adstringirend, erweichend, wirksam gegen die den Magen über-
<lb n="2"/>ziehenden Verhärtungen<ref target="#fn-book1-009-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-009-s007-n01">1)</ref>, Bauchschmerzen und Dysenterieanfälle; auch
<lb n="3"/>reinigt es das Angesicht und bewirkt eine gesunde Farbe.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-009-s007-n01" corresp="#ref-fn-book1-009-s007-n01" place="bottom"><lb n="4"/>1) <foreign xml:lang="grc">σκίῤῥωμα</foreign>, verhärtetes Geschwür, welches nach Plinius VII 63 periodische
<lb n="5"/>Blutungen bewirkt.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.52" xml:id="ch_1_52">
<head><lb n="6"/>Cap. 52. <foreign xml:lang="grc">Περὶ συνθέσεως μύρων.</foreign> <hi rend="bold">Die Zusammensetzung der</hi> <lb n="7"/><hi rend="bold">Salböle.</hi></head>
<ab type="translation"> Da nun auch die Salböle bei einigen Leiden von guter Wir-
<lb n="8"/>kung sind als Zusätze zu Arzneimitteln, zum Einträufeln oder zum
<lb n="9"/>Riechen, so halten wir es für folgerichtig, auch der hierfür überlieferten
<lb n="10"/>Anweisungen zu gedenken. Diejenigen, welche dieses erproben wollen,
<lb n="11"/>müssen das im Auge haben, ob jene Substanz, mit der die Mischung der
<lb n="12"/>Salböle geschieht, dem Geruche gemäss wirkt. Eine derartige Probe ist die
<lb n="13"/>beste. Bei einigen wird solches freilich nicht wahrgenommen wegen des
<lb n="14"/>Ueberwiegens der kräftigeren Zumischungen, wie bei der Majoran-, Safran-,
<lb n="15"/>Bockshornsalbe und anderen ähnlichen. Dieses ist aus der Uebung darin
<lb n="16"/>zu beurtheilen.</ab>
<note type="commentary"><lb n="17"/>Die Bezeichnungen der alten Griechen für Salben decken sich nicht ganz mit
<lb n="18"/>den jetzigen Namen. Die Salben hatten eine mehr dicke oder dünne Consistenz —
<lb n="19"/><foreign xml:lang="grc">ἐμβρεχόμενα</foreign> nennt letztere D. an dieser Stelle — und wurden durch verschiedene
<lb n="20"/>Zusätze verdickt, um besonders, wie man glaubte, den Wohlgeruch länger zu binden.
<lb n="21"/><foreign xml:lang="grc">μύρον</foreign> war sowohl die Bezeichnung für wohlriechende, von selbst ausfliessende
<lb n="22"/>Pflanzenharzsäfte als auch für solche künstliche Zubereitungen. Es ist das unguen-
<lb n="23"/>tum der römischen Aerzte, feines Salböl, Balsam, später dann Salbe überhaupt.
<lb n="24"/><foreign xml:lang="grc">κήρωμα</foreign>, Wachssalbe, bestand aus Wachs und Oel, es wurden aber auch andere
<lb n="25"/>Substanzen, als Terpentin, Pech, Kupfer u. s. w. zugesetzt.
<lb n="26"/><foreign xml:lang="grc">ἄκοπος</foreign> (<foreign xml:lang="grc">ἀ</foreign> priv. und <foreign xml:lang="grc">κόπος</foreign>, akopos, ohne Schwäche), ein stärkendes Mittel in
<lb n="27"/>Salbenform. Ursprünglich wurde darunter ein feines Oel verstanden; später kamen
<lb n="28"/>Zusätze als Galbanum, Silphium, Opoponax etc. hinzu, so dass es in der Folge auch
<lb n="29"/>für Salbe überhaupt gebraucht und nach den Zusätzen benannt wurde.
<lb n="30"/><foreign xml:lang="grc">μάλαγμα</foreign>, (Malagma), erweichender Umschlag, sehr häufig durch Abkochungen
<lb n="31"/>von Kräutern bereitet, wurde aber auch im Sinne von Salben gebraucht, unser
<lb n="32"/>Kataplasma. Auch ist es sehr wahrscheinlich, dass, wie bei den alten Juden, Umschläge
<lb n="33"/>durch Kauen von Getreide oder Feigen hergestellt wurden (vgl. II Kön. 20, 7;
<lb n="34"/>Jerem. 38, 21; Talm. Mischn., Kelim 28 M. 3). Rambam leitet Malagma von „Male
<lb n="35"/>logmah“, mundvoll, ab, weil jedesmal so viel Weizen oder Feigen zu einem frischen
<lb n="36"/>Umschlag gekaut wurden. Der Pseudodioskurides (Die giftigen Thiere Cap. 1) wendet
<lb n="37"/>gleichfalls gekautes Getreide an.
<lb n="38"/><foreign xml:lang="grc">ἔμπλαστρον</foreign>, Emplastron, trockene oder angefeuchtete und wieder getrocknete
<lb n="39"/>Arzneimittel; sie wurden in einem Rohre, <foreign xml:lang="grc">νάρθηξ</foreign>, aufbewahrt. Sie entsprechen also
<lb n="40"/>nicht unserem heutigen Pflaster.
<lb n="41"/><foreign xml:lang="grc">κολλύριον</foreign>, Kollyrion, Brödchen, eine teigartige, trockene Masse, die dann ver-
<lb n="42"/>flüssigt besonders bei Augenkrankheiten gebraucht wurde. Collyrium ist später der
<lb n="43"/>Ausdruck für Augenmittel geworden.
<lb n="44"/><foreign xml:lang="grc">πέσσοι, προσθέματα, βάλανοι</foreign>, Pessoi, Prosthemata, Balanoi, Zäpfchen, Stuhl-
<lb n="45"/>zäpfchen, Vaginalkugeln, bestanden entweder aus Wolle, Leinen oder Seide, in
<lb n="46"/>welche die betreffenden Mittel eingewickelt oder mit denen sie bestrichen wurden
<pb n="66" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_066.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">66</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>oder die wirksamen Mittel wurden mit Fett, Honig, Wachs oder dergleichen gemischt
<lb n="2"/>und geformt, vor dem Einführen mit Galle oder Honig bestrichen.
<lb n="3"/><foreign xml:lang="grc">στύψις</foreign>, Inspissamentum, ist wie <foreign xml:lang="grc">μύρον</foreign>, Unguentum, von Balsamconsistenz.
<lb n="4"/>Plinius XIII 16 sagt: Myrrhe macht die Salben dicker, Kostus und Amomum
<lb n="5"/>schärfer, Safran zum Arzneigebrauch besser.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.53" xml:id="ch_1_53">
<head><lb n="6"/>Cap. 53. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ῥοδίνου σκευασίας.</foreign> <hi rend="bold">Die Bereitung des</hi> <lb n="7"/><hi rend="bold">Rosenöls.</hi></head>
<ab type="translation"> Das Rosenöl wird so gemacht: 5 Pfund und 8 Unzen zer-
<lb n="8"/>schnittenes und mit Wasser zerstampftes Bartgras koche unter Umrühren
<lb n="9"/>mit 20 Pfund und 5 Unzen Oel. Dann, nachdem du es durchgeseiht
<lb n="10"/>hast, wirf in die 20 Pfund und 5 Unzen Oel die Blätter von 1000 trockenen
<lb n="11"/>Rosen<ref target="#fn-book1-009-s009-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-009-s009-n01">1)</ref> [oder 1 Pfund Cyperngras, 1 Pfund Alant, 1 Pfund Kalmus,
<lb n="12"/>6 Xestes Oel, 1½ Xestes Rosen]<ref target="#fn-book1-009-s009-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-009-s009-n02">2)</ref>, und nachdem du die Hände mit wohl-
<lb n="13"/>riechendem Honig bestrichen hast, rühre es unter öfterem Drücken einen
<lb n="14"/>Tag lang; nachdem du es dann die Nacht über hast stehen lassen, presse es
<lb n="15"/>aus. Wenn sich aber das Hefenartige abgesetzt hat, wechsle das Auf-
<lb n="16"/>nahmegefäss und gib es in einen mit Honig ausgestrichenen Mischkrug<ref target="#fn-book1-009-s009-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-009-s009-n03">3)</ref>.
<lb n="17"/>Die ausgepressten Rosen wirf in ein Fass und giesse 8 Pfund und 3 Unzen
<lb n="18"/>verdichtetes Oel dazu und presse es wieder aus. Dieses wird dir die
<lb n="19"/>zweite Sorte Oel sein, und wenn du willst, giesse bis zum dritten und
<lb n="20"/>vierten Male Menstruum auf und presse aus. Es entsteht so eine erste,
<lb n="21"/>zweite, dritte und vierte Sorte Oel. So oft du dies aber thust, streiche
<lb n="22"/>die Krüge vorher mit Honig aus. Wenn du aber eine zweite Auflage
<lb n="23"/>herstellen willst, so wirf in das zuerst ausgepresste Oel die gleiche Zahl
<lb n="24"/>frischer trockener Rosen und rühre mit den Händen, die vorher mit Honig
<lb n="25"/>bestrichen sind, um, und presse aus, und dies thue zum zweiten, dritten
<lb n="26"/>und vierten Male in der gleichen Weise auspressend. So oft du dieses
<lb n="27"/>aber thust, wirf frische Rosen dazu, sie mit den Nägeln zerpflückend;
<lb n="28"/>denn es wird kräftiger. Bis zu einem siebten Auszuge lässt das Oel den
<lb n="29"/>Zusatz von Rosen zu, dann aber nicht mehr. Auch die Presse werde
<lb n="30"/>mit Honig ausgestrichen. Sorgfältig muss das Oel von dem (wässerigen)
<lb n="31"/>Safte getrennt werden, denn wenn das Geringste davon zurückbleibt, ver-
<lb n="32"/>dirbt das Oel. Einige pressen die Rosen für sich allein und behandeln
<lb n="33"/>sie dann an der Sonne mit dem Oel, und zwar 6 Unzen mit 1 Xestes
<lb n="34"/>Oel, indem sie es acht Tage hindurch umrühren und vierzig Tage bis
<lb n="35"/>zum dritten Auszuge an der Sonne stehen lassen. So bewahren sie es
<lb n="36"/>auf. Einige verdichten ferner das Oel unter Zusatz von Kalmus und
<lb n="37"/>Aspalathos, Andere geben Anchusa<ref target="#fn-book1-009-s009-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-009-s009-n04">4)</ref> zu wegen der hübschen Farbe und
<lb n="38"/>Salz, um die Verderbniss zu verhindern. Es hat aber adstringirende,
<lb n="39"/>kühlende Kraft, ist sehr geeignet zu Besprengungen und zu Mischungen
<lb n="40"/>weicher Salben. Getrunken öffnet es den Leib und mildert die Hitze des
<lb n="41"/>Magens, ist ein Nährmittel für hohle Geschwüre<ref target="#fn-book1-009-s009-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-009-s009-n05">5)</ref> und besänftigt die bös-
<lb n="42"/>artigen, es ist ein Mittel gegen Schorf und Ausschlag, dient im Anfang
<pb n="67" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_067.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 55.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">67</fw>
<lb n="1"/>als Umschlag gegen Kopfschmerzen, als Spülung gegen Zahnschmerzen.
<lb n="2"/>Eingestrichen wirkt es gegen Verhärtungen der Augenlider und ist als
<lb n="3"/>Klystier mit Erfolg zu gebrauchen gegen Reize der Eingeweide und der
<lb n="4"/>Gebärmutter.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-009-s009-n01" corresp="#ref-fn-book1-009-s009-n01" place="bottom"><lb n="5"/>1) So muss, wie Saracenus mit Recht bemerkt, und Sprengel auch über-
<lb n="6"/>setzt, wohl gelesen werden, d. h. <foreign xml:lang="grc">πέταλα χιλίων ῥόδων</foreign>, die Blätter von 1000 Rosen
<lb n="7"/>statt <foreign xml:lang="grc">πέταλα χίλια ῥόδων</foreign>, 1000 Rosenblätter, da diese zu 20 Pfund und 5 Unzen, nach
<lb n="8"/>unserem Gewicht 7 Kilo 350 g Oel in keinem Verhältniss stehen würden.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-009-s009-n02" corresp="#ref-fn-book1-009-s009-n02" place="bottom"> 2) Nach
<lb n="9"/>Cod. X u. Asul.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-009-s009-n03" corresp="#ref-fn-book1-009-s009-n03" place="bottom"> 3) <foreign xml:lang="grc">κράτηρ</foreign>, in welchem nach griechischer Sitte der Wein mit Wasser
<lb n="10"/>gemischt und dann in die Becher gefüllt wurde, also ein Krug mit engem Halse.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book1-009-s009-n04" corresp="#ref-fn-book1-009-s009-n04" place="bottom">
<lb n="11"/>4) <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Anchusa tinctoria</foreign></hi> L. Alkanna.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book1-009-s009-n05" corresp="#ref-fn-book1-009-s009-n05" place="bottom"> 5) d. h. es bewirkt eine Ausfüllung der Cavernen.</note>
<note type="commentary"><lb n="12"/>Die von den Alten gebrauchte Rose ist die blassrothe <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Rosa centifolia</foreign></hi> L. (Rosaceae).
<lb n="13"/>Bei allen feineren Oelen und Salben lässt D. die Gefässe, Werkzeuge und, wo
<lb n="14"/>die Hände mit der Masse selbst in Berührung kommen, auch diese mit Honig be-
<lb n="15"/>streichen; es geschieht dies, um jeden fremden Geruch ab- und gleichzeitig das
<lb n="16"/>Aroma des Honigs mit zu erhalten. Um die Rosen zu erschöpfen, soll das Ausziehen
<lb n="17"/>mehrmals wiederholt werden, wobei natürlich stets ein schwächeres Product entsteht.
<lb n="18"/>Um ein concentrirtes Oel zu gewinnen, lässt D. zu dem ersten Auszuge, welcher schon
<lb n="19"/>den Rosenduft enthält, nochmals frische Rosen zusetzen und dann wie früher ver-
<lb n="20"/>fahren. Er nennt das eine „zweite Auflage“, wörtlich ein „zweites Hineinwerfen“.
<lb n="21"/>Beim siebten Auszuge ist das Oel mit dem Rosendufte vollständig gesättigt.
<lb n="22"/>Die Trennung des Oels von der untenstehenden wässerigen Masse soll vor-
<lb n="23"/>sichtig geschehen, weil durch die letztere das Oel ranzig wird.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.54" xml:id="ch_1_54">
<head><lb n="24"/>Cap. 54. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἐλατίνου σκευασίας.</foreign> <hi rend="bold">Die Bereitung des</hi> <lb n="25"/><hi rend="bold">Elatenöls.</hi></head>
<ab type="translation"> Zerquetsche und zerreisse die Spatha und wirf sie in ein
<lb n="26"/>Fass und giesse Oel von unreifen Oliven darüber drei Tage hindurch,
<lb n="27"/>schöpfe es dann heraus in einen Korb und presse aus. Beides sollen aber
<lb n="28"/>gleiche Gewichtstheile sein. Nachdem du es dann in einem reinen Ge-
<lb n="29"/>fässe bei Seite gesetzt hast, gebrauche es. Es hat eine dem Rosenöl ähn-
<lb n="30"/>liche Kraft, den Bauch aber erweicht es nicht.</ab>
<note type="commentary"><lb n="31"/>Elate, <foreign xml:lang="grc">ἐλάτη</foreign>, ist im gewöhnlichen Sprachgebrauch die Tanne, <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Pinus Picea</foreign></hi> L.
<lb n="32"/>(<hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Abies pectinata</foreign></hi> D. C.), seltener bedeutet es die Spatha, die gemeinsame Hülle, welche
<lb n="33"/>den Blüthenkolben, Spadix bei den Palmen im Knospenzustande umgibt. Diese Be-
<lb n="34"/>deutung hat es ohne Zweifel hier und vermuthlich ist nicht die Spatha allein,
<lb n="35"/>sondern die ganze Inflorescenz gemeint.
<lb n="36"/>Plinius, der seiner Sache nicht ganz sicher ist, sagt XII 134: „Ausserdem gibt
<lb n="37"/>es noch einen Baum, der zu denselben Salben dient und den Einige Elate, was bei
<lb n="38"/>uns Tanne heisst, Andere Spathe nennen“, und XXIII 99: „Von der Palme Elate
<lb n="39"/>oder Spathe gebraucht man die Knospen, Blätter und Rinde in der Medicin“.
<lb n="40"/>Hätte D. eine Conifere gemeint, so würde er sicher die zu behandelnden Theile,
<lb n="41"/>Früchte (Samen) oder Triebe genannt und nicht eine allgemeine Bezeichnung gewählt
<lb n="42"/>haben.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.55" xml:id="ch_1_55">
<head><lb n="43"/>Cap. 55. <foreign xml:lang="grc">Περὶ μηλίνου σκευασίας.</foreign> <hi rend="bold">Die Bereitung des</hi> <lb n="44"/><hi rend="bold">Quittenöls.</hi></head>
<ab type="translation"> Das Quittenöl wird auf diese Weise hergestellt: 6 Xestes
<lb n="45"/>Oel mische mit 10 Xestes Wasser, gib hinzu 3 Unzen zerstossene Spatha</ab>
</div>
