<pb n="38" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_038.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">38</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<ab type="translation"><lb n="1"/>Verwirf <ref target="#fn-book1-004-s001-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-004-s001-n06">6)</ref> den weissen, krätzig aussehenden, den mit runzeliger Rinde und
<lb n="2"/>den nicht glatten, auch den holzigen aus der Nähe der Wurzel scheide
<lb n="3"/>als unbrauchbar aus. Es gibt auch noch etwas anderes Aehnliches, das
<lb n="4"/>sogen. Pseudokinnamomon; es ist minderwerthig, von nicht kräftigem Ge-
<lb n="5"/>ruch und geringer Kraft; es wird aber auch Zingiber genannt und ist das
<lb n="6"/>Holz des Zimmts, es hat eine gewisse Aehnlichkeit mit dem Zimmt. Es
<lb n="7"/>ist aber ein heller Zimmt, welcher lange und kräftige Zweige und einen
<lb n="8"/>viel geringeren Wohlgeruch hat<ref target="#fn-book1-004-s001-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-004-s001-n07">7)</ref>. Von Einigen wird behauptet, dass auch
<lb n="9"/>der Abstammung nach das Zimmtholz vom Zimmt sich unterscheide, indem
<lb n="10"/>es von anderer Natur sei.
<lb n="11"/>Sämmtlicher Zimmt hat erwärmende, harntreibende, erweichende, die
<lb n="12"/>Verdauung befördernde Kraft. Genossen befördert er die Menstruation
<lb n="13"/>und treibt die Frucht ab, und mit Myrrhe aufgelegt hilft er gegen gift-
<lb n="14"/>bissige und todtbringende Thiere; auch entfernt er die Verdunkelungen
<lb n="15"/>der Pupille, er erwärmt zugleich und verdünnt. Mit Honig aufgestrichen, ver-
<lb n="16"/>treibt er Leberflecke und Sommersprossen; er wirkt auch gegen Husten
<lb n="17"/>und Katarrh, gegen Wassersucht, Nierenleiden und Harnverhaltung. Auch
<lb n="18"/>wird er den kostbaren Salben zugemischt, ist überhaupt zu Vielem nütz-
<lb n="19"/>lich. Für längere Zeit wird er aufbewahrt, indem er zerstossen in Wein
<lb n="20"/>aufgenommen und im Schatten getrocknet wird.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-004-s001-n01"><lb n="21"/>Je länger die Röhren, desto mehr Knoten (Blatt- oder Zweignarben). Val.
<lb n="22"/>Cordus (Comment. ad Dioscor.) sagt, es werde nur eine Sorte zu uns gebracht,
<lb n="23"/>welche die Araber Darseni, die Griechen Charakion (<foreign xml:lang="grc">χάραξ</foreign>, langer Pfahl) nennen.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-004-s001-n02"><lb n="24"/><foreign xml:lang="grc">ἰδιάζοντος</foreign>.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-004-s001-n03"><lb n="24"/>d. h. der den gehörigen Grad von Trockenheit besitzt.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book1-004-s001-n04"><lb n="24"/>d. h. in-
<lb n="25"/>dem sie mit ihrem penetranten Geruch den feinen des ächten Zimmts verdecken.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book1-004-s001-n05"><lb n="26"/>Vielleicht die schon genannte Rinde von <foreign xml:lang="la">Canella alba</foreign>, welche theils in starken
<lb n="27"/>Röhren, theils in platten unförmlichen Stücken in den Handel kommt; besonders
<lb n="28"/>die letzteren haben eine an Krätze erinnernde runzelige Oberfläche. Plinius (XII 94)
<lb n="29"/>sagt, dass unter dem Kaiser Vespasianus Augustus eine grosse Wurzel des Zimmt-
<lb n="30"/>baumes zu Rom im Tempel auf dem Capitol aufbewahrt sei, aus der Tropfen aus-
<lb n="31"/>treten, welche alsbald erhärteten. Diese konnte nur von <foreign xml:lang="la">Canella alba</foreign>, als einer
<lb n="32"/>Guttifere, herrühren.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book1-004-s001-n06" corresp="#ref-fn-book1-004-s001-n06" place="bottom"><lb n="32"/><hi rend="spaced">Bauhin</hi> (l. c. p. 442) übersetzt hier <foreign xml:lang="grc">ἀπολέγου</foreign> mit deligito,
<lb n="33"/>wähle aus, was jedenfalls nicht zu billigen ist.</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book1-004-s001-n07" corresp="#ref-fn-book1-004-s001-n07" place="bottom"><lb n="33"/>Xylocassia, die ganzen Zweige
<lb n="34"/>des Zimmtbaumes.</note>
<note type="commentary"><lb n="35"/>Die medicinische Anwendung des Zimmts bei D. ist von der heutigen sehr
<lb n="36"/>verschieden, z. B. bei Frauenleiden.
<lb n="37"/>Die Bezeichnungen Kasia und Kinnamomon haben seit den ältesten Zeiten bis
<lb n="38"/>zum späten Mittelalter bei den Schriftstellern eine verschiedene Auslegung gefunden
<lb n="39"/>und daher eine reichhaltige Literatur hervorgerufen. Die Einen wollen einen
<lb n="40"/>generellen Unterschied machen zwischen beiden Pflanzen. Andere halten beide für
<lb n="41"/>gleich oder nahezu gleich. Schon Galen (De antid. I cap. 13) macht darauf auf-
<lb n="42"/>merksam, dass man Kassiabäume finde, aus denen Kinnamomonzweige hervorgingen.
<lb n="43"/>So sei auch, sagt er (Theriac. ad Pison. cap. 12) zwischen Kassia und Kinnamomon
<lb n="44"/>kein wesentlicher Unterschied.
<lb n="45"/><hi rend="spaced">Joh. Actuarius</hi> (13. Jahrh.) verstand unter Casia ausdrücklich die Röhren-
<lb n="46"/>hülse von <foreign xml:lang="la">Cassia Fistula</foreign> L.; Linné stellte deshalb in seinen <foreign xml:lang="la">Genera Plantarum</foreign> die
<pb n="39" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_039.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 14.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">39</fw>
<lb n="1"/>Gattung Cassia (Leguminosae-Cassieae) auf (s. <hi rend="spaced">Flückiger</hi>, Pharmakogn. S. 597).
<lb n="2"/><hi rend="spaced">Valerius Cordus</hi> (Annotat. in Dioscor. 1561) schreibt, die Cassia sei ein dem Cinna-
<lb n="3"/>momum verwandter Baum, dessen Aeste und Zweige mit der Rinde als Xylocassia
<lb n="4"/>in den Handel kämen, die Rinde ohne Holz sei die Cassia fistularis (röhrenförmige
<lb n="5"/>Kassia), Cassia und Cinnamomum seien einander so ähnlich, dass die eine in die
<lb n="6"/>andere nicht selten degenerire.
<lb n="7"/><hi rend="spaced">Amatus Lusitanus</hi> (In quinque Dioscor. libros enarrationes 1554) berichtet,
<lb n="8"/>dass die Eingeborenen keinen Unterschied machten zwischen Cassia und Cinnamomum,
<lb n="9"/>sondern beim Fällen und Schälen der Bäume beide zusammen in Bündel packten.
<lb n="10"/><hi rend="spaced">Andreas Thevetus</hi> dagegen tritt in seiner Kosmographie (1550) denen, besonders
<lb n="11"/><hi rend="spaced">Garcia</hi>, entgegen, welche Cassia und Cinnamomum für dasselbe halten.
<lb n="12"/>Nicht geringe Verwirrung ist dadurch entstanden, dass <hi rend="spaced">Bauhin</hi>, <hi rend="spaced">Garcia</hi>,
<lb n="13"/><hi rend="spaced">Val. Cordus</hi>, überhaupt die meisten Schriftsteller des 16. Jahrh. das Cinnamomum
<lb n="14"/><hi rend="spaced">Canella</hi> nennen.
<lb n="15"/><hi rend="spaced">A. Thevetus</hi> theilt noch mit, dass die Wurzel von Cassia sehr nützlich sei,
<lb n="16"/>nicht minder der aus dem Baume ausfliessende Saft. Dies weist auf <foreign xml:lang="la">Canella alba</foreign>.
<lb n="17"/>D. hat fünf Sorten Kassia und etwa sieben Sorten Kinnamomon, welche mit
<lb n="18"/>denen des heutigen Handels zu identificiren, ein vergebliches Bemühen sein würde,
<lb n="19"/>besonders da Verpflanzungen und Cultur nothwendig Veränderungen bewirkt haben.
<lb n="20"/>Die heutigen Bezeichnungen der Handelswaare sind recht unbestimmt. Cassia
<lb n="21"/>vera hiess früher der chinesische Zimmt zum Unterschiede von den Hülsen der Cassia
<lb n="22"/>Fistula L. So heisst er noch heute in den Hafenplätzen Hollands, ebenso wird aber
<lb n="23"/>auch der Malabar-Zimmt benannt. Cassia lignea, ursprünglich die ganzen Zweige,
<lb n="24"/>heisst in England, in den Ver. Staaten Amerikas und in Hamburg sowohl der chine-
<lb n="25"/>sische als auch der Malabar-Zimmt.
<lb n="26"/>Wir haben es mit der Zweigrinde verschiedener Bäume der Gattung Cinna-
<lb n="27"/>momum aus der Familie der Lauraceae zu thun. In Betracht kommen <foreign xml:lang="la">Laurus Cassia</foreign>
<lb n="28"/>Ait., <foreign xml:lang="la">Cinnamomum ceylanicum</foreign> Breyn., <hi rend="spaced">Ceylon-Zimmt</hi>, <foreign xml:lang="la">Cinnamomum Cassia</foreign> Blume,
<lb n="29"/><hi rend="spaced">Chinesischer Zimmt</hi>. Die eigentliche Heimath ist China, cultivirt wird er auf
<lb n="30"/>Java, Sumatra, Ceylon und Malabar.
<lb n="31"/>Meist beginnt die Ernte an sechsjährigen Stämmen mit einem Durchmesser
<lb n="32"/>von etwa 26 mm. Nur wenige Bäume lässt man zehn Jahre alt werden zur Ge-
<lb n="33"/>winnung von Samen. Solche mögen wohl einen sehr feinen Zimmt liefern, der in
<lb n="34"/>Canton sehr geschätzt wird, aber nicht zum Export gelangt (<hi rend="spaced">Flückiger</hi>, Pharmakogn.
<lb n="35"/>S. 593).
<lb n="36"/>Der wesentliche Bestandtheil des Zimmts ist das ätherische Oel (nach
<lb n="37"/><hi rend="spaced">König</hi> 1,15%), dessen Güte von einem grösseren oder geringeren Gehalt an Zimmt-
<lb n="38"/>aldehyd abhängt.
<lb n="39"/>Der Zimmt gehört zu den ältesten Gewürzen und Heilmitteln. Die Aegypter
<lb n="40"/>erhielten ihn durch Vermittelung der Phöniker; auch erwähnt <hi rend="spaced">J. Dümichen</hi> (Die
<lb n="41"/>Flotte einer ägyptischen Königin) unter den aus Punt geholten Kostbarkeiten eine
<lb n="42"/>Rinde, welche man für Zimmt hält. In den Kräuterbüchern der Chinesen findet er
<lb n="43"/>seine Stelle 2700 Jahre vor unserer Zeitrechnung. Bis auf unsere Tage hat er seinen
<lb n="44"/>guten Ruf als Arzneimittel und Gewürz bewahrt.</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.14" xml:id="ch_1_14">
<head><lb n="45"/>Cap. 14. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀμώμου.</foreign> <hi rend="bold">Amomum.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="45"/>Das Amomum ist ein
<lb n="46"/>kleiner Strauch, gleichsam eine aus dem Holze in sich verwickelte Traube<ref target="#fn-book1-004-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-004-s002-n01">1)</ref>.
<lb n="47"/>Es hat eine kleine Blüthe, wie die Levkoie, Blätter ähnlich denen der
<lb n="48"/>Zaunrübe. Das beste ist das armenische, goldfarbige, mit dunkelgelbem
<lb n="49"/>Holze, sehr wohlriechende. Das medische dagegen ist, weil es in flachen
<pb n="40" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_040.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">40</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>und nassen Gegenden wächst, schwächer. Es ist gross, grüngelb, weich
<lb n="2"/>anzufühlen und hat faseriges Holz, an Geruch ähnelt es dem Dosten<ref target="#fn-book1-004-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-004-s002-n02">2)</ref>.
<lb n="3"/>Das pontische ist gelblich, nicht gross und nicht schwer zu zerbrechen,
<lb n="4"/>traubenförmig, vollfrüchtig und von betäubendem Geruch. Wähle das
<lb n="5"/>frische und weisse oder röthliche, nicht das zusammengedrückte oder ge-
<lb n="6"/>presste<ref target="#fn-book1-004-s002-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-004-s002-n03">3)</ref>, sondern das entfaltete und ausgebreitete, welches voll von
<lb n="7"/>Samen ist<ref target="#fn-book1-004-s002-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-004-s002-n04">4)</ref>, der den Weintraubenkernen gleicht, das schwere, sehr wohl-
<lb n="8"/>riechende, von Schimmel (Moder) freie, scharfe, beissend schmeckende,
<lb n="9"/>welches eine einfache und nicht bunte Farbe hat<ref target="#fn-book1-004-s002-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-004-s002-n05">5)</ref>.
<lb n="10"/>Es hat erwärmende, zusammenziehende, austrocknende, schlafmachende
<lb n="11"/>und, auf die Stirn gestrichen, schmerzstillende Kraft, bringt Geschwülste
<lb n="12"/>und bösen (wabenartigen) Kopfausschlag<ref target="#fn-book1-004-s002-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-004-s002-n06">6)</ref> zur Reife und zertheilt sie.
<lb n="13"/>Mit Basilienkraut zusammen aufgestrichen, hilft es den vom Skorpion Ge-
<lb n="14"/>bissenen; es ist heilsam den an Podagra Leidenden und heilt zusammen
<lb n="15"/>mit Rosinen Augen- und Eingeweideentzündungen. Mit Vortheil wird
<lb n="16"/>es bei Frauenleiden auch zum Sitzbade angewandt. Der Genuss einer
<lb n="17"/>Abkochung davon ist Leber- und Nierenleidenden und Podagrakranken
<lb n="18"/>zuträglich. Es wird aber auch den Gegengiften und den kostbarsten der
<lb n="19"/>Salben zugesetzt. Einige verfälschen das Amomum mit der sogen.
<lb n="20"/>Amomis, welche dem Amomum ähnlich, aber geruchlos und ohne Frucht
<lb n="21"/>ist, welche in Armenien wächst und eine Blüthe hat ähnlich der des
<lb n="22"/>Dosten. Bei der Untersuchung derartiger Dinge muss man die Bruch-
<lb n="23"/>stücke vermeiden. Wähle aber das aus, welches von einer einzigen Wurzel
<lb n="24"/>stammende tadellose Triebe hat.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-004-s002-n01" corresp="#ref-fn-book1-004-s002-n01" place="bottom"><lb n="25"/>Dieses kann nur auf den Blüthen- bezw. Fruchtstand bezogen werden; als
<lb n="26"/>Holz muss man die Blüthenzweige betrachten.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-004-s002-n02" corresp="#ref-fn-book1-004-s002-n02" place="bottom"><lb n="26"/><foreign xml:lang="grc">ὀριγανίζον</foreign>, bei Späteren <foreign xml:lang="grc">πηγανίζον</foreign>,
<lb n="27"/>der Raute ähnlich.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-004-s002-n03" corresp="#ref-fn-book1-004-s002-n03" place="bottom"><lb n="27"/>Plinius XII 48 sagt: Man sammelt das Amomum mit der
<lb n="28"/>Wurzel und jedesmal wird eine Handvoll behutsam zusammengelegt, weil es sonst
<lb n="29"/>leicht zerbricht.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book1-004-s002-n04" corresp="#ref-fn-book1-004-s002-n04" place="bottom"><lb n="29"/>Jede einzelne Frucht muss also mehrere Samen enthalten.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book1-004-s002-n05" corresp="#ref-fn-book1-004-s002-n05" place="bottom"><lb n="29"/>Auch
<lb n="30"/>beim Kardamom wird das buntfarbige, scheckige verworfen.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book1-004-s002-n06" corresp="#ref-fn-book1-004-s002-n06" place="bottom"><lb n="30"/>Tinea favosa.</note>
<note type="commentary"><lb n="31"/>Das Amomum der Alten (<foreign xml:lang="la">Amomum verum</foreign>) ist als Pflanze und Frucht nur noch
<lb n="32"/>dem Namen nach bekannt, da schon zur Zeit des Mittelalters dasselbe aus dem
<lb n="33"/>Handel verschwunden war und verschiedene Gewürze (die Früchte von <foreign xml:lang="la">Myrtus</foreign>
<lb n="34"/><foreign xml:lang="la">Pimenta</foreign> L., <foreign xml:lang="la">Sion Amomum</foreign> L., <foreign xml:lang="la">Piper Cubeba</foreign> L., <foreign xml:lang="la">Eugenia caryophyllata</foreign> Thunbg.) dafür
<lb n="35"/>substituirt wurden.
<lb n="36"/>Den Namen will man von Om, Hom, Homa, der heiligen Panacee der Perser
<lb n="37"/>herleiten, und <hi rend="spaced">Nicolaus Maronea</hi> (Comment. de Amomo, etwa 1600) hält das Wort
<lb n="38"/>für indischen Ursprungs.
<lb n="39"/>Die Beschreibung der Pflanze lässt erkennen, dass D. dieselbe wohl nie ge-
<lb n="40"/>sehen hat, da man oft nicht weiss, ob er die ganze Pflanze oder den Fruchtstand
<lb n="41"/>meint und angewandt wissen will, während Plinius geradezu sagt, dass nur der
<lb n="42"/>Fruchtstand, uva Amomi, im Gebrauch ist. Als Heimathsstätten werden Armenien,
<lb n="43"/>Medien und Pontus genannt, wahrscheinlich sind dieses nur Bezugsländer der in
<lb n="44"/>Indien heimischen Pflanze. Plinius XVI 135 bemerkt, dass das Amomum ein Ver-
<lb n="45"/>pflanzen von Indien nach Arabien nicht vertrage. <hi rend="spaced">Clusius</hi> (Exotic. I cap. 17) er-
<pb n="41" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_041.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 15.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">41</fw>
<lb n="1"/>hielt im Jahre 1601 die Früchte und Blätter einer Pflanze von <hi rend="spaced">Garet</hi> in London;
<lb n="2"/>nach der bei <hi rend="spaced">Bauhin et Cherler</hi> (lib. XV p. 194) gegebenen Abbildung und Be-
<lb n="3"/>schreibung als Amomum Quorundam odore Caryophylli sind es die Früchte von
<lb n="4"/><foreign xml:lang="la">Pimenta officinalis</foreign> Linde. An derselben Stelle gibt er die gleichfalls illustrirte Be-
<lb n="5"/>schreibung von Früchten, die er im Jahre 1605 von <hi rend="spaced">J. Pona</hi>, Apotheker in Verona
<lb n="6"/>erhalten hatte, als Amomum verum Cardamomi facie sive racemus Indicus. Die
<lb n="7"/>Samenschale ist dick und weiss, ungestreift; die Samen sind mit einem zarten Häut-
<lb n="8"/>chen (Arillus) umgeben, schwarz, länglich, doppelt so gross als die von Cardam. minus,
<lb n="9"/>glänzend, sehr hart, mit vielem Mark, sie haben eine gewisse Schärfe ohne Bitterkeit.
<lb n="10"/><hi rend="spaced">Sprengel</hi> neigt der Ansicht zu, das Amomum der Alten sei <foreign xml:lang="la">Cissus vitiginea</foreign> L.
<lb n="11"/>(Umbelliferae), ein kleiner, sich hoch windender Strauch mit zottigen, fast vier-
<lb n="12"/>kantigen Zweigen und abwechselnden, am Ende eckigen, fast drei- bis fünflappigen,
<lb n="13"/>in der Jugend beiderseits filzigen Blättern. Die Trugdolden sind graulich, drei-
<lb n="14"/>strahlig, die Blüthen röthlich. Die Früchte sind bläulichschwarze, scharf riechende
<lb n="15"/>und schmeckende erbsengrosse Beeren. Für Amomis hält er <foreign xml:lang="la">Cissus inodora</foreign> oder
<lb n="16"/>vielleicht <foreign xml:lang="la">Bryonia dioica</foreign>. Die Wahrscheinlichkeit lässt sich nicht abstreiten, dass das
<lb n="17"/>Amomum des D. eine Kardomomenart war. <hi rend="spaced">Flückiger</hi> (Pharmakogn. S. 959) hält
<lb n="18"/>für das Amomum verum geradezu die Früchte von <foreign xml:lang="la">Amomum Cardamomum</foreign>, die
<lb n="19"/><hi rend="spaced">Siam-Kardamomen</hi> mit kugeligen, gerundeten, dreikantigen, lichtgrauen,
<lb n="20"/>brüchigen Samen. Diese kamen früher als Cardamomum racemosum in ganzen
<lb n="21"/>Fruchtständen nach Europa.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.15" xml:id="ch_1_15">
<head><lb n="22"/>Cap. 15. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κόστου.</foreign> <hi rend="bold">Kostus.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="22"/>Den Vorzug verdient der ara-
<lb n="23"/>bische Kostus, der weiss und leicht ist und einen kräftigen und ange-
<lb n="24"/>nehmen Geruch hat. An zweiter Stelle kommt der indische, welcher
<lb n="25"/>dunkel ist und leicht wie Ferula. Der dritte ist der syrische, er ist schwer,
<lb n="26"/>von buxbaumähnlicher Farbe und durchdringendem Geruch. Am besten
<lb n="27"/>ist der frische, weisse, durchweg volle, dichte, harte, nicht von Würmern
<lb n="28"/>angefressene, der keinen üblen Geruch hat, beissend und brennend
<lb n="29"/>schmeckt.
<lb n="30"/>Er hat erwärmende, harntreibende, die Menstruation befördernde
<lb n="31"/>Kraft und ist bei Gebärmutterleiden heilsam in Zäpfchen, Bähungen und
<lb n="32"/>Räucherungen. Genossen hilft er den von der Otter Gebissenen, mit
<lb n="33"/>Wein und Wermuth auch gegen Krämpfe und Blähungen; mit Honigwein
<lb n="34"/>reizt er zum Liebesgenuss; mit Wasser aber treibt er den Bandwurm ab.
<lb n="35"/>Mit Oel als Salbe dient er gegen Fieberschauer vor den Anfällen, und
<lb n="36"/>gegen Lähmungen; mit Wasser oder Honig aufgestrichen vertreibt er die
<lb n="37"/>Sonnenbrandflecken. Er wird auch den Salben und Gegengiften zugesetzt.
<lb n="38"/>Einige mengen aber die stärksten Wurzeln des komagenischen Alant dar-
<lb n="39"/>unter, um ihn zu verfälschen. Die Erkennung ist aber leicht, denn der
<lb n="40"/>Alant hat weder den feurigen Geschmack noch den kräftigen durch-
<lb n="41"/>dringenden Geruch.</ab>
<note type="commentary"><lb n="42"/>D. sagt nicht, was er unter Kostus versteht, nimmt vielmehr als selbstver-
<lb n="43"/>ständlich an, dass die Wurzel gemeint sei. Theophrast (De odor. 28) bemerkt zu
<lb n="44"/>Kostus: „Denn so nennen sie die Wurzel.“ Als Heimath werden Arabien, Indien
<lb n="45"/>und Syrien genannt; richtiger sagt Plinius XII 118: „Die Wurzel des Kostus hat
<pb n="42" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_042.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">42</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>einen brennenden Geschmack und vortrefflichen Geruch, der Stengel aber ist un-
<lb n="2"/>brauchbar. Gleich beim ersten Eintritt des Flusses Indus, bei der Insel Patale (ein
<lb n="3"/>Theil von Sind zwischen den Indusmündungen) wachsen zwei Arten desselben, eine
<lb n="4"/>schwarze und eine weisse, bessere.“ Arabien und Syrien sind nur die Transport-
<lb n="5"/>länder. Nach dem Periplus war Kostus ein Ausfuhrartikel von Minnagara am unteren
<lb n="6"/>Indus (heute Tatta) und von Barygaza (Baroach oder Baroche). Die älteren arabi-
<lb n="7"/>schen Schriftsteller folgen D. und Plinius, so Avicenna, Serapion; Mesue unter-
<lb n="8"/>scheidet <foreign xml:lang="la">Costus dulcis</foreign> und -<foreign xml:lang="la">amarus</foreign>. <hi rend="spaced">Val. Cordus</hi> beschreibt nur den arabischen
<lb n="9"/>und syrischen Kostus, den indischen habe er noch nicht zu Gesicht bekommen. Er
<lb n="10"/>warnt die Apotheker, sehr vorsichtig beim Einkauf zu sein, damit sie den ächten
<lb n="11"/>erhielten.
<lb n="12"/><hi rend="spaced">Matthiolus</hi> sagt, der meiste Kostus der Officinen sei unächt, man solle ge-
<lb n="13"/>mäss der Anweisung Galen’s Ammoniacum oder Helenium dafür substituiren. Um
<lb n="14"/>die Zeit des Mittelalters scheint der ächte Kostus schon aus dem Handel ver-
<lb n="15"/>schwunden zu sein. <hi rend="spaced">Cäsalpinus</hi> (um 1550) hält den buxbaumfarbigen für
<lb n="16"/>Zedoaria, statt des ächten Kostus würde die Wurzel von Ferula verkauft. Nach
<lb n="17"/><hi rend="spaced">Brunfelsius</hi> waren Hauptersatzmittel die Wurzel von Inula Campana, nach
<lb n="18"/>Anderen die Wurzel von Mentha saracenica und Angelica Archanglica. <hi rend="spaced">Bauhin</hi>
<lb n="19"/>(lib. XIX p. 749) zeichnet und beschreibt den Kostus seiner Zeit (1550) als daumen-
<lb n="20"/>dicke, 4-5 cm lange Wurzel mit vorstehenden Höckern, ähnlich dem Ingwer,
<lb n="21"/>er ist wie dieser aussen und innen weiss, ebenso consistent und faserig, mit ange-
<lb n="22"/>nehm bitterem, hinterher scharfem Geschmack.
<lb n="23"/><hi rend="spaced">Garcia</hi> behauptet, es gebe nur eine Art Costus, den Cost oder Cast der
<lb n="24"/>Araber (indisch Keu oder Kusht’ha); er sehe aus wie Sambucus und habe eine wohl-
<lb n="25"/>riechende Blüthe. Dass die Araber einen süssen und bitteren unterscheiden, komme
<lb n="26"/>daher, dass er frisch nicht bitter und sehr weiss sei, mit dem Alter aber bitter und
<lb n="27"/>dunkel werde.
<lb n="28"/><foreign xml:lang="la">Costus speciosus</foreign> Lam. oder <foreign xml:lang="la">C. arabicus</foreign> L. (Scitamineae). <hi rend="spaced">Schöne oder</hi>
<lb n="29"/><hi rend="spaced">arabische Kostwurz</hi>. Ein ausdauernder Strauch Ostindiens. Das Rhizom ist
<lb n="30"/>wagerecht, auch über die Erde sich erhebend, aus vielen Knoten bestehend, innen
<lb n="31"/>weiss, nach unten sehr faserig. Der Stengel ist von den Blattscheiden ganz umgeben,
<lb n="32"/>nach deren Abfallen nackt, 120-180 cm hoch. Die Blätter sind sitzend, unter-
<lb n="33"/>seits blass, weich, die Deckblätter concav, die Blumenröhre einschliessend, an der
<lb n="34"/>Spitze röthlich, die Blüthen sehr gross, wohlriechend, die Krone ist fleischroth oder
<lb n="35"/>fast weisslich, die Lippe herabhängend, darauf liegt der Staubfaden. Kapsel drei-
<lb n="36"/>kantig, Samen glänzend, schwarz.
<lb n="37"/>Der seltene Arzneikörper besteht aus dünnen, zuweilen aber auch 4 cm dicken
<lb n="38"/>und 5-8 cm langen, aussen grauen, innen blasseren oder weissen Stücken, die
<lb n="39"/>auf dem Bruche strahlenförmige Zellen zeigen, welche mit einer eng durchlöcherten
<lb n="40"/>Masse erfüllt sind; der Geruch ist angenehm veilchenartig, der Geschmack sehr
<lb n="41"/>bitter und scharf.
<lb n="42"/>Unter Costus dulcis versteht man in neuerer Zeit die hie und da noch ge-
<lb n="43"/>bräuchliche <foreign xml:lang="la">Canella alba</foreign>, die Rinde von <foreign xml:lang="la">Canella alba</foreign> Murray.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.16" xml:id="ch_1_16">
<head><lb n="44"/>Cap. 16. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σχοίνου.</foreign> <hi rend="bold">Bartgras.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="44"/>Eine Art Bartgras wächst
<lb n="45"/>in Libyen, eine in Arabien, eine andere im sogen. Nabathäerlande<ref type="footnote-ref" target="#fn-book1_004-restored-015-n01" xml:id="ref-fn-book1_004-restored-015-n01">1)</ref>. Dieses
<lb n="46"/>ist das beste. An zweiter Stelle kommt das arabische, welches Einige
<lb n="47"/>das babylonische, Andere Teuchitis<ref type="footnote-ref" target="#fn-book1_004-restored-016-n02" xml:id="ref-fn-book1_004-restored-016-n02">2)</ref> nennen. Das libysche ist aber nutz-
<lb n="48"/>los. Wähle das frische, röthliche, vielblüthige, das beim Spalten purpur-</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1_004-restored-015-n01" corresp="#ref-fn-book1_004-restored-015-n01" place="bottom">Nabathäer, ein im steinigen Arabien mit der Hauptstadt Petra ansässiger Volksstamm; er leitet sich ab von Nebajot, einem Nachkommen Ismaels (Genes. 25, 13).</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1_004-restored-016-n02" corresp="#ref-fn-book1_004-restored-016-n02" place="bottom">Teuchitis übersetzt <hi rend="bold">Wittstein</hi> der Gewaffnete (τε<foreign xml:lang="grc">ῦ</foreign>χος, Rüstzeug); das Wort bedeutet aber auch ein Geschirr oder Gefäss, und es liegt die Deutung nahe, dass namentlich die Blumen, die feine Waare in Gefässen verpackt zum Versand kamen.</note>
</div>