<pb n="78" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_078.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">78</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.74" xml:id="ch_1_74">
<head><lb n="1"/>Cap. 74. <foreign xml:lang="grc">Περὶ κινναμωμίνου.</foreign> <hi rend="bold">Zimmtsalböl.</hi></head>
<ab type="translation">Das Zimmtsalböl
<lb n="2"/>wird bereitet aus dem Behenöl und dem Verdichtungsmaterial Balsam-
<lb n="3"/>holz, Kalmus, Bartgras und den Gewürzen Zimmt, Balsamsamen und dem
<lb n="4"/>Vierfachen vom Zimmt Myrrhe. Es wird auch Honig zur Mischung ge-
<lb n="5"/>geben. Gut ist es, wenn es einen nicht scharfen, sondern weichen Ge-
<lb n="6"/>ruch hat und dabei den nach Myrrhe zeigt, dick und wohlriechend ist
<lb n="7"/>und sehr bitteren Geschmack hat; denn ein solches hat die Consistenz
<lb n="8"/>nicht vom Harze, sondern von der Myrrhe. Das Harz verleiht weder
<lb n="9"/>Bitterkeit noch Wohlgeruch. Es hat eine sehr scharfe, erwärmende und
<lb n="10"/>bittere Kraft; es eröffnet also auch durch Erwärmen, zertheilt, zertrennt
<lb n="11"/>und zieht die Feuchtigkeit und die Winde an. Es verursacht aber Kopf-
<lb n="12"/>schmerzen. Gegen Gebärmutterleiden wirkt es mit dem Doppelten Oel,
<lb n="13"/>Wachs und Mark; denn so verliert es viel von seiner Schärfe und wirkt
<lb n="14"/>erweichend, anders aber verstopft und verhärtet es am stärksten von allen
<lb n="15"/>dicken Salbölen. Es wirkt auch kräftig gegen Fisteln und Fäulniss,
<lb n="16"/>ferner mit Kardamom bei Wasserhodenbrüchen, Karbunkeln und Gangrän,
<lb n="17"/>ebenso bei Frostschauern, Wechselfiebern, Zittern und als Salbe bei den
<lb n="18"/>von giftigen Thieren Gebissenen, endlich als Aufschlag mit gequetschten
<lb n="19"/>Feigen bei denen, die von Skorpionen und Spinnen gestochen sind.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.75" xml:id="ch_1_75">
<head><lb n="20"/>Cap. 75. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ναρδίνου μύρου.</foreign> <hi rend="bold">Nardensalböl.</hi></head>
<ab type="translation">Das Narden-
<lb n="21"/>salböl wird auf mannigfache Weise mit Malabothronöl und ohne dasselbe
<lb n="22"/>hergestellt. Zumeist wird dem Behen- oder dem unreifen Olivenöl Bart-
<lb n="23"/>gras zum Verdichten des Oels, zum Wohlgeruch aber Kostus, Amomum,
<lb n="24"/>Narde, Myrrhe, Balsam zugemischt. Geschätzt wird das weiche, nicht
<lb n="25"/>scharfe, welches den Geruch nach trockener Narde und Amomum hat.
<lb n="26"/>Es hat verdünnende, durchdringende, reinigende, die Feuchtigkeit (Säfte)
<lb n="27"/>verdünnende, erwärmende Kraft. Es ist flüssig, aber nicht zähe, wenn
<lb n="28"/>es nicht Harz enthält. Es wird auch eine geringe Sorte aus Oel von
<lb n="29"/>unreifen Oliven und Bartgras, Kalmus, Kostus und Narde bereitet.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.76" xml:id="ch_1_76">
<head><lb n="30"/>Cap. 76. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μαλαβαθρίνου.</foreign> <hi rend="bold">Malabathronsalböl.</hi></head>
<ab type="translation">Das
<lb n="31"/>Malabathronsalböl enthält dieselben Verdichtungssubstanzen wie die Narde<ref target="#fn-book1-012-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-012-s004-n01">1)</ref>,
<lb n="32"/>aber mehr Myrrhe. Darum ist es erwärmend, in der Kraft überein-
<lb n="33"/>stimmend mit dem Safranöl und dem Amarakinon.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-012-s004-n01" corresp="#ref-fn-book1-012-s004-n01" place="bottom"><lb n="34"/>1) Im Text <foreign xml:lang="grc">νάρδος</foreign>; richtiger ist wohl zu lesen <foreign xml:lang="grc">νάρδινον</foreign>, Nardensalbe.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="1.jasminoel" xml:id="sec_1_jasminoel">
<head><lb n="35"/>[<foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἰασμελαίου.</foreign> <hi rend="bold">Jasminöl.</hi></head>
<ab type="translation">Das sogen. Jasminöl wird bei
<lb n="36"/>den Persern aus den weissen Veilchenblüthen bereitet, indem 2 Unzen
<lb n="37"/>davon in einen italischen Xestes Sesamöl geworfen werden unter Be-
<lb n="38"/>obachtung des Auswechselns oder Ausziehens, wie es bei der Lilien-
<lb n="39"/>salbe angegeben ist. Der Gebrauch desselben bei den Gastmählern
<pb n="79" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_079.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 77.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">79</fw>
<lb n="1"/>hat bei den Persern des Wohlgeruches wegen Platz gegriffen. Es ist
<lb n="2"/>dem ganzen Körper nach dem Bade bekömmlich bei denjenigen, welche
<lb n="3"/>der Erwärmung und Erholung bedürfen. Es hat aber einen belästigenden
<lb n="4"/>Wohlgeruch, so dass Viele sich desselben nicht gern bedienen.]</ab>
<note type="commentary">
<lb n="5"/>Der ganze Absatz über das Jasminöl ist, wie <hi rend="spaced">Sprengel</hi> angibt, dem ersten
<lb n="6"/>Buche des Aëtius (<foreign xml:lang="grc">βίβλια ἰατρικὰ ἑκκαίδεκα</foreign>) entnommen.
<lb n="7"/>Sehr unwahrscheinlich ist, dass zur Darstellung die weissen Veilchenblüthen
<lb n="8"/>benutzt werden sollen; eher dürften die Blüthen vom <foreign xml:lang="la">Jasminum officinale</foreign> L., dem
<lb n="9"/>in Südasien heimischen, jetzt in Europa weit verbreiteten Strauche mit den durch-
<lb n="10"/>dringend duftenden weissen Blüthen dazu verwandt sein. Dieses zeigt auch der letzte
<lb n="11"/>Satz an.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.77" xml:id="ch_1_77">
<head><lb n="12"/>Cap. 77. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σμύρνης.</foreign> <hi rend="bold">Myrrhe.</hi></head>
<ab type="translation">Die Myrrhe ist die Thräne
<lb n="13"/>eines in Arabien wachsenden, der ägyptischen Akazie ähnlichen Baumes,
<lb n="14"/>aus dem nach der Verwundung die Thränen theils auf untergebreitete
<lb n="15"/>Matten fliessen, theils aber am Stamm erhärten. Eine Art davon wird
<lb n="16"/>die fette der Ebene<ref target="#fn-book1-012-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-012-s005-n01">1)</ref> genannt, von der durch Auspressen die Stakte ge-
<lb n="17"/>wonnen wird, eine andere die Gabirea<ref target="#fn-book1-012-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-012-s005-n02">2)</ref>, sehr fette, welche auf frucht-
<lb n="18"/>barem fettem Boden wächst, und auch viel Stakte liefert. Alle übertrifft
<lb n="19"/>die troglodytische<ref target="#fn-book1-012-s005-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-012-s005-n03">3)</ref>, so genannt von dem Lande, wo sie wächst; sie ist
<lb n="20"/>grünlichgelb, beissend und durchsichtig. Eine gewisse feine Art wird
<lb n="21"/>auch gesammelt, welche gleich auf die troglodytische folgt, etwas weich wie
<lb n="22"/>das Bdellium, von üblem Geruch ist und in sonnigen Gegenden wächst.
<lb n="23"/>Eine weitere Art wird Kaukalis<ref target="#fn-book1-012-s005-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-012-s005-n04">4)</ref> genannt, sie ist veraltet, dunkel, mager.
<lb n="24"/>Die geringste von allen heisst Ergasime<ref target="#fn-book1-012-s005-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-012-s005-n05">5)</ref>, sie ist mürbe und mager,
<lb n="25"/>scharf und gummiartig, sowohl dem Aussehen<ref target="#fn-book1-012-s005-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-012-s005-n06">6)</ref>, wie der Kraft nach. Auch
<lb n="26"/>die Aminaia<ref target="#fn-book1-012-s005-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-012-s005-n07">7)</ref> genannte wird nicht geschätzt. Es werden aus ihnen Press-
<lb n="27"/>auszüge gemacht, nämlich aus den fetten wohlriechende und fette, aus
<lb n="28"/>den trockenen aber dürre und geruchlose, sie sind kraftlos wegen des zu
<lb n="29"/>ihrer Herstellung hinzugenommenen Oels. Sie (die Myrrhe) wird verfälscht
<lb n="30"/>durch Zumischen von Gummi, welches mit einem Aufguss von Myrrhe
<lb n="31"/>benetzt ist. Wähle die frische, zerreibliche, leichte, allerseits gleichfarbige,
<lb n="32"/>die auf dem Bruche innen weisse, onyxartige, glatte Streifen zeigt, aus
<lb n="33"/>kleinen Stücken besteht, bitter, wohlriechend, scharf und erwärmend ist;
<lb n="34"/>die schwere und pechfarbige ist unbrauchbar. Sie hat erwärmende [die
<lb n="35"/>Flüsse zurückhaltende], betäubende, verklebende, austrocknende, adstrin-
<lb n="36"/>girende Kraft; sie erweicht und öffnet die verschlossene<ref target="#fn-book1-012-s005-n08" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-012-s005-n08">8)</ref> Gebärmutter,
<lb n="37"/>befördert rasch die Menstruation und den Fötus, wenn sie mit Wer-
<lb n="38"/>muth und einer Lupinenabkochung oder Rautensaft im Zäpfchen ein-
<lb n="39"/>geführt wird. Sie wird auch als Pille von Bohnengrösse genommen
<lb n="40"/>gegen chronischen Husten, Orthopnöe gegen Seiten- und Brustschmerzen,
<lb n="41"/>gegen starken Durchfall und Dysenterie und Nierenleiden, wie das
<lb n="42"/>Bdellium. Sie stellt die Frostschauer, besonders die viertägigen, wenn
<pb n="80" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_080.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">80</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>sie zwei Stunden vor dem Eintritt mit Pfeffer und Wasser bohnen-
<lb n="2"/>gross genommen wird. Die Rauheit der Luftröhre und die Heiser-
<lb n="3"/>keit der Stimme benimmt sie, wenn sie verflüssigt und unter die Zunge
<lb n="4"/>gelegt wird. Sie tödtet ferner die Würmer und wird gegen üblen Ge-
<lb n="5"/>ruch des Mundes gekaut. Gegen Erschlaffung der Achseln wird sie mit
<lb n="6"/>trockenem Alaun eingesalbt; mit Wein und Oel als Spülung macht sie
<lb n="7"/>die Zähne und das Zahnfleisch fest. Aufgestreut verklebt sie auch die
<lb n="8"/>Kopfwunden, heilt mit Schneckenfleisch eingestrichen zerschlagene Ohren
<lb n="9"/>und blossgelegte Knochen, mit Meconion, Bibergeil und Glaukion<ref target="#fn-book1-012-s005-n09" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-012-s005-n09">9)</ref> eiter-
<lb n="10"/>flüssige und entzündete Ohren. Gegen Finnen wird sie mit Kassia und
<lb n="11"/>Honig eingesalbt, Flechten vertreibt sie mit Essig, ausfallende Haare be-
<lb n="12"/>festigt sie eingestrichen mit Ladanum, Wein und Myrtenöl, chronischen
<lb n="13"/>Katarrh lindert sie als Salbe in die Nasenflügel eingestrichen, Geschwüre in
<lb n="14"/>den Augen füllt sie aus, vertreibt die weissen Flecken und die Verdunke-
<lb n="15"/>lungen der Pupille und glättet die Rauheiten. Es wird aus ihr auch wie
<lb n="16"/>aus dem Weihrauch ein Russ gemacht, wie wir zeigen werden, welcher
<lb n="17"/>dieselben Wirkungen hat.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-012-s005-n01" corresp="#ref-fn-book1-012-s005-n01" place="bottom"><lb n="18"/>1) <foreign xml:lang="grc">πεδιάσιος</foreign>, <foreign xml:lang="la">campestris</foreign>, die in der Ebene wächst, Theophrast unterscheidet
<lb n="19"/>davon die Gebirgsmyrrhe.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-012-s005-n02" corresp="#ref-fn-book1-012-s005-n02" place="bottom">2) Gabirea leitet <hi rend="spaced">Sprengel</hi> aus dem Arabischen ab,
<lb n="20"/>wo es sehr mächtig bedeutet, also die an Myrrhen reichste Gegend sein soll.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-012-s005-n03" corresp="#ref-fn-book1-012-s005-n03" place="bottom">3) Tro-
<lb n="21"/>glodyten, Höhlenbewohner an der Küste von Nubien und Habesch, der Myrrhen- und
<lb n="22"/>Weihrauchgegend.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book1-012-s005-n04" corresp="#ref-fn-book1-012-s005-n04" place="bottom">4) Kaukalis, eine geringe Sorte, D. nennt sie überreif, <foreign xml:lang="grc">ὑπέρωρος</foreign>,
<lb n="23"/>d. h. sie hat nicht mehr die guten Eigenschaften der frischen und jüngeren Myrrhe.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book1-012-s005-n05" corresp="#ref-fn-book1-012-s005-n05" place="bottom">
<lb n="24"/>5) Ergasime, <foreign xml:lang="grc">ἐργασίμη</foreign>, eine verarbeitete, also verfälschte Sorte.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book1-012-s005-n06" corresp="#ref-fn-book1-012-s005-n06" place="bottom">6) Cod. N. und C.
<lb n="25"/>haben <foreign xml:lang="grc">ὀσμῇ</foreign>, dem Geruch nach, statt <foreign xml:lang="grc">ὄψει</foreign>.</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book1-012-s005-n07" corresp="#ref-fn-book1-012-s005-n07" place="bottom">7) Andere Schriftsteller haben Minaea, es
<lb n="26"/>ist die Gegend von Mekka. Plinius XII 68 sortirt die Myrrhe anders: Allen voran
<lb n="27"/>steht die Stakte oder Tropfenmyrrhe, welche aus dem wilden Baume von selbst aus-
<lb n="28"/>fliesst; die beste aus den wilden Bäumen ist dann die troglodytische, dann kommt
<lb n="29"/>die Minaea, dann die Collatitia, die zusammengetragene, in dickeren Stücken, die
<lb n="30"/>fünfte ist die sambracenische, so genannt von der in der Nähe der Sabäer gelegenen
<lb n="31"/>Stadt, die sechste die dusaritische. Eine weisse Art wird nur an einem einzigen
<lb n="32"/>Orte gewonnen und nach Messalum (Mosylon) gebracht.</note>
<note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book1-012-s005-n08" corresp="#ref-fn-book1-012-s005-n08" place="bottom">8) <foreign xml:lang="grc">μεμυκυῖαν</foreign>, eigentlich
<lb n="33"/>brüllende, dröhnende, dumpfes Geräusch machende.</note>
<note type="footnote" n="9" xml:id="fn-book1-012-s005-n09" corresp="#ref-fn-book1-012-s005-n09" place="bottom">9) Glaukion ist der Saft einer
<lb n="34"/>Pflanze Syriens, man hält dafür <foreign xml:lang="la">Glaucium luteum</foreign> Scop., den gelben Hornklee. Vgl.
<lb n="35"/>auch III 90.</note>
<note type="commentary">
<lb n="36"/>Die Myrrhe ist das Gummiharz von <foreign xml:lang="la">Balsamea Myrrha</foreign> Engl., <foreign xml:lang="la">Balsamodendron</foreign>
<lb n="37"/><foreign xml:lang="la">Myrrha</foreign> Nees v. Es. (Burseraceae), einem dornigen kleinen Baume oder Strauche in
<lb n="38"/>dem arabischen und afrikanischen Küstengebiete des rothen Meeres. Den Namen
<lb n="39"/>hat sie von dem arabischen mur, bitter. Nach dem Periplus wurde die Droge von
<lb n="40"/>Aualites, einem Landungsplatze der Homeriten, nach den Hafenorten Ocelis und
<lb n="41"/>Muza (heute Ghela und Mauschid) gebracht, etwas kam auch von Mosylon; eine
<lb n="42"/>feine Waare kam aus Muza, von hier auch die Stakte.
<lb n="43"/>Die Myrrhe fliesst theils freiwillig aus (<foreign xml:lang="la">Myrrha stillaticia</foreign>), und diese wurde
<lb n="44"/>stets als die beste angesehen, theils nach Einschnitten in die Rinde, erhärtet aber
<lb n="45"/>sehr bald an der Luft.
<lb n="46"/>Die Myrrhe enthält 40—67% Gummi, 2,0—6,5% ätherisches Oel (Myrrhol)
<lb n="47"/>und 28—35% Harz, sie ist also theils in Wasser, theils in Alkohol löslich.
<pb n="81" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_081.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 79.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">81</fw>
<lb n="1"/>Wie sehr die Myrrhe im tiefsten Alterthum geschätzt wurde sowohl als Arznei-
<lb n="2"/>mittel wie auch als Gewürz, geht aus den altägyptischen Tempelrecepten, wo sie
<lb n="3"/>anti šu, trockene Myrrhe genannt wird, und aus vielen Stellen der Bibel hervor:
<lb n="4"/>II. Mos. 31, 23 soll von der „ersten und ausgesuchten Myrrhe“ zu Salböl genommen
<lb n="5"/>werden, Hohel. 5, 5 heisst es: „Meine Hände träufelten von Myrrhe (<foreign xml:lang="he">מֹר עֹבֵר</foreign>) und
<lb n="6"/>meine Finger bedeckte feinste Myrrhe,“ was auf die Tropfenmyrrhe zu deuten ist.
<lb n="7"/>Heute ist die Verwendung der Myrrhe eine sehr beschränkte.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.78" xml:id="ch_1_78">
<head><lb n="8"/>Cap. 78. <foreign xml:lang="grc">Περὶ βοιωτικῆς σμύρνης.</foreign> <hi rend="bold">Böotische Myrrhe.</hi></head>
<ab type="translation">Die
<lb n="9"/>böotische Myrrhe ist die von einem gewissen in Böotien wachsenden
<lb n="10"/>Baume abgeschnittene Wurzel. Wähle die, welche der Myrrhe an Wohl-
<lb n="11"/>geruch ähnlich ist. Sie hat erwärmende, erweichende, lösende Kraft.
<lb n="12"/>Mit Vortheil wird sie auch den Räucherungen zugemischt.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="13"/>D. redet von der Wurzel als der myrrhenähnlichen Substanz, während Theophrast
<lb n="14"/>(Hist. plant. VII 6, 3) beim Hyposelinon sagt: „Es wird aus der Wurzel eine Thräne
<lb n="15"/>erzeugt ähnlich der Myrrhe.“ Wenn wir Theophrast folgen, so wäre die Pflanze
<lb n="16"/><foreign xml:lang="la">Smyrnium Olusatrum</foreign> L., <hi rend="spaced">Pferdseppich.</hi> Beim Hipposelinon aber erwähnt D. die
<lb n="17"/>in der Wurzel enthaltende Myrrhe nicht, er sagt nur, die Wurzel sei wohlriechend,
<lb n="18"/>weiss, wohlschmeckend, nicht sehr dick und werde roh und gekocht gegessen.
<lb n="19"/><hi rend="spaced">Valerius Cordus</hi>, welcher behauptet, diese Myrrhe müsse auf jeden Fall
<lb n="20"/>ein Secretionsproduct sein, will diese Stelle nach dem Texte des Serapion ändern:
<lb n="21"/>Aber die Myrrhe, welche aus dem Lande stammt, das Laptoteno (Böotien) heisst,
<lb n="22"/>wird aus der Wurzel eines Baumes geschnitten, der in jenen Ländern wächst (vgl.
<lb n="23"/>Bauhin et Cherler lib. IX p. 314).</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.79" xml:id="ch_1_79">
<head><lb n="24"/>Cap. 79. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Στύραχος.</foreign> <hi rend="bold">Styrax.</hi></head>
<ab type="translation">Der Styrax ist die Thräne
<lb n="25"/>eines gewissen, der Quitte ähnlichen Baumes. Den Vorzug verdient der
<lb n="26"/>gelbe und fette, harzähnliche, welcher weissliche Körnchen enthält, mög-
<lb n="27"/>lichst lange den Wohlgeruch behält und beim Kneten eine eigene honig-
<lb n="28"/>ähnliche Feuchtigkeit abgibt. Ein solcher ist der gabalitische, pisidische
<lb n="29"/>und kilikische. Schlecht ist der schwarze, zerreibliche und kleienartige.
<lb n="30"/>Es findet sich aber auch eine Thräne, ähnlich dem Gummi, durchscheinend,
<lb n="31"/>myrrhenartig; diese bildet sich aber wenig. Sie verfälschen ihn durch
<lb n="32"/>Vermischen mit dem Holzmehl des Baumes, welches von Würmern auf-
<lb n="33"/>gebohrt wird, mit Honig und dem Bodensatze des Schwertlilienöls und
<lb n="34"/>anderen Substanzen. Einige parfümiren Wachs und Talg, kneten es in
<lb n="35"/>der brennenden Sonnenhitze unter den Styrax und drücken es durch einen
<lb n="36"/>weitlochigen Durchschlag in kaltes Wasser, indem sie so gleichsam
<lb n="37"/>Würmchen bilden, und verkaufen es als sogen. Wurmstyrax. Die Un-
<lb n="38"/>kundigen lassen einen solchen als ächt gelten, indem sie nicht auf die
<lb n="39"/>Stärke des Geruches ihr Augenmerk richten, denn der unverfälschte ist
<lb n="40"/>sehr scharf. Er hat erwärmende, erweichende, verdauende Kraft, ist
<lb n="41"/>wirksam gegen Husten, Katarrh, Erkältung, Heiserkeit und Verlust der
<lb n="42"/>Stimme, ist ferner ein gutes Mittel gegen die Verstopfungen und Ver-
<lb n="43"/>härtungen in der Gebärmutter und befördert, innerlich genommen und in
<pb n="82" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_082.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">82</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Zäpfchen, die Menstruation, erweicht auch, eine Kleinigkeit mit Ter-
<lb n="2"/>pentinharz genommen, sanft den Leib. Mit Nutzen wird er auch den
<lb n="3"/>vertheilenden Umschlägen und den stärkenden Salben zugemischt. Er
<lb n="4"/>wird aber auch angezündet, gedörrt, verbrannt und zu Russ gemacht,
<lb n="5"/>wie der Weihrauch. Sein Russ eignet sich zu Allem dem, wozu der des
<lb n="6"/>Weihrauchs angezeigt ist. Das aus ihm in Syrien bereitete Styraxsalböl
<lb n="7"/>erwärmt und erweicht kräftig, jedoch verursacht es Kopfschmerzen,
<lb n="8"/>Schwere (der Glieder) und Todtenschlaf.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="9"/>Der Styrax des D. ist das Harz von <foreign xml:lang="la">Styrax officin.</foreign> L. (Styraceae). Es ist ein
<lb n="10"/>kleiner Baum oder Strauch Syriens, Italiens und Griechenlands mit rundlichen, unter-
<lb n="11"/>seits weissfilzigen Blättern, welche sowohl von D. wie auch von Plinius mit denen
<lb n="12"/>des Quittenbaumes verglichen werden; noch heute heisst er in Griechenland <foreign xml:lang="grc">ἄγρια</foreign>
<lb n="13"/><foreign xml:lang="grc">κυδωνιά</foreign>, wilde Quitte. Der Strauch liefert jetzt kein Harz mehr, doch berichtet
<lb n="14"/><hi rend="spaced">Hanbury</hi> (Science Papers S. 8), dass er an einem in Mortola an der Riviera ge-
<lb n="15"/>zogenen Bäumchen die wohlriechenden Harzklümpchen gesehen habe. Gabale ist
<lb n="16"/>eine Stadt in Syrien (Dsjebail), Pisidien eine Landschaft im südlichen Kleinasien.
<lb n="17"/>Der kleienartige und nach Plinius XII 125 mit Schimmel überzogene Styrax
<lb n="18"/>ist wohl unser Styrax Calamita, der mit dem Styrax officinalis aber nichts ge-
<lb n="19"/>mein hat, sondern ein Gemengsel von Styrax liquidus mit Sägemehl ist; denn nach
<lb n="20"/><hi rend="spaced">Flückiger’s</hi> Ausführungen (Pharmakogn. S. 133 ff.) ist es wahrscheinlich, dass
<lb n="21"/>auch flüssiger Styrax (von <foreign xml:lang="la">Liquidambar oriental.</foreign> Mill.) schon in früher Zeit ge-
<lb n="22"/>wonnen ist.
<lb n="23"/><hi rend="spaced">Fraas</hi> fand den Strauch wild am attischen Kephissos und am westlichen
<lb n="24"/>Pentele, wo er mit Platanengebüsch, Vitex agnus und Brombeeren gemischt vorkommt,
<lb n="25"/>aber auch mit unverkennbaren Anzeichen ehemaliger Anpflanzung am Parnes bei
<lb n="26"/>etwa 250 m Höhe und im Peloponnes, aber ohne Harzabsonderung; dieselbe soll erst
<lb n="27"/>auf Kypern stattfinden. <hi rend="spaced">Pena</hi> und <hi rend="spaced">Lobel</hi> (Adversaria stirpium nova, 1570) be-
<lb n="28"/>richten, dass der Baum auch in Frankreich vorkomme und zwar häufig bei der Stadt
<lb n="29"/>Fréjus (Forum Julii) im Arrondissement Narbonne.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.80" xml:id="ch_1_80">
<head><lb n="30"/>Cap. 80. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Βδελλίου.</foreign> <hi rend="bold">Bdellion.</hi></head>
<ab type="translation">Das Bdellion — Einige
<lb n="31"/>nennen es Madelkon, Andere Bolchon — ist die Thräne eines arabischen
<lb n="32"/>Baumes; gut davon ist dasjenige, welches bitteren Geschmack hat, durch-
<lb n="33"/>scheinend, dem Stierleim ähnlich, tief nach innen fett ist, leicht weich
<lb n="34"/>wird, frei von Holz und Unreinigkeiten, in der Räucherung onyxähnlich
<lb n="35"/>wohlriechend ist. Es gibt aber auch ein zweites, unreines und schwarzes,
<lb n="36"/>in festen Klumpen, getrockneter Feigenmasse ähnlich, welches aus Indien
<lb n="37"/>gebracht wird. Von Petra kommt auch ein trockenes, harzähnliches,
<lb n="38"/>etwas schwärzliches, das an Kraft geringer ist. Verfälscht wird es durch
<lb n="39"/>Zumischung von Gummi; aber ein solches hat nicht annähernd den bitteren
<lb n="40"/>Geschmack und ist beim Anzünden nicht so wohlriechend. Es hat er-
<lb n="41"/>wärmende, erweichende Kraft, kann mit nüchternem Speichel<ref type="footnote-ref" target="#fn-book1_012-restored-017-n01" xml:id="ref-fn-book1_012-restored-017-n01">1)</ref> ange-
<lb n="42"/>rührt Verhärtungen, Kropfbildungen und Wasserhodenbrüche vertheilen,
<lb n="43"/>in Zäpfchen und als Räucherung öffnet es auch die Gebärmutter; es zieht
<lb n="44"/>den Fötus und alle Feuchtigkeit heraus.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1_012-restored-017-n01" corresp="#ref-fn-book1_012-restored-017-n01" place="bottom">Der nüchterne, d. h. der im nüchternen Zustande abgesonderte Speichel war im Alterthum ein geschätztes Arzneimittel (vgl. Tacit. hist. IV 8; Galen, De simpl. facult. IX p. 185). Plinius, welcher denselben bei mancherlei Gebrechen für wirksam hält (XXVIII 35), empfiehlt besonders den nüchternen Speichel der Frau bei Augenentzündungen (I. c. 76). Auch heute nimmt er in der Volksmedicin eine wichtige Stelle ein; die Natur scheint uns selbst darauf hinzuweisen, sehen wir doch die Thiere, besonders Hunde, Geschwüre und Wunden durch Belecken zur Heilung zu bringen. Seine chemische Zusammensetzung ist: Schleim, Eiweiss, Chlornatrium, Natriumphosphat, Ammoniak, Kalk und Spuren von Cyan.</note>
</div>