<pb n="108" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_108.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">108</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/>Theophrast (Hist. pl. III 18, 2. 3) hat zwei Arten, darunter einen immer-
<lb n="2"/>grünen (<hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Rh. oleoides</foreign></hi>). Plinius XXIV 124 nennt den Rhamnus eine Art Rubus, deren
<lb n="3"/>Wurzel ein Lycium liefert (<hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Paliurus australis</foreign></hi>).
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.120" xml:id="ch_1_120">
<head>
<lb n="4"/>Cap. 120. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀλίμου.</foreign> <hi rend="bold">Melde.</hi>
</head>
<ab type="translation">Die Melde [Einige nennen sie
<lb n="5"/>Erymon<ref target="#fn-book1-018-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-018-s002-n01">1)</ref>, auch Brettanika, Rhabdion<ref target="#fn-book1-018-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-018-s002-n02">2)</ref> oder Basileion<ref target="#fn-book1-018-s002-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-018-s002-n03">3)</ref>, die Propheten
<lb n="6"/>Basis oder Sapsis Mercurii<ref target="#fn-book1-018-s002-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-018-s002-n04">4)</ref>, Andere Diadem des Osiris oder Sonnenkrone,
<lb n="7"/>Einige auch den heiligen Stengel<ref target="#fn-book1-018-s002-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-018-s002-n05">5)</ref>, Pythagoras Anthenoros, die Aegypter
<lb n="8"/>Asontiri, Asphe, Aselloëre, auch Asariphe, die Römer Albucium, auch
<lb n="9"/>Ampullacia<ref target="#fn-book1-018-s002-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-018-s002-n06">6)</ref>] ist ein zu Einfriedigungen dienender Strauch, ähnlich dem
<lb n="10"/>Wegdorn, weisslich, ohne Dornen. Die Blätter sind denen des Oelbaumes
<lb n="11"/>ähnlich, jedoch breiter und weicher. Er wächst an Meeresgestaden und
<lb n="12"/>in Hecken. Seine Blätter dienen zu Gemüse, indem sie zur Speise gekocht
<lb n="13"/>werden. Von der Wurzel 1 Drachme mit Honigwasser getrunken lindert
<lb n="14"/>Krämpfe, innere Zerreissungen und Leibschneiden und befördert die
<lb n="15"/>Milchabsonderung.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-018-s002-n01" corresp="#ref-fn-book1-018-s002-n01" place="bottom">
<lb n="16"/>1) Bedeutet Schutzwehr als Heckenpflanze.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-018-s002-n02" corresp="#ref-fn-book1-018-s002-n02" place="bottom">2) Wörtlich das Rüthchen.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-018-s002-n03" corresp="#ref-fn-book1-018-s002-n03" place="bottom">3) Der
<lb n="17"/>königliche Strauch.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book1-018-s002-n04" corresp="#ref-fn-book1-018-s002-n04" place="bottom">4) Fuss des Merkur.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book1-018-s002-n05" corresp="#ref-fn-book1-018-s002-n05" place="bottom">5) Auf Asphodelus bezogen, welcher auch
<lb n="18"/>Albucium hiess und hoch geschätzt wurde als Gegenmittel gegen Gifte.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book1-018-s002-n06" corresp="#ref-fn-book1-018-s002-n06" place="bottom">6) Wird
<lb n="19"/>auch Ampeleuke (<foreign xml:lang="grc">ἀμπελὸς λευκή</foreign>), <foreign xml:lang="la">Vitis alba</foreign>, gelesen und auf die weisse traubenförmige
<lb n="20"/>Blüthe bezogen.</note>
<note type="commentary">
<lb n="21"/>Der Name <foreign xml:lang="grc">Ἄλιμος</foreign>, Halimos, von <foreign xml:lang="grc">ἅλς</foreign>, das Meer, geht auf den Standort.
<lb n="22"/>Theophrast (Hist. pl. IV 16, 5) rechnet die Melde zu den Pflanzen, welche im
<lb n="23"/>Kampf ums Dasein andern die Nahrung nehmen und sie zu Grunde gehen lassen,
<lb n="24"/>dieses ist bei der Melde dem Cytissus gegenüber der Fall. Plinius XVII 239 erzählt
<lb n="25"/>dasselbe, weist auf die Verwechselung mit Albucus (Asphodelus) hin und führt XXII 73
<lb n="26"/>zwei Arten an, eine zahme und eine wilde, zu der Krateuas eine dritte mit längeren,
<lb n="27"/>rauheren Blättern von cypressenartigem Geruch gefügt habe.
<lb n="28"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Atriplex Halimus</foreign></hi> L. (Chenopodiaceae), <hi rend="spaced">Meldenstrauch</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.121" xml:id="ch_1_121">
<head>
<lb n="29"/>Cap. 121. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Παλιούρου.</foreign> <hi rend="bold">Paliuros.</hi>
</head>
<ab type="translation">Der Paliuros ist ein be-
<lb n="30"/>bekannter Strauch, dornig, fest, dessen Same fettig und leinsamenähnlich
<lb n="31"/>sich darstellt. Getrunken hilft er gegen Husten, zertrümmert die Blasen-
<lb n="32"/>steine und ist wirksam gegen Schlangenbisse. Die Blätter und die Wurzel
<lb n="33"/>sind zusammenziehend, die Abkochung davon als Trank stellt den Bauch-
<lb n="34"/>fluss, treibt den Urin und erweist sich heilsam gegen todbringende Gifte
<lb n="35"/>und den Biss giftiger Thiere. Die fein gestossene Wurzel zertheilt auch
<lb n="36"/>alle frischen Geschwülste und Oedeme.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="37"/>Diese Pflanze wird für <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Zizyphus vulgaris</foreign></hi> L. (Rhamneae), <hi rend="spaced">Judendorn</hi>, ge-
<lb n="38"/>halten, oder, wie auch Fraas meint, D. hat den Paliuros zweimal, hier ausführ-
<lb n="39"/>licher behandelt.
<lb n="40"/>Theophrast (Hist. pl. III 18, 3) sagt, Paliuros trage eine schotenartige (<foreign xml:lang="grc">ἐν λοβῷ</foreign>)
<lb n="41"/>Frucht mit drei bis vier Samen, welche dem Leinsamen an zäher Schleimigkeit
<lb n="42"/>(<foreign xml:lang="grc">γλισχροότης</foreign>) und Fettigkeit gleichen, die Blätter seien an der Spitze und an den
<lb n="43"/>Seiten stachelig — dies geht offenbar auf <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Paliurus australis</foreign></hi>. Dagegen sagt er
<pb n="109" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_109.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 123.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">109</fw>
<lb n="1"/>(IV 3, 3), der Paliuros in Libyen habe mehr die Form des Strauches, die Blätter
<lb n="2"/>seien denen des hiesigen (<foreign xml:lang="grc">τῷ ἐνταῦθα</foreign>) ähnlich — Fraas fand ihn in Griechenland
<lb n="3"/>wild oder verwildert —, die Frucht sei nicht breit, sondern rund und roth, so gross
<lb n="4"/>wie die der Ceder, sie enthalte einen süssen Kern.
<lb n="5"/>Uebereinstimmend hiermit sind die Angaben des Plinius XXIV 115; bei den
<lb n="6"/>Afrikanern heisse der Same Zura. Die medicinische Anwendung ist fast wörtlich
<lb n="7"/>dieselbe wie bei D.
<lb n="8"/>Bei den spätmittelalterlichen Schriftstellern <hi rend="spaced">Matthiolus</hi>, <hi rend="spaced">Ruellius</hi>,
<lb n="9"/><hi rend="spaced">Bellonius</hi> u. a. ist es zweifelsohne <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Paliurus africana</foreign></hi> (vgl. Bauhin et Cherler
<lb n="10"/>lib. VI p. 37.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.122" xml:id="ch_1_122">
<head>
<lb n="11"/>Cap. 122. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ὀξυακάνθης.</foreign> <hi rend="bold">Oxyakantha.</hi>
</head>
<ab type="translation">Der Feuerdorn —
<lb n="12"/>Einige nennen ihn Pyrina, Andere Pyrakantha<ref target="#fn-book1-018-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-018-s004-n01">1)</ref> — ist ein Baum ähnlich
<lb n="13"/>der wilden Birne, aber kleiner und sehr dornig. Er trägt eine Frucht,
<lb n="14"/>welche der der Myrte ähnelt, voll, roth, leicht zerbrechlich ist, innen
<lb n="15"/>mit einem harten Kern, und hat eine vielgetheilte, tiefgehende Wurzel.
<lb n="16"/>Seine Frucht, getrunken oder gegessen, stellt den Durchfall und den Fluss
<lb n="17"/>der Frauen. Die fein gestossene Wurzel als Umschlag zieht Splitter und
<lb n="18"/>Dornen aus. Man sagt auch, die Wurzel könne Frühgeburt bewirken,
<lb n="19"/>wenn der Bauch dreimal damit geschlagen oder eingerieben werde.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-018-s004-n01" corresp="#ref-fn-book1-018-s004-n01" place="bottom">
<lb n="20"/>1) Von <foreign xml:lang="grc">πῦρ</foreign>, Feuer und <foreign xml:lang="grc">ἀκάνθη</foreign>, Dorn.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="21"/>Bei Theophrast (Hist. pl. I 9, 3; III 3, 3) gehört der Strauch zu den immer-
<lb n="22"/>grünen Gewächsen, <foreign xml:lang="grc">Ὀξυάκανθος ἀείφυλλος</foreign>. Plinius XXIV 70 sagt nur kurz, die
<lb n="23"/>Beeren von Pyracantha würden als Trank gegen Schlangenbisse verordnet.
<lb n="24"/>Einige Autoren, darunter <hi rend="spaced">Sprengel</hi> (Gesch. d. Bot. S. 150) und <hi rend="spaced">Lenz</hi> (S. 691)
<lb n="25"/>halten die Oxyakantha für <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Crataegus Pyracantha</foreign></hi> Pers. oder <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Mespilus Pyracantha</foreign></hi> L.
<lb n="26"/>(Rosaceae-Pomoideae), <hi rend="spaced">Feuerdorn</hi>, der in Südeuropa und dem Orient heimisch ist
<lb n="27"/>und noch heute in Italien Piracanto genannt wird. Es ist ein sehr ästiger, oft baum-
<lb n="28"/>artiger Strauch mit glatter braunrother, im Alter mehr schwärzlicher Rinde und
<lb n="29"/>steifen Dornen. Die Blätter sind kurz gestielt, oval-lanzettlich, gekerbt, kurz zu-
<lb n="30"/>gespitzt, kahl, lederartig, immergrün und glänzend, auf der Unterseite blasser. Die
<lb n="31"/>zahlreichen Trugdolden der Blüthe sind ausgebreitet, weiss. Die erbsengrossen Früchte
<lb n="32"/>sind feuerroth und enthalten bis zu fünf Nüsschen.
<lb n="33"/><hi rend="spaced">Fraas</hi> dagegen sieht denselben für <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Crataegus Oxyacantha</foreign></hi> L., <hi rend="spaced">Hagedorn</hi> oder
<lb n="34"/><hi rend="spaced">Gemeinen Weissdorn</hi> an; er beruft sich dabei auf <foreign xml:lang="grc">Ὀξυάκανθος</foreign> des Theophrast
<lb n="35"/>(Hist. pl. III 4, 2). Ebenso sagt er: „Uebrigens sind die fünf Steinkörnchen ziemlich
<lb n="36"/>zu einem verwachsen“; Crataegus Oxyacantha hat aber überhaupt nur einen, höch-
<lb n="37"/>stens bis drei Samenkerne.
<lb n="38"/>Von den spätmittelalterlichen Schriftstellern, welche gleichfalls in ihren An-
<lb n="39"/>sichten auseinander gehen, geben Val. Cordus und nach ihm Bauhin Oxyakantha
<lb n="40"/>für den deutschen Weissdorn aus (vgl. Bauhin et Cherler lib. VI p. 49).
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.123" xml:id="ch_1_123">
<head>
<lb n="41"/>Cap. 123. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κυνοσβάτου.</foreign> <hi rend="bold">Kynosbatos.</hi>
</head>
<ab type="translation">Die Hundsrose —
<lb n="42"/>Einige nennen sie auch Oxyakantha — ist ein Strauch, viel grösser als
<lb n="43"/>die Brombeere, baumartig. Sie hat viel breitere Blätter als die Myrte,
<lb n="44"/>um die Zweige herum kräftige Dornen, eine weisse Blüthe, eine dem
<lb n="45"/>Olivenkern ähnliche Frucht, welche bei der Reife roth, deren Inneres
<pb n="110" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_110.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">110</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>wollig ist. Die trockene Frucht, ohne das wollige Innere, denn dieses
<lb n="2"/>ist der Luftröhre schädlich, in Wein gekocht und getrunken, stellt den
<lb n="3"/>Bauchfluss.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="4"/>Theophrast (Hist. pl. III 18, 4) beschreibt kurz die Pflanze in gleichem Sinne
<lb n="5"/>als einen baumartigen Strauch; IX 8, 5 spricht er von dem Humbug der Pharmako-
<lb n="6"/>polen beim Ausgraben der Wurzeln und Einsammeln der Kräuter und sagt, die
<lb n="7"/>Früchte der Hundsrose müssten mit abgewandtem Gesichte gepflückt werden, damit
<lb n="8"/>den Augen keine Gefahr drohe. Sehr natürlich, damit beim Abpflücken die feinen
<lb n="9"/>Wollhaare nicht in die Augen fliegen. Plinius XXIV 121 beschreibt gleichfalls die
<lb n="10"/>Pflanze, er sagt: <foreign xml:lang="la">Folium habet vestigio hominis simile</foreign>, das Blatt hat die Form der
<lb n="11"/>menschlichen Fusssohle. Hier hat ihm offenbar flüchtiges Lesen oder Hören einen
<lb n="12"/>Streich gespielt. Die griechischen Schriftsteller, auch Theophrast sagen: <foreign xml:lang="grc">τὸ δὲ φύλλον</foreign>
<lb n="13"/><foreign xml:lang="grc">ἀγνῶδες</foreign>, das Blatt ist dem von Agnus (<hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Vitex agnus castus</foreign></hi>) gleich. Plinius übersetzt
<lb n="14"/>dafür <foreign xml:lang="grc">ἰχνῶδες</foreign> (von <foreign xml:lang="grc">ἴχνος</foreign>, die Fusssohle und <foreign xml:lang="grc">εἶδος</foreign> gleich). Weiter sagt er, die Frucht
<lb n="15"/>sei schwarz, in den Kernen finde sich ein Nerv, daher ihr Name Neuropastus.
<lb n="16"/>D. beschreibt den Strauch nur erkennbar als <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Rosa sempervirens</foreign></hi> L., <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">R. canina</foreign></hi> L.
<lb n="17"/>(Rosaceae-Rosoideae), <hi rend="spaced">Immergrüne Rose</hi>.
<lb n="18"/>Früher waren die Rinde, Blüthenblätter, die Früchte (Hagebutten) und die
<lb n="19"/>Fungi oder Spongiae Cynosbati, Rosenschwämme, welche als schwammige, mit
<lb n="20"/>grünen und rothen verworrenen Haaren besetzte, durch den Stich von <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Cynips Rosae</foreign></hi> L.
<lb n="21"/>bewirkte Auswüchse an den Zweigen sich finden, officinell.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.124" xml:id="ch_1_124">
<head>
<lb n="22"/>Cap. 124. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κύπρου.</foreign> <hi rend="bold">Lawsonia.</hi>
</head>
<ab type="translation">Der Kypros ist ein Baum,
<lb n="23"/>welcher um die Zweige Blätter hat wie der Oelbaum, aber breiter, weicher
<lb n="24"/>und grüner, weisse, traubenförmige, wohlriechende Blüthen, einen schwarzen
<lb n="25"/>Samen, ähnlich dem des Hollunders, der beste wächst in Askalon<ref target="#fn-book1-018-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-018-s006-n01">1)</ref> und
<lb n="26"/>Kanope<ref target="#fn-book1-018-s006-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-018-s006-n02">2)</ref>. Die Blätter haben zusammenziehende Kraft, daher heilen sie
<lb n="27"/>gekaut Mundausschlag (Soor), als Umschlag helfen sie sowohl bei son-
<lb n="28"/>stigen feurigen Geschwülsten als auch bei Karbunkeln. Die Abkochung
<lb n="29"/>derselben ist eine Bähung bei Verbrennungen mit Feuer. Die fein ge-
<lb n="30"/>stossenen Blätter mit Seifenkrautsaft gekocht und eingerieben färben die
<lb n="31"/>Haare gelb. Die Blüthe, mit Essig fein gerieben und auf die Stirn ge-
<lb n="32"/>legt, lindert Kopfschmerzen. Die aus derselben bereitete Kyprossalbe
<lb n="33"/>ist erwärmend und die Sehnen erweichend, wohlriechend, ein Zusatz zu
<lb n="34"/>erhitzenden Mischungen.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-018-s006-n01" corresp="#ref-fn-book1-018-s006-n01" place="bottom">
<lb n="35"/>1) Stadt in Palästina, jetzt Askalan.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-018-s006-n02" corresp="#ref-fn-book1-018-s006-n02" place="bottom">2) Stadt in Unteräypten an der west-
<lb n="36"/>lichen Nilmündung.</note>
<note type="commentary">
<lb n="37"/>D. vergleicht die Frucht (er sagt allerdings <foreign xml:lang="grc">σπέρμα</foreign>) mit der des Hollunders,
<lb n="38"/>diese ist aber eine Beere, während Lawsonia eine runde Kapselfrucht hat, beide sind
<lb n="39"/>aber mehrsamig. Plinius XII 51 u. 109 weicht von D. insofern ab, als er die Frucht
<lb n="40"/>der des Korianders ähnlich und weiss angibt.
<lb n="41"/>Die Blätter liefern die bei den Orientalen allgemein gebräuchliche <hi rend="spaced">Henna</hi> zum
<lb n="42"/>Färben der Finger- und Fussnägel. Die Pflanze ist nach den Kreuzzügen in Italien
<lb n="43"/>angepflanzt, wie sich aus der Verordnung Friedrichs II. vom Jahre 1239 ergibt.
<lb n="44"/>Früher wurde die Wurzel als Radix Alcannae verae oder Radix Cypri gebraucht.
<lb n="45"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Lawsonia alba</foreign></hi> L. (Lythraceae), <hi rend="spaced">Weisse Lawsonie</hi>, <hi rend="spaced">Hennastrauch</hi>. Ein
<lb n="46"/>4—6 m hoher buschiger Strauch vom Aussehen des gemeinen Ligusters, oft baum-
<pb n="111" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_111.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 126.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">111</fw>
<lb n="1"/>artig bis 9 m Höhe, er findet sich vom nördlichen Afrika an durch den ganzen
<lb n="2"/>Orient. Der wirksame Bestandtheil der Wurzel ist nach Hartwich (Die neuen
<lb n="3"/>Arzneidrog. aus d. Pflanzenr. S. 193) ein Gerbstoff von glukosidischem Charakter.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.125" xml:id="ch_1_125">
<head>
<lb n="4"/>Cap. 125. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Φιλλυρέας.</foreign> <hi rend="bold">Phillyrea.</hi>
</head>
<ab type="translation">Die Phillyrea ist ein
<lb n="5"/>Baum, an Grösse dem Kypros gleich, die Blätter sind denen des Oel-
<lb n="6"/>baumes ähnlich, aber breiter und schwärzer. Sie hat eine Frucht unge-
<lb n="7"/>fähr wie die Mastixpistacie, schwarz, etwas süss, etwa traubenartig ge-
<lb n="8"/>bildet. Sie wächst in rauhen Gegenden. Ihre Blätter adstringiren wie die
<lb n="9"/>des wilden Oelbaumes, sie wirken da, wo ein Adstringens nothwendig ist,
<lb n="10"/>am meisten bei Geschwüren im Munde gekaut oder in der Abkochung
<lb n="11"/>als Mundwasser; getrunken befördern sie auch den Harn und die
<lb n="12"/>Periode.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="13"/>Die meisten in Betracht kommenden Autoren halten diese Pflanze für <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Phillyrea</foreign></hi>
<lb n="14"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">latifolia</foreign></hi> L. (Oleaceae), <hi rend="spaced">Breitblätterige Steinlinde</hi>. <hi rend="spaced">Fraas</hi> sagt, es sei der
<lb n="15"/><foreign xml:lang="grc">κήλαστρος</foreign> des Theophrast, bei dem <foreign xml:lang="grc">φιλλυρέα</foreign> nicht vorkomme. Hierin irrt er aber,
<lb n="16"/>denn Hist. pl. I 9, 3 und III 3, 3 werden beide unter den immergrünen Gewächsen
<lb n="17"/>genannt. <hi rend="spaced">Sprengel</hi> (Gesch. d. Bot. I S. 58) übersetzt übrigens auch <foreign xml:lang="grc">λακάρα</foreign>, <foreign xml:lang="grc">λακάρη</foreign>
<lb n="18"/>(Theophr. l. c. III 6, 1) mit Phillyrea latifolia.
<lb n="19"/>Bei Serapion ist es Mahaleb der Araber, <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Cerasus amara</foreign></hi> oder <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Cerasus Mahaleb</foreign></hi> L.,
<lb n="20"/>dem jedoch Matthiolus widerspricht, ohne aber selbst die Pflanze zu beschreiben. Die
<lb n="21"/>Schriftsteller des 16. Jahrh. <hi rend="spaced">Tragus</hi>, <hi rend="spaced">Hermolanus</hi> u. A. sehen die Linde, Tilia, da-
<lb n="22"/>für an, indem sie <foreign xml:lang="grc">φιλύρα</foreign> statt <foreign xml:lang="grc">φιλλυρέα</foreign> lesen, auch Plinius XXIV 50 schreibt die von D.
<lb n="23"/>angegebenen Wirkungen der Linde zu. Amatus macht eine Art Ligustrum daraus
<lb n="24"/>und C. Bauhin meint, die Phillyrea des D. sei <foreign xml:lang="grc">φυλίκη</foreign> des Theophrast, der wilde Oel-
<lb n="25"/>baum, Oleastrum (vgl. Bauhin et Cherler lib. II p. 227 und lib. V p. 537, wo
<lb n="26"/>sechs Unterarten nach der Gestalt der Blätter aufgezählt werden). Phillyrea latifol.
<lb n="27"/>ist ein etwa 2 m hoher Strauch Südeuropas mit vielen starren, geraden, am Ende
<lb n="28"/>weichhaarigen Aesten; die langgestielten Blätter sind abstehend, stachelspitzig, fein
<lb n="29"/>gesägt, am Rande umgebogen, unterseits erhaben punktirt. Die Blüthensträusschen
<lb n="30"/>sind klein mit flaumigen, hinfälligen Deckblättern, die Kronenblätter grünlichweiss
<lb n="31"/>mit abstehenden, zurückgebogenen Zipfeln, die Frucht ist erbsengross, kugelig,
<lb n="32"/>schwarzblau.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.126" xml:id="ch_1_126">
<head>
<lb n="33"/>Cap. 126. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κίστου.</foreign> <hi rend="bold">Kistos.</hi>
</head>
<ab type="translation">Der Kistos, welchen Einige
<lb n="34"/>Kistharon oder Kissaron nennen, ist ein in steinigen Gegenden wachsender
<lb n="35"/>zweig- und blattreicher Strauch, nicht hoch, mit rundlichen, herben, rauhen
<lb n="36"/>Blättern. Die männliche Blüthe ist wie die der Granate, bei der weib-
<lb n="37"/>lichen ist sie weiss. Sie hat zusammenziehende Kraft; daher sind die
<lb n="38"/>zerriebenen Blüthen, zweimal des Tages in herbem Wein getrunken, ein
<lb n="39"/>gutes Mittel gegen Dysenterie. Für sich als Umschlag halten sie
<lb n="40"/>fressende Geschwüre auf. Mit Wachssalbe heilen sie Brand- und ver-
<lb n="41"/>altete Wunden.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="42"/>Theophrast schreibt <foreign xml:lang="grc">κίσθος</foreign>, Kisthos. Plinius XVI 152 verwechselt Kisthos mit
<lb n="43"/>Kissos, dem Epheu: „Es gibt auch einen starren Epheu, welcher ohne Stütze steht
<lb n="44"/>und darum von allen Arten allein Cissos genannt wird.“
<pb n="112" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_112.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">112</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>D. unterscheidet nach der Farbe der Blüthe zwei Arten, den männlichen und
<lb n="2"/>weiblichen. Der erste ist <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Cistus villosus</foreign></hi> L. (Cistaceae), <hi rend="spaced">Rauhes Ciströschen</hi>, der
<lb n="3"/>andere <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Cistus salvifolius</foreign></hi> L., <hi rend="spaced">Salbeiblätteriges Ciströschen</hi>.
<lb n="4"/>Es sind Sträucher oder Halbsträucher des Orients und südlichen Europas mit
<lb n="5"/>weisszottigen Aesten und gegenständigen, rundlich-eiförmigen bezw. länglichen, rauh-
<lb n="6"/>haarigen Blättern. Die Blüthe ist fünftheilig, die Frucht eine fünf- bis zehnfächerige
<lb n="7"/>Kapsel, die Samen sind an den inneren Winkeln der Fächer angeheftet. C. salvifol.
<lb n="8"/>hat kürzere, unterseits filzige, der Gartensalbei ähnliche Blätter und weichfilzige
<lb n="9"/>Blüthenstiele, grosse weisse Kronenblätter mit gelben Nägeln. Die Schriftsteller des
<lb n="10"/>16. Jahrh. machen von der ersten Art nach der Gestalt der Blätter fünf Unterarten.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.127" xml:id="ch_1_127">
<head>
<lb n="11"/>Cap. 127. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ὑποκιστίδος.</foreign> <hi rend="bold">Hypokistis.</hi>
</head>
<ab type="translation">Auf den Wurzeln
<lb n="12"/>des Ciströschens wächst die sogen. Hypokistis, von Einigen auch Trybe-
<lb n="13"/>thron [Thyrsion], [von den Afrikanern Phyllesade] oder Kytinos genannt,
<lb n="14"/>in etwa ähnlich dem fleischigen Kelche der Granate<ref target="#fn-book1-018-s009-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-018-s009-n01">1)</ref>. Es ist ein blatt-
<lb n="15"/>loses Kraut<ref target="#fn-book1-018-s009-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-018-s009-n02">2)</ref>, theils gelb [theils grün], theils weiss, welches zum Saft-
<lb n="16"/>bereiten benutzt wird wie die Akazie. Einige trocknen und zerstossen
<lb n="17"/>es, maceriren und kochen es dann und verfahren weiter damit wie beim
<lb n="18"/>Lykion. Es hat dieselbe Kraft wie die Akazie, ist adstringirender aber
<lb n="19"/>und trocknender, wirksam gegen Magenleiden, Dysenterie, Blutspeien und
<lb n="20"/>Fluss der Frauen, als Trank und als Injection.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-018-s009-n01" corresp="#ref-fn-book1-018-s009-n01" place="bottom">
<lb n="21"/>1) Die Aehnlichkeit muss wohl auf die Blüthe bezogen werden.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-018-s009-n02" corresp="#ref-fn-book1-018-s009-n02" place="bottom">2) <foreign xml:lang="grc">πόα ἄφυλλος</foreign>
<lb n="22"/>in C. und N.</note>
<note type="commentary">
<lb n="23"/>Den Namen hat die Pflanze von ihrem Standorte <foreign xml:lang="grc">ὑπό</foreign> und <foreign xml:lang="grc">κίστος</foreign>, unter dem
<lb n="24"/>Kistos. Sie wächst als Schmarotzerpflanze auf den Wurzeln derselben in Südeuropa
<lb n="25"/>und Afrika. Die verschiedenen Farben beziehen sich auf die Färbung der Schuppen,
<lb n="26"/>mit denen der 7—10 cm hohe fleischige Stengel ziegeldachartig besetzt ist; die
<lb n="27"/>oberen sind gelb, die unteren mehr fahlgelb. Die Blüthen sitzen zu drei bis fünf,
<lb n="28"/>oft bis zu neun zwischen den Schuppen des Stengels an dessen Spitze, fast dolden-
<lb n="29"/>traubig, die weiblichen am Rande, fast sitzend, die männlichen in der Mitte, kurz
<lb n="30"/>gestielt. Die Zipfel und Röhre der Blüthenhülle sind rauhaarig-sammetartig, der
<lb n="31"/>Fruchtknoten ist fast kugelig, der Griffel dick, die Beere kugelig, haselnussgross,
<lb n="32"/>gelblich, lederig, mit schleimigen Fächern.
<lb n="33"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Cytinus Hypocistis</foreign></hi> L. (Cytineae), <hi rend="spaced">Gemeiner Hypocist</hi>.
<lb n="34"/>Plinius XXVI 49 nennt sie auch Orobethron, dem unreifen Granatapfel ähn-
<lb n="35"/>lich, und unterscheidet missverständlich eine weisse und eine braune.
<lb n="36"/>Der früher officinelle Saft der Hypocistis bildete runde, asphaltglänzende
<lb n="37"/>Kuchen von der Consistenz des weichen Wachses, sauer schmeckend und adstringi-
<lb n="38"/>rend; er wurde vielfach ersetzt durch den Saft der Wurzel von <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Tragopogon pra-</foreign></hi>
<lb n="39"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">tense</foreign></hi> L. (Rad. barbae hirci), Wiesenbocksbart.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.128" xml:id="ch_1_128">
<head>
<lb n="40"/>Cap. 128. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Λαδάνου.</foreign> <hi rend="bold">Ladanum.</hi>
</head>
<ab type="translation">Es gibt aber noch eine
<lb n="41"/>andere Art Kistos, von Einigen Ledon genannt, ein Strauch, welcher unter
<lb n="42"/>denselben Verhältnissen wächst wie der Kistos; er hat aber grössere und
<lb n="43"/>dunklere Blätter, welche im Frühjahr eine gewisse Fettigkeit absondern. Die
<lb n="44"/>Kraft der Blätter desselben erweist sich als adstringirend, heilsam gegen
<lb n="45"/>das, wogegen auch der Kistos wirkt. Von ihm wird das sogen. Ladanum</ab>
</div>