<pb n="113" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_113.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 129.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">113</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>gewonnen. Die Ziegen und Böcke nehmen bekanntlich beim Abweiden
<lb n="2"/>der Blätter die Fettigkeit, welche wegen der Klebrigkeit an den Bärten
<lb n="3"/>und Schenkeln sich anheftet, auf; diese nimmt man ab, reinigt sie, knetet
<lb n="4"/>sie in Stängelchen und bewahrt sie auf. Einige ziehen auch Schnüre
<lb n="5"/>über die Zweige hin, schaben das daran klebende <hi rend="bold">Fett</hi> ab und kneten es.
<lb n="6"/>Am besten davon ist das wohlriechende, grünliche, leicht erweichende,
<lb n="7"/>fette, sand- und schmutzfreie, harzige. Ein solches ist das auf Kypern
<lb n="8"/>gewonnene, das arabische und libysche ist minderwerthiger. Es hat ad-
<lb n="9"/>stringirende, erwärmende, erweichende, eröffnende <hi rend="bold">Kraft</hi>. Mit Wein, Myrrhe
<lb n="10"/>und Myrtenöl gemischt verhindert es das <hi rend="bold">Ausfallen</hi> der Haare, mit Wein
<lb n="11"/>eingestrichen macht es die Wundnarben schön, mit Honigmeth oder
<lb n="12"/>Rosenöl eingeträufelt heilt es Ohrenschmerzen, als Räucherung dient es
<lb n="13"/>zum Herauswerfen der Nachgeburt, den Zäpfchen zugemischt heilt es
<lb n="14"/>Verhärtungen in der Gebärmutter; es wird auch mit Erfolg den schmerz-
<lb n="15"/>stillenden Arzneien und Hustenmitteln zugesetzt. Mit altem Wein ge-
<lb n="16"/>trunken stellt es den Durchfall. Es ist aber auch harntreibend.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="17"/>Plinius XII 73 und XXVI 47 erzählt ungefähr dasselbe, die Mutterpflanze des
<lb n="18"/>kyprischen Ladanum nennt er Ledanum oder Leda, bei den neueren Schriftstellern,
<lb n="19"/>sagt er, heisst das Harz Strobolon.
<lb n="20"/>Herodot III 112 bezeichnet das Ladanum als eine Ausschwitzung aus den
<lb n="21"/>Bärten der Ziegenböcke.
<lb n="22"/>Die Stammpflanze des Ladanum ist <foreign xml:lang="la">Cistus creticus</foreign> L. (Cistineae), <hi rend="spaced">Klebriges</hi>
<lb n="23"/><hi rend="spaced">Ciströschen</hi>, oder <foreign xml:lang="la">Cistus monspeliensis</foreign>. Die erstere ist ein 60 cm bis 1,30 m hoher,
<lb n="24"/>sehr ästiger, etwas klebriger Strauch mit gestielten, eiförmig-länglichen oder etwas
<lb n="25"/>spatelförmigen, stumpfen, welligen, filzig-kurzhaarigen Blättern, kurzen, weichhaarigen
<lb n="26"/>Blüthenstielen, zottigen Kelchblättchen, rosenrothen verkehrt-eiförmigen Kronenblät-
<lb n="27"/>tern, eiförmiger, zottig-weichhaariger, fünfklappiger Kapsel und rothbraunen Samen.
<lb n="28"/>Bei C. monspeliensis sind die Blätter länglich und schmaler. Die Heimath ist Südeuropa
<lb n="29"/>und der Orient. Das Einsammeln des Ladanum geschah auf Kreta und Kandia nach
<lb n="30"/><hi rend="spaced">Bellonius</hi> in der Weise, dass die griechischen Mönche (Calohieros) mit einem rechen-
<lb n="31"/>artigen Instrumente, an dem viele Läppchen von Leder befestigt sind, über die
<lb n="32"/>Pflanze hinstrichen, so dass sich das Harz an die Läppchen festsetzte, von denen
<lb n="33"/>es bei brennender Sonnenhitze mit dem Messer abgeschabt wurde.
<lb n="34"/>In Spanien wird es von <foreign xml:lang="la">Cistus ladaniferus</foreign> L. durch Auskochen der Blätter
<lb n="35"/>und Zweige und Eindampfen gewonnen.
<lb n="36"/>Das Ladanum ist ein theils in formlosen Massen, theils in geraden oder ge-
<lb n="37"/>wundenen Stangen vorkommendes, braunrothes bis schwarzes, zwischen den Fingern
<lb n="38"/>erweichendes Harz mit grauem oder schwarzem Bruch, ambraartigem Geruch und
<lb n="39"/>balsamischem Geschmack, in Alkohol fast ganz unlöslich. Schon im Mittelalter, als
<lb n="40"/>das Harz noch mehr im Gebrauch war, wurde es mit Myrtenfrüchten und thierischem
<lb n="41"/>Koth verfälscht (vgl. <hi rend="spaced">Bauhin</hi> et <hi rend="spaced">Cherler</hi> lib. XIII p. 7).
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.129" xml:id="ch_1_129">
<head>
<lb n="42"/>Cap. 129. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἐβένου.</foreign> <hi rend="bold">Ebenholz.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="42"/>Als das beste <hi rend="bold">Ebenholz</hi>
<lb n="43"/>gilt das äthiopische, schwarze, adernfreie, welches an Glätte dem polirten
<lb n="44"/>Horn gleich und auf dem Bruche fest ist, einen beissenden und etwas
<lb n="45"/>zusammenziehenden Geschmack hat und auf Kohlen geworfen mit Wohl-
<pb n="114" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_114.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">114</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>geruch und ohne Rauch verbrennt. Wird es im frischen Zustande dem
<lb n="2"/>Feuer genähert, so entzündet es sich wegen des Fettgehaltes. Auf einem
<lb n="3"/>Schleifsteine gerieben wird es etwas gelblich. Es gibt auch eine indische
<lb n="4"/>Sorte, welche weisse und gelbe Adern und gleichmässig dicht gehäufte
<lb n="5"/>Flecken hat; indess besser ist das erstere. Einige verkaufen das Maul-
<lb n="6"/>beer- oder Akantholz<ref target="#fn-book1-019-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-019-s002-n01">1)</ref>, welches ähnlich ist, statt des Ebenholzes. Es
<lb n="7"/>wird aber daran erkannt, dass es porös ist und in kleine Splitter von
<lb n="8"/>purpurartiger Farbe zerfällt, welche nichts Beissendes im Geschmack haben
<lb n="9"/>noch auch (oder) beim Räuchern angenehm riechen. Es hat die Kraft,
<lb n="10"/>das zu vertreiben, was die Pupille verdunkelt, auch wirkt es gegen alte
<lb n="11"/>Flüsse und Pusteln. Wenn aber Jemand ein feines Pulver<ref target="#fn-book1-019-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-019-s002-n02">2)</ref> daraus macht
<lb n="12"/>und es zu Kollyrien gebraucht, so wird er besser daran thun. Es wird
<lb n="13"/>ferner auch zu den Augenmitteln verarbeitet, indem die Dreh- oder Raspel-
<lb n="14"/>spähne in Wein von Chios einen Tag und eine Nacht macerirt und dann
<lb n="15"/>sorgfältig zerrieben zu Kollyrien gemacht werden. Einige zerreiben das-
<lb n="16"/>selbe vorher, sieben es ab und behandeln es weiter auf dieselbe Weise.
<lb n="17"/>Andere aber verwenden Wasser statt Wein. Es wird auch in einem
<lb n="18"/>rohen (neuen) Topfe bis zur Verkohlung gebrannt und gewaschen wie
<lb n="19"/>gebranntes Blei. Ein solches ist ein gutes Mittel gegen Augenkrätze und
<lb n="20"/>trockene Augenentzündung.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-019-s002-n01" corresp="#ref-fn-book1-019-s002-n01" place="bottom">
<lb n="21"/>Akantholz kann kaum etwas anderes sein als die Akazie, <foreign xml:lang="grc">ἀκακία</foreign>, welche
<lb n="22"/>D. I 133 <foreign xml:lang="grc">ἄκανθα δενδρώδης</foreign> nennt, von der Theophrast (Hist. pl. IV 2, 8) sagt, dass
<lb n="23"/>es eine schwarze gebe mit festem unverweslichem Holze. <foreign xml:lang="grc">Ἄκανθα λευκή</foreign>, <foreign xml:lang="grc">ἀκάνθιον</foreign>
<lb n="24"/>und <foreign xml:lang="grc">ἄκανθα</foreign> bei D. III 12, 16, 17 sind Krautpflanzen. Ebenholz und Maulbeerholz
<lb n="25"/>wurde nach dem Periplus in Balken, Brettern und Blöcken von Barygaza nach den
<lb n="26"/>Hauptstapelplätzen Persiens gebracht.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-019-s002-n02" corresp="#ref-fn-book1-019-s002-n02" place="bottom">
<lb n="26"/><foreign xml:lang="grc">ἀκόνιον</foreign>, ein auf dem Steine, <foreign xml:lang="grc">ἀκόνη</foreign>, ge-
<lb n="27"/>pulvertes Augenmittel.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="28"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Diospyros Ebenum</hi></foreign> L. (Ebenaceae), <hi rend="spaced">Ebenholz</hi>.
<lb n="29"/>Schon die Aegypter wandten das geraspelte Ebenholz mit Wein macerirt als
<lb n="30"/>Augenmittel an. Ebenholz war neben Elfenbein ein kostbarer Handelsartikel der
<lb n="31"/>Bibel (Ezech. 27, 15). Das Almugimholz II. (III.) Kön. 10, 11 wird für Ebenholz,
<lb n="32"/>aber auch für Santelholz gehalten.
<lb n="33"/>Theophrast (Hist. pl. IV, 4, 6 und V 4, 2) unterscheidet ebenfalls zwei Sorten
<lb n="34"/>nach der Schönheit und Güte des Holzes, von dem er sagt, dass es der Fäulniss
<lb n="35"/>widerstehe. Nicht anders Plinius, welcher XVI 204 meint, der Cytisus komme an
<lb n="36"/>Farbe dem Ebenholz am nächsten.
<lb n="37"/>Die Verschiedenheit in Farbe und Festigkeit des Holzes wird aber wohl nur
<lb n="38"/>vom Standort abhängen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.130" xml:id="ch_1_130">
<head>
<lb n="39"/>Cap. 130. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ῥόδων.</foreign> <hi rend="bold">Rosen.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="39"/>Die Rosen [Rosa der Römer]
<lb n="40"/>kühlen und adstringiren, die trockenen sind mehr adstringirend. Zu Saft
<lb n="41"/>muss man sie im weichen (frischen) Zustande verarbeiten, nachdem man
<lb n="42"/>den sogen. Nagel<ref target="#fn-book1-019-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-019-s003-n01">1)</ref> mit einer Scheere abgeschnitten hat, es ist dies das
<lb n="43"/>weisse Stückchen am Blatte, das Uebrige aber auspressen und (den Saft)
<lb n="44"/>im Mörser im Schatten reiben, bis sich eine dichte Masse gebildet hat. So
<pb n="115" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_115.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 130.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">115</fw>
<lb n="1"/>wird es dann bei Seite gesetzt zum Einsalben der Augen. Auch werden
<lb n="2"/>die Blätter im Schatten unter fleissigem Umwenden getrocknet, damit sie
<lb n="3"/>nicht schimmelig werden. Die Colatur der trockenen, in Wein gekochten
<lb n="4"/>Blätter thut gut bei Kopfschmerzen, bei Augen-, Ohren-, Zahnfleisch-,
<lb n="5"/>After- [d. h. Mastdarm-] und Mutterschmerzen, wenn sie mit einer Feder
<lb n="6"/>eingepinselt oder wenn damit gespült wird. Dieselben (die Blätter), ohne
<lb n="7"/>Auspressen zerstossen und umgeschlagen, helfen gegen Unterleibsentzün-
<lb n="8"/>dungen<ref target="#fn-book1-019-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-019-s003-n02">2)</ref>, Magenfäule und roseartige Hautentzündungen; trocken aber
<lb n="9"/>und fein gerieben werden sie auf die innere Seite der Hüften gestreut,
<lb n="10"/>auch werden sie den [kräftigen<ref target="#fn-book1-019-s003-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-019-s003-n03">3)</ref> und wundenheilenden] Gegenmitteln zu-
<lb n="11"/>gesetzt. Sie werden auch gebrannt zu Mitteln, um die Augen zu ver-
<lb n="12"/>schönern. Die mitten in den Rosen befindliche Blüthe<ref target="#fn-book1-019-s003-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-019-s003-n04">4)</ref> wird bei Fluss
<lb n="13"/>des Zahnfleisches aufgestreut, die Köpfe<ref target="#fn-book1-019-s003-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-019-s003-n05">5)</ref> getrunken halten den Bauch-
<lb n="14"/>fluss und das Blutspeien auf. [Die goldgelben und einblätterigen<ref target="#fn-book1-019-s003-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-019-s003-n06">6)</ref> Rosen
<lb n="15"/>sind zu Allem unbrauchbar. Es gibt auch niedrige, kleinere, einfache,
<lb n="16"/>wilde, welche zu Vielem besser geeignet sind als die gebauten.]
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-019-s003-n01" corresp="#ref-fn-book1-019-s003-n01" place="bottom">
<lb n="17"/>Unguis, der spitze Theil der Blüthenblätter — von letzteren ist nur die
<lb n="18"/>Rede — mit dem sie auf dem Blüthenboden oder dem Kelche angeheftet sind.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-019-s003-n02" corresp="#ref-fn-book1-019-s003-n02" place="bottom">
<lb n="19"/><foreign xml:lang="grc">ὑποχόνδριον</foreign>, die Parthie vom Brustknorpel bis zum Schambein.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-019-s003-n03" corresp="#ref-fn-book1-019-s003-n03" place="bottom">
<lb n="19"/><foreign xml:lang="grc">ἀνθηραῖς</foreign>, eigent-
<lb n="20"/>lich blühend, jugendlich frisch.
</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book1-019-s003-n04" corresp="#ref-fn-book1-019-s003-n04" place="bottom">
<lb n="20"/>Der Blüthenboden mit Staubfäden und Pistill.
</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book1-019-s003-n05" corresp="#ref-fn-book1-019-s003-n05" place="bottom">
<lb n="21"/>Der Fruchtknoten.
</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book1-019-s003-n06" corresp="#ref-fn-book1-019-s003-n06" place="bottom">
<lb n="21"/>Nicht gefüllten.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="21"/>Die Rose, welche wir noch jetzt die
<lb n="22"/>Königin der Blumen nennen, spielt bis ins tiefste Alterthum in Dichtung und Prosa
<lb n="23"/>eine grosse Rolle. Ohne das Gebiet der Mythe zu betreten, sei nur erwähnt, dass
<lb n="24"/>man glaubte, die Rose sei ursprünglich nur rein weiss gewesen; die griechischen
<lb n="25"/>Dichter sagen, das Blut des Cupido oder das der Venus aus einer Verletzung am
<lb n="26"/>Fusse sei auf sie getröpfelt und habe ihr die rothe Farbe und den Wohlgeruch ver-
<lb n="27"/>liehen. Theophrast (Hist. pl. 6, 4) und Plinius XXI 15 unterscheiden viele Sorten
<lb n="28"/>und zwar nach der Zahl, Rauheit, Glätte, Farbe und dem Geruch der Blumenblätter;
<lb n="29"/>auffallender Weise wurde die Rose nicht zu Kränzen u. dgl. verwandt. Die be-
<lb n="30"/>rühmtesten waren die zu Präneste und in Campanien; die milesische hat die feu-
<lb n="31"/>rigste Farbe, aber nicht über zehn Blumenblätter; die Zahl der letzteren steigt so
<lb n="32"/>sehr, dass eine Art die hundertblätterige, Centifolia, genannt wird. Die zu Kyrene
<lb n="33"/>wachsende Rose riecht am besten, überhaupt haben die mit rauhem Kelch versehenen
<lb n="34"/>(Moosrosen?) den feinsten Geruch (Plinius).
<lb n="35"/>Die Rose bei D. ist die <hi rend="spaced">rothe Centifolie</hi>, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Rosa centifolia</hi></foreign> L., und <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Rosa</hi></foreign>
<lb n="36"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">gallica</hi></foreign> (<foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">R. pumila</hi></foreign>) L. (Rosaceae), die <hi rend="spaced">Zuckerrose</hi>, da die weissen Nägel abge-
<lb n="37"/>schnitten werden sollen. Beide werden auch als Gartenrosen bezeichnet, doch wächst
<lb n="38"/>die letztere nach <hi rend="spaced">Fraas</hi> in Griechenland und Italien auch wild. Die goldgelbe
<lb n="39"/>(<foreign xml:lang="grc">χρυσόν</foreign>) ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">R. lutea</hi></foreign> Miller, die in Hecken und Büschen zuweilen verwildert vor-
<lb n="40"/>kommt; sie hat sehr dornige Zweige, dunkelgrüne, krause Blättchen, einfache, gold-
<lb n="41"/>gelbe Blüthen mit widrigem Geruch und eine den Beeren von Sorbus sehr ähnliche
<lb n="42"/>Frucht. In den Gärten Aegyptens wird sie häufig gezogen. Die niedrige wilde Art
<lb n="43"/>ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">R. arvensis</hi></foreign> Hudson.
<lb n="44"/>Die letzte Bemerkung im Texte bezieht sich wohl hauptsächlich auf die Ver-
<lb n="45"/>wendung zu Einfriedigungen, wozu sich die wilden Arten wegen ihrer starken, ab-
<lb n="46"/>stehenden Dornen besonders eignen.
<pb n="116" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_116.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">116</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Die pharmaceutische Technik bei der Saftbereitung ist höchst primitiv; weit-
<lb n="2"/>läufiger spricht sich Plinius XXI 121 aus.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.131" xml:id="ch_1_131">
<head>
<lb n="3"/>Cap. 131. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ῥοδίδων.</foreign> <hi rend="bold">Rosenpastillen.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="3"/>Die sogen. Rosen-
<lb n="4"/>pastillen werden auf folgende Weise bereitet: Frische, trockene, welk ge-
<lb n="5"/>wordene Rosen 40 Drachmen, indische Narde 10 Drachmen, Myrrhe
<lb n="6"/>6 Drachmen werden fein gestossen und zu Pastillen von 3 Obolen Ge-
<lb n="7"/>wicht geformt, im Schatten getrocknet und in ein irdenes, ungepichtes,
<lb n="8"/>allseits gut verschlossenes Gefäss zur Aufbewahrung gegeben. Einige
<lb n="9"/>setzen auch 2 Drachmen Kostos zu und ebensoviel illyrische Schwertlilie,
<lb n="10"/>indem sie noch Wein von Chios mit Honig zumischen. Ihr Gebrauch
<lb n="11"/>findet statt bei Frauen, welche sie als Halskette umlegen, um den üblen
<lb n="12"/>Schweissgeruch zu verdecken. Man gebraucht sie auch fein zerrieben zu
<lb n="13"/>Streupulver und zum Einsalben nach dem Bade, wenn sie dann trocken
<lb n="14"/>geworden sind, werden sie kalt abgewaschen.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.132" xml:id="ch_1_132">
<head>
<lb n="15"/>Cap. 132. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Λυκίου.</foreign> <hi rend="bold">Ueber Lykion.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="15"/>Lykion, welches
<lb n="16"/>Einige Pyxakantha<ref target="#fn-book1-019-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-019-s005-n01">1)</ref> nennen, ist ein dorniger Baum mit 3 Ellen langen
<lb n="17"/>oder noch grösseren Zweigen, um welche die buxbaumähnlichen Blätter
<lb n="18"/>dicht stehen. Er hat eine dem Pfeffer ähnliche schwarze, bittere, harte
<lb n="19"/>und glatte Frucht und eine gelbliche Rinde, ähnlich dem verdünnten
<lb n="20"/>Lykion, viele, breite und holzige Wurzeln. Er wächst sehr häufig in
<lb n="21"/>Kappadokien, Lykien und vielen anderen Gegenden; aber er liebt rauhe
<lb n="22"/>Orte. Der Saft wird bereitet, indem die Wurzeln<ref target="#fn-book1-019-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-019-s005-n02">2)</ref> sammt dem Strauche
<lb n="23"/>zerstossen, hinreichend viele Tage hindurch macerirt und gekocht werden,
<lb n="24"/>dann nach Entfernen des Holzes die Flüssigkeit wieder bis zur Honig-
<lb n="25"/>consistenz eingekocht wird. Verfälscht wird er durch Zumischen von
<lb n="26"/>Olivenhefe<ref target="#fn-book1-019-s005-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-019-s005-n03">3)</ref> oder durch Wermuthsaft oder Ochsengalle während des
<lb n="27"/>Kochens. Das, was beim Kochen schaumartig obenauf schwimmt, nimm
<lb n="28"/>weg und bewahre es zu Augenmitteln auf, das Uebrige gebrauche zu
<lb n="29"/>anderen Zwecken. In gleicher Weise wird auch aus der ausgepressten
<lb n="30"/>und der Sonne ausgesetzten Frucht Saft bereitet. Am besten ist das
<lb n="31"/>Lykion, wenn es angezündet wird und nach dem Auslöschen einen röth-
<lb n="32"/>lichen Schaum hat, der von aussen schwarz, auf dem Bruche gelb, ohne
<lb n="33"/>üblen Geruch, bitterlich, zusammenziehend und von safranartiger Farbe
<lb n="34"/>ist; ein solches ist das indische, welches sich vor dem übrigen auszeichnet
<lb n="35"/>und kräftiger wirkt. Es hat zusammenziehende Kraft und vertreibt die
<lb n="36"/>Verdunkelungen von den Pupillen. Es heilt auch die Krätze der Augen-
<lb n="37"/>lider, das Jucken und alte Flüsse. Als Salbe wirkt es auch bei eiterigen
<lb n="38"/>Ohren, bei Mandelentzündungen, Rissen im Zahnfleisch, gespaltenen Lippen,
<lb n="39"/>Schrunden am After und beim Wolf. Wohlthuend erweist es sich für
<lb n="40"/>solche, die am Magen und an Dysenterie leiden. Mit Wasser wird es
<lb n="41"/>bei Blutspeien und Husten gegeben, den vom tollen Hunde Gebissenen
<pb n="117" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_117.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 132.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">117</fw>
<lb n="1"/>in der Pille oder mit Wasser als Trank. Es färbt die Haare gelb, heilt
<lb n="2"/>Nebennägel, fressende und eiternde Geschwüre; im Zäpfchen stellt es den
<lb n="3"/>Fluss der Frauen. Endlich auch hilft es mit Milch getrunken oder als
<lb n="4"/>Bissen genommen den von wüthenden Thieren (Hunden) Gebissenen.
<lb n="5"/>Man sagt aber, dass das indische Lykion aus einem Strauche stamme,
<lb n="6"/>welcher Lonchitis<ref target="#fn-book1-019-s005-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-019-s005-n04">4)</ref> genannt werde. Es ist eine Art Dorngewächs mit
<lb n="7"/>aufrechten 3 Ellen langen und grösseren Zweigen, welche zahlreich aus
<lb n="8"/>der Wurzel kommen und dicker sind als der Brombeerstrauch. Die auf-
<lb n="9"/>geritzte Rinde ist röthlich. Die Blätter sind denen des Oelbaumes ähn-
<lb n="10"/>lich. Sein Kraut in Essig gekocht und getrunken soll Milzentzündung
<lb n="11"/>und Gelbsucht heilen und die Reinigung der Frauen herbeiführen. Man
<lb n="12"/>sagt, dass es ungekocht aber fein gestossen als Trank dasselbe leistet.
<lb n="13"/>2 Mystra des Samens getrunken treiben das Wässerige aus und helfen
<lb n="14"/>gegen tödtliche Gifte.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-019-s005-n01" corresp="#ref-fn-book1-019-s005-n01" place="bottom">
<lb n="15"/><foreign xml:lang="grc">πυξός</foreign> und <foreign xml:lang="grc">ἄκανθα</foreign>, Buxbaumdorn.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-019-s005-n02" corresp="#ref-fn-book1-019-s005-n02" place="bottom">
<lb n="15"/>Plinius und nach ihm Oribasius haben
<lb n="16"/>statt <foreign xml:lang="grc">ῥιζῶν</foreign> (radicum) foliorum, aber mit Unrecht, denn der Saft sitzt im Holze.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-019-s005-n03" corresp="#ref-fn-book1-019-s005-n03" place="bottom">
<lb n="17"/>Oelsatz, wird von D. in Cap. 140 beschrieben.
</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book1-019-s005-n04" corresp="#ref-fn-book1-019-s005-n04" place="bottom">
<lb n="17"/>Lonchitis nennt Celsus V 26
<lb n="18"/>den Saft der Beerenfrüchte.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="19"/>Das Lykion, Lycium, der Alten, welches sowohl die Pflanze als auch das aus
<lb n="20"/>derselben hergestellte Extract ist, gehört schon lange der Geschichte an, denn <hi rend="spaced">Cor-</hi>
<lb n="21"/><hi rend="spaced">narius</hi> (Anfang des 16. Jahrh.) sagt, dass es nur in einigen Officinen noch gefunden
<lb n="22"/>werde, aber wo es dargestellt und woher es gebracht sei, wisse man nicht, auch die
<lb n="23"/>Importeure von Arzneistoffen kennten es kaum dem Namen nach.
<lb n="24"/>Plinius XXVI 140 sagt bei der Wundbehandlung mit Gentiana, dass daraus
<lb n="25"/>ein Lycium gemacht werde (<foreign xml:lang="la">vulneribus ex ea faciunt Lycium</foreign>). Im Uebrigen stimmt
<lb n="26"/>er mit D. überein, auch darin, dass das indische, welches in Kameel- oder Rhinozeros-
<lb n="27"/>häuten verschickt werde (XII 31) das beste sei; in Lykien werde dasselbe aus Cen-
<lb n="28"/>taurium fabricirt (XXV 67).
<lb n="29"/>Die Stammpflanze ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Rhamnus infectoria</hi></foreign> L. (Rhamneae), <hi rend="spaced">Färber-Wegdorn</hi>,
<lb n="30"/>ein Strauch Südeuropas, mit festen, holzigen, in die Felsspalten eindringenden Wur-
<lb n="31"/>zeln und blassweissen Zweigen, welche in einen Dorn endigen. Die Frucht ist eine
<lb n="32"/>runde, schwarze, dem Pfefferkorn an Grösse und Gestalt ähnliche Beere mit vier
<lb n="33"/>länglichen, gestreiften Samen (diese sind im unreifen Zustande als Gelbkörner oder
<lb n="34"/>Körner von Avignon, <foreign xml:lang="la">Grana gallica</foreign>, Graines d’Avignon zum Färben gebräuchlich).
<lb n="35"/>Ueber die Mutterpflanze des Lycium indicum ist man sich nicht klar. <hi rend="spaced">Prosper</hi>
<lb n="36"/><hi rend="spaced">Alpinus</hi> beschreibt sie als einen Strauch mit vielen harten, holzigen Wurzeln, aus
<lb n="37"/>denen zahlreiche, gerade Aeste schräg aufsteigen, welche stark mit spitzen Dornen,
<lb n="38"/>von denen einige Nebenblättchen haben, besetzt sind. Die Blätter gleichen denen
<lb n="39"/>der Olive, sind aber heller und schmaler. Die Blüthen sind klein, weiss, die Früchte
<lb n="40"/>klein, schwarz, den Hollunderbeeren ähnlich, bitter und adstringirend. Er bezweifelt
<lb n="41"/>aber sehr, dass das Lycium indicum, welches in Aegypten viel im Handel vorkomme,
<lb n="42"/>von diesem Strauche herstamme; das von den Arabern verkaufte sei schwarz, auf
<lb n="43"/>dem Bruche der Aloë ähnlich, aber süsslich, adstringirend ohne jede Bitterkeit, zähe
<lb n="44"/>und an den Fingern klebend.
<lb n="45"/>Nach dem Periplus kam das Lykion aus den Hinterländern Indiens über
<lb n="46"/>Barygaza in den Handel.
<lb n="47"/>Bei Cornarius und Garcia heisst es Coste, welches auf das „Cacho“ des
</note>
</div>