<pb n="128" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_128.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">128</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>die Gerber zum Dichtmachen der Häute gebrauchen. Es ist ein kleiner,
<lb n="2"/>an 2 Ellen hoher, auf Felsen wachsender Baum; seine Blätter sind läng-
<lb n="3"/>lich, röthlich, am Rande sägeförmig eingeschnitten. Die Frucht ist kleinen
<lb n="4"/>Weinbeeren ähnlich, dicht, von der Grösse der der Terebinthe, etwas breit,
<lb n="5"/>deren rindenartige Schale nützlich ist. Die Blätter haben zusammen-
<lb n="6"/>ziehende Kraft, sie wirken in allen Fällen wie die Akazie. Die Ab-
<lb n="7"/>kochung färbt die Haare schwarz. Sie dient als Klystier und als Trank
<lb n="8"/>bei Dysenterie, auch als Sitzbad und zur Ausspülung eiterflüssiger Ohren.
<lb n="9"/>Die Blätter, mit Essig und Honig umgeschlagen, halten das Ueberwachsen
<lb n="10"/>der Nägel und Gangrän auf. Auch der Saft der trockenen mit Wasser
<lb n="11"/>gekochten Blätter, wie das Lykion bis zur Honigconsistenz eingekocht,
<lb n="12"/>wirkt in allen Fällen wie Lykion; aber auch die Frucht leistet dasselbe,
<lb n="13"/>indem sie als ein gutes Mittel in Speisen für solche gegeben wird, die
<lb n="14"/>an Magen und Dysenterie leiden. Mit Wasser umgeschlagen bewahrt sie
<lb n="15"/>Quetschungen, Abschürfungen und blutrünstige Stellen vor Entzündung.
<lb n="16"/>Rauheit der Zunge glättet sie mit Honig, stellt auch den weissen Fluss.
<lb n="17"/>Hämorrhoiden heilt sie mit fein gestossener Kohle als Zäpfchen. Der
<lb n="18"/>Aufguss davon gelatinirt beim Einkochen, er ist wohl von besserer Wir-
<lb n="19"/>kung als die Frucht. Er (der Baum) bringt auch ein Gummi hervor,
<lb n="20"/>welches zum Schmerzstillen in hohle Zähne gesteckt wird.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="21"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Rhus coriaria</hi> L.</foreign> (Anacardiaceae), <hi rend="spaced">Gerbersumach</hi>, <hi rend="spaced">Essigbaum</hi>. Die Be-
<lb n="22"/>schreibung der Pflanze ist ziemlich genau. Es ist ein 2—3 m hoher Strauch in den
<lb n="23"/>Mittelmeergebieten mit ausgebreiteten Aesten und fünf- bis siebenpaarig gefiederten
<lb n="24"/>Blättern. Die linsengrossen Früchte sind schön roth, grauhaarig, mit nierenförmigen
<lb n="25"/>Samen.
<lb n="26"/>Früher waren die Blätter und Früchte officinell. Die sauren Früchte dienen
<lb n="27"/>noch heute in der Türkei und in Persien als Zusatz zu den Speisen. Mit den Zweigen
<lb n="28"/>und Blättern werden in Spanien die feinen Ledersorten gegerbt.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.148" xml:id="ch_1_148">
<head>
<lb n="29"/>Cap. 148. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Φοίνικος.</foreign> <hi rend="bold">Dattelpalme.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="30"/>Die Dattelpalme
<lb n="31"/>wächst in Aegypten. Die Frucht wird gesammelt um die Mitte des
<lb n="32"/>Herbstes, wenn die Reifezeit den höchsten Punkt erreicht hat, sie ist
<lb n="33"/>ähnlich der arabischen Myrobalane, wird aber Poma<ref target="#fn-book1-022-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-022-s002-n01">1)</ref> genannt. Sie ist
<lb n="34"/>von grüner Farbe, im Geschmack ähnlich der Quitte. Wenn man sie
<lb n="35"/>aber ausreifen lässt, wird es die Dattel. Sie ist herb, adstringirend und
<lb n="36"/>dient mit herbem Wein getrunken gegen Durchfall und Fluss der Frauen.
<lb n="37"/>Sie beruhigt auch die Hämorrhoiden und verklebt als Umschlag Wunden.
<lb n="38"/>Die (frischen) Datteln<ref target="#fn-book1-022-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-022-s002-n02">2)</ref> sind mehr zusammenziehend als die trockenen,
<lb n="39"/>sie verursachen aber Kopfschmerzen und machen, im Uebermaass ge-
<lb n="40"/>nossen, trunken. Die trockenen aber helfen denen, die an Blutspeien,
<lb n="41"/>am Magen, an Dysenterie und an der Blase leiden, wenn sie fein ge-
<lb n="42"/>stossen mit Quitten und Weinblüthen-Wachssalbe aufgelegt werden. Am
<lb n="43"/>besten heilen die Karyotiden<ref target="#fn-book1-022-s002-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-022-s002-n03">3)</ref>, genossen, Rauheit der Luftröhre.
</ab>
<pb n="129" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_129.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 149.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">129</fw>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-022-s002-n01" corresp="#ref-fn-book1-022-s002-n01" place="bottom">
<lb n="1"/>Trank, wegen der Saftigkeit.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-022-s002-n02" corresp="#ref-fn-book1-022-s002-n02" place="bottom">
<lb n="1"/><foreign xml:lang="grc">φοινικοβάλανοι</foreign>.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-022-s002-n03" corresp="#ref-fn-book1-022-s002-n03" place="bottom">
<lb n="1"/>Nussartige Datteln, eine
<lb n="2"/>feinere Sorte.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="3"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Phoenix dactylifera</hi> L.</foreign> (Palmae-Phoeniceae), <hi rend="spaced">Dattelpalme</hi>.
<lb n="4"/>Die eigentliche Heimath dieses sehr nützlichen, prachtvollen Baumes, der Dorf-
<lb n="5"/>linde Arabiens, sind die Landstrecken an der Nord- und Südgrenze der Sahara, ferner
<lb n="6"/>Nubien, Oberägypten, Arabien und Persien. Berühmt war Syrien durch seine
<lb n="7"/>Datteln; Theophrast (Hist. pl. II 6, 2) rühmt die von Kölesyrien, Galen sagt, die
<lb n="8"/>besten kämen von Jericho, hiess doch diese Stadt selbst Palmyra, hebr. Tadmor, die
<lb n="9"/>Dattelstadt. Zum vollen Gedeihen bedarf der Baum eines salzhaltigen, feuchten
<lb n="10"/>Bodens und der Gluthhitze der Wüste. In Griechenland wird er als Zierbaum ge-
<lb n="11"/>zogen, trägt aber keine Früchte, ausser (nach Fraas) bei Kalamata, er heisst dort
<lb n="12"/>Kurmadia oder Phoinikia, die Früchte heissen Kurmades und Daktyla. In den heissen
<lb n="13"/>Gegenden Italiens, z. B. bei Nizza, San Remo, Genua werden reife Früchte erzielt;
<lb n="14"/>den Baum nennt man Palma, die Frucht Dattero.
<lb n="15"/>Schon bei den Völkern des grauen Alterthums finden wir eine grosse Vorliebe
<lb n="16"/>für den Baum und seine Frucht. Der Stamm lieferte vorzügliches Nutzholz (Theophr.
<lb n="17"/>Hist. pl. V 3, 6; V 6, 1), die Blätter wurden zu Flechtwerk, Seilen u. dergl. ver-
<lb n="18"/>wandt (Varro, De re rust. I 22; Plinius XIII 30; XVI 89). Die Früchte lieferten eine
<lb n="19"/>wohlschmeckende Speise, dienten auch als Arzneimittel und zur Bereitung des Dattel-
<lb n="20"/>weins (Talm. Tr. Berach. 65; Plin. XIV 102; Herod. I 194).
<lb n="21"/>Plinius gibt die künstliche Befruchtung der Dattelpalme in ihrer Heimath an,
<lb n="22"/>indem die männlichen Blüthen, die Wollhaare und der Blüthenstaub (<foreign xml:lang="la">pulvis seminis</foreign>)
<lb n="23"/>mit dem weiblichen in Berührung gebracht wurden; ebenso Theophrast (Hist. pl. II
<lb n="24"/>8, 4), er berichtet dann (IV 4, 13) weiter, dass der Genuss der trockenen Datteln in
<lb n="25"/>Gedrosia den Erstickungstod herbeiführte.
<lb n="26"/>Plinius unterscheidet nach der Güte der Frucht die königlichen Datteln von Ba-
<lb n="27"/>bylon, <hi rend="spaced">Syagren</hi> und <hi rend="spaced">Margariden</hi> (Perlen, wegen der runden Form), die des Südens,
<lb n="28"/>die <hi rend="spaced">Sandaliden</hi> (von der Aehnlichkeit mit Sandalen), die <hi rend="spaced">Karyoten</hi>, besonders
<lb n="29"/>zur Weinfabrikation geeignet, die <hi rend="spaced">Nikolaen</hi>, weniger saftreich, aber gross, die
<lb n="30"/><hi rend="spaced">Adelphiden</hi> (Geschwister), die <hi rend="spaced">Pateten</hi> (<foreign xml:lang="grc">πατητός</foreign>, zertreten), welche so saftreich
<lb n="31"/>sind, dass sie am Baume platzen und wie zertreten aussehen, die <hi rend="spaced">Daktylen</hi>, lang
<lb n="32"/>und schlank, die Juden nennen sie <hi rend="spaced">Chydäen</hi>, Ausschuss.
<lb n="33"/>Die heute nach Europa gebrachten Datteln kommen wohl zumeist von der
<lb n="34"/>Nordküste Afrikas, von Tunis über Genua oder Marseille.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.149" xml:id="ch_1_149">
<head>
<lb n="35"/>Cap. 149. <foreign xml:lang="grc">Περὶ φοινίκων θηβαϊκῶν.</foreign> <hi rend="bold">Thebanische Datteln.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="36"/>Die Abkochung der thebanischen Datteln lindert die Fieberhitze und stellt
<lb n="37"/>mit altem Honigmeth genommen die Kräfte wieder her; auch sie selbst
<lb n="38"/>leisten gegessen dasselbe. Es wird aber auch Wein aus ihnen gemacht<ref target="#fn-book1-022-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-022-s003-n01">1)</ref>,
<lb n="39"/>von derselben Kraft wie die Frucht. Auch die Abkochung derselben für
<lb n="40"/>sich allein als Trank oder Gurgelmittel adstringirt und stopft kräftig.
<lb n="41"/>Die Dattelkerne werden in einem neuen Topfe wie alles Andere gebrannt,
<lb n="42"/>dann wäscht man sie, in Wein abgelöscht, ab und gebraucht sie als Er-
<lb n="43"/>satz für Spodium zur Verschönerung der Augenlider; wenn sie aber nicht
<lb n="44"/>hinreichend gebrannt sind, geschieht dasselbe nochmals. Sie haben zu-
<lb n="45"/>sammenziehende, hautbildende Kraft, die sich bei Bläschen auf den Augen,
<lb n="46"/>bei Staphylom<ref target="#fn-book1-022-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-022-s003-n02">2)</ref> und gegen Ausfallen der Augenwimpern zusammen mit
<lb n="47"/>Narde wirksam erweist. Mit Wein hemmen sie Fleischwucherungen und
<pb n="130" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_130.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">130</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>bringen Geschwüre zum Vernarben. Am besten eignen sich dazu die
<lb n="2"/>aus Aegypten und die von den niedrigen Palmen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-022-s003-n01" corresp="#ref-fn-book1-022-s003-n01" place="bottom">
<lb n="3"/>Nach C. Ritter wurde der Dattelwein theils aus dem vom Baume abge-
<lb n="4"/>zapften Safte gemacht, aber nur wenig, weil er sich auch nicht hielt; meistens
<lb n="5"/>wurde und wird er aus Dattelabkochung durch zehn- bis zwölftägige Gährung her-
<lb n="6"/>gestellt.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-022-s003-n02" corresp="#ref-fn-book1-022-s003-n02" place="bottom">
<lb n="6"/>Fehler auf der Hornhaut.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="7"/>Die <hi rend="spaced">thebanische Dattelpalme</hi> ist eine Varietät von <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Phoenix dactylifera</hi></foreign>,
<lb n="8"/>was schon Strabo XVII p. 610 erkennt: „In Theben wächst von allen die beste
<lb n="9"/>Dattel ... fester ist die thebanische, aber am wohlschmeckendsten.“ Einige halten
<lb n="10"/>sie für die Dumpalme, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Hyphaene thebaica</hi> Mart.</foreign>, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Corypha thebaica</hi> L.</foreign>, das <foreign xml:lang="grc">κουκιοφόρον</foreign>,
<lb n="11"/>Kukiophoron des Theophrast (Hist. pl. IV 2, 7). Sie unterscheidet sich von <foreign xml:lang="la">Phoenix</foreign>
<lb n="12"/><foreign xml:lang="la">dactyl.</foreign> dadurch, dass ihr Stamm sich im Alter von einigen Jahren dichotomisch
<lb n="13"/>theilt und dass diese Theilung sich bei den Aesten und Zweigen fortsetzt. Die
<lb n="14"/>Frucht ist so gross, dass sie fast eine Hand voll bildet (<foreign xml:lang="grc">σχεδὸν χειροπληθές</foreign>), mehr
<lb n="15"/>rund, gelblich, sehr saftreich und süss. Der Kern ist gross und sehr hart, das Holz
<lb n="16"/>des Stammes dicht und schwer. Er nennt II 6, 10 eine <foreign xml:lang="grc">κόϊξ</foreign>, die vermuthlich mit
<lb n="17"/><foreign xml:lang="grc">κουκιοφόρον</foreign> identisch ist.
<lb n="18"/>Aber die niedrige Palme, <foreign xml:lang="grc">χαμαίζηλος φοίνιξ</foreign> des D., ist eine von <foreign xml:lang="la">Phoenix dactyl.</foreign>
<lb n="19"/>vollständig verschiedene Art. Es ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Chamaerops humilis</hi> L.</foreign> (<foreign xml:lang="grc">χαμαιριφὴς τῶν φοινίκων</foreign>
<lb n="20"/><foreign xml:lang="grc">ἕτερόν τι γένος</foreign>, Theophr., Hist. pl. II 6, 11), die Zwergpalme, deren Stamm sich kaum
<lb n="21"/>über den Boden erhebt. Die Wurzeln und jungen Triebe werden gegessen, die
<lb n="22"/>Blätter zu Flechtwerk verwandt. In Sicilien und Spanien ist sie häufig, kommt auch
<lb n="23"/>in Italien an sehr warmen Stellen vor.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.150" xml:id="ch_1_150">
<head>
<lb n="24"/>Cap. 150. <foreign xml:lang="grc">Περὶ φοίνικος ἐλάτης.</foreign> <hi rend="bold">Blüthenscheide der</hi>
<lb n="25"/><hi rend="bold">Palme.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="25"/>Die Palme, welche Einige Elate oder Spatha nennen, ist die
<lb n="26"/>Hülle der Frucht der noch blühenden Palme. Die Salbenbereiter ge-
<lb n="27"/>brauchen sie zum Verdichten der Salben; als die beste gilt die, welche
<lb n="28"/>wohlriechend, adstringirend, schwer, geschlossen ist<ref target="#fn-book1-022-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-022-s004-n01">1)</ref> und innen Fett hat.
<lb n="29"/>Sie hat adstringirende, die fressenden Geschwüre aufhaltende Kraft und
<lb n="30"/>verhindert eine Erschlaffung der Glieder, wenn sie im fein gestossenen
<lb n="31"/>Zustande Salben und Umschlägen zugemischt wird. Sie hilft auch bei
<lb n="32"/>Hypochondrie, schwachem Magen und Leberkrankheiten, wenn sie den
<lb n="33"/>geeigneten Umschlägen zugesetzt wird. Ihre Abkochung, dauernd ein-
<lb n="34"/>gerieben, färbt die Haare schwarz; getrunken ist sie bei Nieren- und
<lb n="35"/>Unterleibskrankheiten gut, hemmt auch Bauch- und Gebärmutterfluss.
<lb n="36"/>Mit Harz und Wachs weich aufgelegt und zwanzig Tage liegen gelassen,
<lb n="37"/>heilt sie die Krätze. Die von ihr eingeschlossene Frucht wird auch Elate,
<lb n="38"/>von Einigen Borassos<ref target="#fn-book1-022-s004-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-022-s004-n02">2)</ref> genannt. Diese ist auch zusammenziehend und
<lb n="39"/>leistet dasselbe wie die Spatha, bis auf die Verwendung zu den Salben.
<lb n="40"/>Auch das weisse Mark des Stammes, sowohl frisch genossen wie auch
<lb n="41"/>gekocht, wirkt in derselben Weise wie der Borassos.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-022-s004-n01" corresp="#ref-fn-book1-022-s004-n01" place="bottom">
<lb n="42"/><foreign xml:lang="grc">μεμυκυῖα</foreign>, die geschlossen ist und sich öffnen will.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-022-s004-n02" corresp="#ref-fn-book1-022-s004-n02" place="bottom">
<lb n="42"/>Sprengel leitet
<lb n="43"/>nach Salmasius den Namen vom arabischen Bosr, welcher unreife Datteln be-
<lb n="44"/>zeichnet, ab, entsprechend dem hebr. בסר, unreife Traube. Vgl. über Elate Cap. 54.
</note>
</div>
<pb n="131" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_131.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 152.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">131</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.151" xml:id="ch_1_151">
<head>
<lb n="1"/>Cap. 151. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ῥόας.</foreign> <hi rend="bold">Granatapfel.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>Jede Art Granatapfel ist
<lb n="2"/>wohlschmeckend, dem Magen bekömmlich, nicht nahrhaft. Von ihnen ist
<lb n="3"/>indess der süsse dem Magen zuträglicher, indem er eine gewisse Wärme
<lb n="4"/>erzeugt und Blähungen verursacht<ref target="#fn-book1-022-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-022-s005-n01">1)</ref>, weshalb er für Fiebernde unbrauch-
<lb n="5"/>bar ist. Der saure dagegen hilft dem erhitzten Magen, ist auch zu-
<lb n="6"/>sammenziehender und mehr urintreibend, aber unangenehm für den
<lb n="7"/>Gaumen und astringirend, der weinartige<ref target="#fn-book1-022-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-022-s005-n02">2)</ref> hat mittlere Kraft. Der Kern<ref target="#fn-book1-022-s005-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-022-s005-n03">3)</ref>
<lb n="8"/>des sauren, in der Sonne getrocknet, auf die Gemüse gestreut und damit
<lb n="9"/>gekocht hilft gegen Magen- und Bauchfluss. In Regenwasser macerirt
<lb n="10"/>ist er, innerlich genommen, gegen Blutspeien nützlich und eignet sich zu
<lb n="11"/>Sitzbädern für die an Dysenterie und Gicht Leidenden. Das aus dem
<lb n="12"/>Kern Gepresste mit Honig gemischt findet gute Anwendung gegen Ge-
<lb n="13"/>schwüre im Munde, an der Scham und am After, sowie gegen Ueber-
<lb n="14"/>wachsen der Fingernägel, gegen fressende Geschwüre und Wucherungen,
<lb n="15"/>gegen Ohren- und Nasenleiden, besonders das aus dem sauren (Kern
<lb n="16"/>Gepresste).
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-022-s005-n01" corresp="#ref-fn-book1-022-s005-n01" place="bottom">
<lb n="17"/>So die wörtliche Uebersetzung von <foreign xml:lang="grc">τούτων μέντοι ἡ γλυκεῖα εὐστομαχωτέρα</foreign>
<lb n="18"/><foreign xml:lang="grc">θερμασίαν ποσὴν γεννῶσα</foreign> etc. Hier widerspricht sich der Text offenbar; entweder
<lb n="19"/>muss das von Sprengel eingeklammerte <foreign xml:lang="grc">εὐστομαχωτέρα</foreign> wegfallen oder, wie Cor-
<lb n="20"/>narius will, <foreign xml:lang="grc">ἧττον εὐστόμαχος</foreign>, dem Magen weniger zuträglich, gelesen werden.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-022-s005-n02" corresp="#ref-fn-book1-022-s005-n02" place="bottom">
<lb n="21"/>d. h. der weinartig schmeckende. Auch Plinius XXIII 106 unterscheidet haupt-
<lb n="22"/>sächlich drei Sorten, den weniger tauglichen süssen (Apyrena, den Kernlosen), den
<lb n="23"/>nützlichen sauren und den in der Mitte stehenden weinartigen.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-022-s005-n03" corresp="#ref-fn-book1-022-s005-n03" place="bottom">
<lb n="23"/><foreign xml:lang="grc">πυρήν</foreign> ist hier
<lb n="24"/>nicht der blosse Samenkern, sondern die ganze Beerenfrucht ohne die Schale. Die
<lb n="25"/>Samen sind nämlich sehr zahlreich und liegen in einer fleischigen Hülle dicht bei-
<lb n="26"/>sammen, so dass sie den Raum der Frucht ganz ausfüllen.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="27"/>Der Granatapfel, die Frucht von <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Punica Granatum</hi> L.</foreign> (Punicaceae). Heimisch
<lb n="28"/>ist der kleine Baum oder Strauch im Orient, wird aber seiner schönen, blendend
<lb n="29"/>rothen Blüthen und der Früchte wegen in Südeuropa cultivirt, ist auch eine beliebte
<lb n="30"/>Zierpflanze unserer Gewächshäuser. Die Frucht ist eine 8—15 cm grosse, vom blei-
<lb n="31"/>benden Kelch gekrönte Beere mit grünlichgelber oder rother Schale. Der Baum war
<lb n="32"/>der Juno heilig. Früher gebrauchte man die Rinde der Frucht, <foreign xml:lang="la">Cort. Granator. sive</foreign>
<lb n="33"/><foreign xml:lang="la">Psidii, Malicorium</foreign>, die Blüthen, <foreign xml:lang="la">Flores Balausticorum vel Granatorum</foreign>, als Adstrin-
<lb n="34"/>gentien und die Rinde, <foreign xml:lang="la">Cort. Granati</foreign>; jetzt ist nur noch die letztere als Bandwurm-
<lb n="35"/>mittel officinell.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.152" xml:id="ch_1_152">
<head>
<lb n="36"/>Cap. 152. <foreign xml:lang="grc">Περὶ κυτίνων.</foreign> <hi rend="bold">Granatblüthe.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="36"/>Die Blüthen des-
<lb n="37"/>selben (des Granatbaumes), welche auch Kytinoi genannt werden, sind
<lb n="38"/>gleichfalls adstringirend, austrocknend und stopfend, sie verkleben auch
<lb n="39"/>blutige Wunden und wirken in allen Fällen wie der Granatbaum. Die
<lb n="40"/>Abkochung davon ist ein Mundwasser bei schwammig gewordenem Zahn-
<lb n="41"/>fleisch und gelockerten Zähnen, verklebt auch als Kataplasma Darm-
<lb n="42"/>brüche. Einige berichten, dass man nach dem Genuss von drei selbst
<lb n="43"/>sehr kleinen Kytinoi das ganze Jahr hindurch nicht an den Augen leide.
<lb n="44"/>Der Saft wird daraus gemacht wie aus Hypokistis.
</ab>
</div>