<pb n="58" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_058.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">58</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>unreifen Oliven und ½ Chous Wasser und koche bei gelindem Feuer
<lb n="2"/>unter schwachem Umrühren. Nach zweimaligem Aufkochen ziehe das
<lb n="3"/>Feuer darunter weg und nach dem Abkühlen schöpfe das Oel mit einer
<lb n="4"/>Schale aus. Dann gib anderes Wasser dazu und koche es damit, mache
<lb n="5"/>das Uebrige, wie eben angegeben ist, und stelle es bei Seite. Dieses wird
<lb n="6"/>aber vorzugsweise in Sikyon<ref target="#fn-book1-008-s001-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-008-s001-n01">1)</ref> hergestellt und Sikyonion genannt. Es hat
<lb n="7"/>aber eine gewisse erwärmende Kraft und ist angezeigt bei Fiebern und
<lb n="8"/>Nervenleiden<ref target="#fn-book1-008-s001-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-008-s001-n02">2)</ref>. Die Frauen gebrauchen dasselbe auch beim Glänzend-
<lb n="9"/>machen (der Haut).
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-008-s001-n01" corresp="#ref-fn-book1-008-s001-n01" place="bottom">
<lb n="10"/>Sikyon ist eine Landschaft in Achaja mit der gleichnamigen Hauptstadt,
<lb n="11"/>welche durch blühende Industrie, sowie durch eifrige Pflege von Kunst und Wissen-
<lb n="12"/>schaft eine gewisse Berühmtheit hatte. Der dortige Boden war nach Livius XXVII 31
<lb n="13"/>für die Cultur des Oelbaumes besonders geeignet. Die späteren griechischen Aerzte
<lb n="14"/>(Paulus von Aegina, Aëtius von Amida u. A.) stellten das Sikyonium mit Gurken-
<lb n="15"/>saft oder Gurkenwurzel dar; sie schreiben daher <foreign xml:lang="grc">σικυόνιον</foreign> und nicht wie D. <foreign xml:lang="grc">σικυώνιον</foreign>.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-008-s001-n02" corresp="#ref-fn-book1-008-s001-n02" place="bottom">
<lb n="16"/><foreign xml:lang="grc">νεῦρα</foreign> sind theils die Nerven, theils die Sehnen. Die Hippokratiker warfen
<lb n="17"/>die Nerven fortwährend mit den Sehnen, zum Theil auch mit den Gefässen zu-
<lb n="18"/>sammen, und auch bei Aristoteles sind die Nerven von den faserigen Gebilden keines-
<lb n="19"/>wegs streng geschieden. Erasistratos (gest. 280 v. Chr.) unterschied zwar schon Em-
<lb n="20"/>pfindungs- und Bewegungsnerven, trennte sie aber nicht völlig von den Sehnen. Erst
<lb n="21"/>Rufus von Ephesus um die Mitte des 1. Jahrhunderts theilte den Nerven nicht nur
<lb n="22"/>die Empfindung und Bewegung, sondern auch alle Thätigkeit (<foreign xml:lang="grc">πᾶσα πράξις</foreign>) des Kör-
<lb n="23"/>pers zu. Galen endlich lieferte auf Grund von Thierversuchen eine anatomische Be-
<lb n="24"/>schreibung des Nervensystems, er suchte durch Vivisectionen die Verrichtungen des
<lb n="25"/>Gehirns, der Rückenmarksnerven zu erforschen (vgl. Haeser, Gesch. d. Med.).
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.34" xml:id="ch_1_34">
<head><lb n="26"/>Cap. 34. <foreign xml:lang="grc">Ῥύπος βαλανείων.</foreign> <hi rend="bold">Der Schmutz der Bäder.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="27"/>Der
<lb n="28"/>in den Bädern gesammelte (Schmutz) hat die Kraft zu erwärmen, zu er-
<lb n="29"/>weichen, zu zertheilen, auch dient er in Salben gegen Risse und Ge-
<lb n="30"/>schwulste (Kondylome).
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="31"/>Beim Baden wurde in besonderen Zellen der Schweiss, oft mit Salböl ge-
<lb n="32"/>mischt, mit dem Schabeisen (<foreign xml:lang="grc">στλεγγίς</foreign>), einem krummen Instrumente, nicht selten aus
<lb n="33"/>edlem Metall oder Elfenbein, abgeschabt.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.35" xml:id="ch_1_35">
<head><lb n="34"/>Cap. 35. <foreign xml:lang="grc">Ῥύπος ἐκ τῆς παλαίστρας.</foreign> <hi rend="bold">Der Schmutz aus den
<lb n="35"/>Ringplätzen.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="36"/>(Der Schmutz,) der sich aus den Ringplätzen den Sand
<lb n="37"/>dazu genommen hat, gleicht dem Schmutz (der Bäder) und ist aufge-
<lb n="38"/>legt heilsam bei Gelenkanschwellungen; er hilft warm aber auch denen,
<lb n="39"/>die an Ischias leiden, wenn er statt einer Salbe oder Bähung ange-
<lb n="40"/>wandt wird.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="41"/>Die Ringkämpfer wurden, bevor sie in den Kampf gingen, in dem <foreign xml:lang="grc">ἀλειπτήριον</foreign>
<lb n="42"/>mit Oel gesalbt, um den Körper geschmeidig zu machen, und dann auf dem Staub-
<lb n="43"/>platze, der <foreign xml:lang="grc">κονίστρα</foreign>, mit feinem Sand beworfen, um die Glitschigkeit wieder aufzu-
<lb n="44"/>heben. Der aus Sand, Oel und Schweiss bestehende Schmutz wurde abgeschabt und
<lb n="45"/>als Heilmittel sehr geschätzt.
</note>
</div>
<pb n="59" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_059.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 37.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">59</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.36" xml:id="ch_1_36">
<head><lb n="1"/>Cap. 36. <foreign xml:lang="grc">Ῥύπος γυμνασίων.</foreign> <hi rend="bold">Der Schmutz der Turnplätze.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="2"/>Auch der Schmutz von den Wänden der Turnplätze und der von den
<lb n="3"/>Bildsäulen erwärmt und erweicht und zertheilt unreife Geschwüre, auch
<lb n="4"/>ist er heilsam bei Hautabschälungen und alten Wunden.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="5"/>Es ist der an den Wänden und Bildsäulen durch Anlehnen, Berühren u. s. w.
<lb n="6"/>angesetzte Schmutz von Schweiss, Oel und Staub. Den der Bildsäulen will man auf
<lb n="7"/>natürliche Ausschwitzungen zurückführen. Theophrast (Hist. plant. V 9, 8) sagt, dass
<lb n="8"/>die aus Cedern- und ähnlichem Holz verfertigten Bildsäulen Feuchtigkeit ausschwitzen,
<lb n="9"/>und diese mit Staub gemischt soll abgekratzt als Heilmittel dienen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.37" xml:id="ch_1_37">
<head><lb n="10"/>Cap. 37. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἐλαιομέλιτος.</foreign> <hi rend="bold">Honigöl.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="11"/>Das Honigöl fliesst in
<lb n="12"/>der Gegend von Palmyra in Syrien aus dem unteren Stammende der
<lb n="13"/>Oelbäume, dicker als Honig, von süssem Geschmack, welches, in einer
<lb n="14"/>Menge von 2 Bechern mit 1 Kotyle Wasser genommen, das Rohe und
<lb n="15"/>Gallige aus dem Bauche abführt; kraftlos und schlaff aber werden die-
<lb n="16"/>jenigen, welche es nehmen, was jedoch keine Furcht einflössen darf, man
<lb n="17"/>muss diese aufmuntern, dass sie nicht in Schlafsucht verfallen.
<lb n="18"/>Das Oel wird auch aus dem Fette der Zweige bereitet. Das beste
<lb n="19"/>davon ist das alte, dickliche, fette und nicht trübe. Es erwärmt aber
<lb n="20"/>und wirkt eingestrichen ganz besonders gegen die Verdunkelungen auf
<lb n="21"/>der Pupille, heilt auch als Salbe Aussatz und Neuralgien (Sehnen-
<lb n="22"/>schmerzen?).
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="23"/>Plinius XV 32 sagt bei Pechöl: An der Küste von Syrien erzeugt es sich von
<lb n="24"/>selbst und heisst Oelhonig. Es fliesst aus Bäumen, ist fett, dicker als Honig, dünner
<lb n="25"/>als Harz und von süssem Geschmack. XXIII 96 gibt er übereinstimmend mit D.
<lb n="26"/>weiter die Eigenschaften, Anwendung und Wirkung an.
<lb n="27"/>Die Schriftsteller des späten Mittelalters kennen die Masse nicht; Matthiolus
<lb n="28"/>sagt, dass er unter allen Producten Syriens dieselbe nie gesehen oder je davon ge-
<lb n="29"/>hört habe. Valerius Cordus hält sie für ein dem <foreign xml:lang="la">Oleum Betulae</foreign> oder <foreign xml:lang="la">Quercus</foreign>
<lb n="30"/>ähnliches, freiwillig austretendes Product, welches sich auch künstlich aus den
<lb n="31"/>Zweigen gewinnen liesse. Andere halten die Substanz für eine Manna-Art.
<lb n="32"/>Pena und M. de Lobel (Adversar. Opus) (bei Bauhin et Cherler lib. VI
<lb n="33"/>p. 24) berichten, dass sie in der That beobachtet hätten, wie aus Oelbäumen in den
<lb n="34"/>Weingärten freiwillig und nach Verwundung eine honigartige Flüssigkeit austrete.
<lb n="35"/>D. scheint selbst über die Sache wenig unterrichtet gewesen zu sein, da er nicht
<lb n="36"/>einmal die künstliche Bereitungsweise angibt.
<lb n="37"/>Das Honigöl ist jedenfalls ein pathologisches Product. In der Gegend von
<lb n="38"/>Bibans, einem Dorfe Mansourahs in Unterägypten, steht eine grosse Anzahl von Oel-
<lb n="39"/>bäumen, welche im Sommer reichliche Mengen einer der Manna ähnlichen Substanz
<lb n="40"/>ausschwitzen, die Eingeborenen nennen sie Assal zitoun, Oelhonig. Nach Bathandier
<lb n="41"/>(Bull. comm., März 1901) besteht die Masse aus 52% Mannit, 7,8% reducirendem
<lb n="42"/>Zucker (Glukose), 9,3% durch Alkohol fällbaren Stoffen, 12,2% Resten von Insecten
<lb n="43"/>und sonstigen Verunreinigungen, 13,5% Wasser.
<lb n="44"/>Die Bäume, welche diese Substanz absondern, zeigen durchgängig Krankheits-
<lb n="45"/>erscheinungen. Die Abscheidung geht hauptsächlich am Stamm und an den stär-
<lb n="46"/>keren Aesten vor sich und wird wahrscheinlich durch eine Bacterienart hervorgerufen,
<lb n="47"/>die im Cambium vegetirt und so den Baum krank macht.
</note>
</div>
<pb n="60" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_060.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">60</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.38" xml:id="ch_1_38">
<head><lb n="1"/>Cap. 38. <foreign xml:lang="grc">Περὶ κικίνου ἐλαίου.</foreign> <hi rend="bold">Ricinusöl.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="2"/>Das Ricinusöl wird
<lb n="3"/>auf diese Weise hergestellt: Nimm beliebig viel reife Krotonfrüchte,
<lb n="4"/>trockne sie in der Sonne, nachdem du den Platz mit einer Horde belegt
<lb n="5"/>hast, bis die äussere (umschliessende) Rinde abfällt; dann sammle das
<lb n="6"/>Fleisch, wirf es in einen Mörser und stosse es sorgfältig und bringe es
<lb n="7"/>in einen verzinnten Kessel mit Wasser und lass es über untergelegtem
<lb n="8"/>Feuer aufkochen. Wenn es sämmtliche in ihm enthaltene Flüssigkeit
<lb n="9"/>abgegeben hat, hebe den Kessel vom Feuer, schöpfe das aufschwimmende
<lb n="10"/>Oel mit einer Muschel ab und setze es bei Seite. Die Aegypter, weil
<lb n="11"/>sie es reichlich gebrauchen, bereiten es auf andere Weise. Nach dem
<lb n="12"/>Reinigen nämlich geben sie die Krotonfrüchte auf eine Mühle und mahlen
<lb n="13"/>sie sorgfältig. Das Gemahlene bringen sie in Flechtkörbe und drücken
<lb n="14"/>es mit einer Presse aus. Reif sind aber die Früchte, wenn sie von den
<lb n="15"/>sie einschliessenden Hülsen sich loslösen.
<lb n="16"/>Das Ricinusöl wirkt gegen bösen Grind, Krätze und Entzündungen
<lb n="17"/>am Gesäss, ferner gegen Verstopfung und Verdrehung des Uterus, weiter
<lb n="18"/>gegen hässliche Wundnarben und Ohrenschmerzen. Den Pflastern zu-
<lb n="19"/>gemischt macht es dieselben wirksamer. Getrunken führt es das Wässerige
<lb n="20"/>durch den Bauch ab und treibt auch die Würmer aus.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="21"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ricinus communis</hi> L.</foreign> (Euphorbiaceae-Crotonoideae), <hi rend="spaced">Gemeiner Wunder-
<lb n="22"/>baum</hi>, ein bei uns gepflegter Zierstrauch, wird in seiner Heimath ein bis 3 m hoher
<lb n="23"/>Baum und liefert rundliche dreiseitige, igelstachelige Springfrüchte von Haselnuss-
<lb n="24"/>grösse, welche drei ovale, bohnenförmige, ölreiche Samen enthalten.
<lb n="25"/>Das Ricinusöl, kiki, war nach Herodot (II 94) bei den Aegyptern ein viel an-
<lb n="26"/>gewandtes Mittel, dessen Gebrauch und Namen von den Griechen übernommen wurde.
<lb n="27"/>Die Darstellung desselben geschieht heute noch durch Pressen ausgelesener enthülster
<lb n="28"/>Samen, welche aus den Culturen der Mittelmeerländer, Amerikas und Indiens her-
<lb n="29"/>stammen; die europäischen sind grösser als die amerikanischen. Alle enthalten
<lb n="30"/>ein starkes Gift, das Ricin, ein eiweissartiges Ferment, welches beim Auspressen
<lb n="31"/>aber nicht in das fette Oel mit übergeht. Das frischgepresste Oel wird, um es von
<lb n="32"/>der ihm oft eigenen drastischen Wirkung zu befreien, mehrmals mit Wasser gekocht,
<lb n="33"/>wodurch die Eiweissstoffe coagulirt werden, durch Erwärmen vom Wasser befreit
<lb n="34"/>und nach dem Absetzen filtrirt. Die Hippokratiker scheinen die abführende Wirkung
<lb n="35"/>des Ricinusöls nicht gekannt zu haben.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.39" xml:id="ch_1_39">
<head><lb n="36"/>Cap. 39. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀμυγδαλίνου ἐλαίου.</foreign> <hi rend="bold">Mandelöl.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="37"/>Das Mandelöl,
<lb n="38"/>welches Einige Metopion nennen, wird so, dargestellt: 4 Choinikes<ref target="#fn-book1-008-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-008-s007-n01">1)</ref> reine
<lb n="39"/>und trockene bittere Mandeln stosse flott mit einer hölzernen Keule in
<lb n="40"/>einem Mörser, bis es ein Teig geworden ist, dann gib 2 Kotylen heisses
<lb n="41"/>Wasser hinzu, lass eine halbe Stunde<ref target="#fn-book1-008-s007-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-008-s007-n02">2)</ref> einwirken, von nun an reibe
<lb n="42"/>wieder kräftiger, dann drücke es aus und presse es zum flachen Kuchen
<lb n="43"/>und streiche das von den Händen ab in eine Muschel. Dann gib zu dem
<lb n="44"/>Presskuchen wieder 1 Kotyle Wasser, und nachdem du sie hast einwirken
<lb n="45"/>lassen, thue dasselbe. Es geben aber die 4 Choinikes 1 Kotyle. Es
<pb n="61" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_061.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 41.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">61</fw>
<lb n="1"/>wirkt aber gegen Schmerzgefühl in der Gebärmutter und hysterische
<lb n="2"/>Krämpfe, gegen Verdrehungen und Entzündungen derselben Stellen, weiter
<lb n="3"/>auch gegen Kopfschmerzen, Ohrenleiden, Ohrensausen und Ohrenklingen.
<lb n="4"/>Es hilft auch den Leberkranken, denen, welche schwer harnen und an
<lb n="5"/>Stein leiden, den Asthmatikern und Milzkranken. Es vertreibt ferner auch
<lb n="6"/>mit Honig und Lilienwurzel und Cyperngras- oder Rosenwachssalbe ge-
<lb n="7"/>mischt die Male, Sommersprossen und Runzeln aus dem Gesicht; auch
<lb n="8"/>beseitigt es die Schwachsichtigkeit. Mit Wein aber entfernt es bösen Schorf
<lb n="9"/>und Kleingrind.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-008-s007-n01" corresp="#ref-fn-book1-008-s007-n01" place="bottom">
<lb n="10"/>Nach attischem Maass rund etwa 4,4 l.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-008-s007-n02" corresp="#ref-fn-book1-008-s007-n02" place="bottom">
<lb n="10"/>Die Zeit wurde bei den Griechen und
<lb n="11"/>später auch bei den Römern mittelst einer Art Wasseruhr, <foreign xml:lang="grc">κλεψύδρα</foreign>, Klepsydra, ge-
<lb n="12"/>messen, bei der Wasser durch eine siebartige Vorrichtung tropfenweise durchfiel.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="13"/>D. lässt auch hier das fette Oel, wie bei allen solches enthaltenden Samen, aus den
<lb n="14"/>Mandeln, den Samen von <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Amygdalus communis</hi> L.</foreign> (Rosaceae-Prunoideae) nicht durch
<lb n="15"/>Pressen, sondern durch heisses Wasser ausziehen. Dadurch erhält das Oel allerdings
<lb n="16"/>das feine Aroma des Bittermandelöls (Benzaldehyd-Cyanwasserstoff). Dasselbe ist in
<lb n="17"/>den bitteren Mandeln — nur solche werden verwandt — nicht fertig gebildet vor-
<lb n="18"/>handen, sondern es ist ein Zersetzungsproduct. Die bitteren Mandeln enthalten ein
<lb n="19"/>Glykosid, Amygdalin, welches unter dem Einflusse des im Sameneiweiss der Mandeln
<lb n="20"/>gleichfalls vorhandenen, fermentartig wirkenden Emulsins bei Gegenwart von Wasser
<lb n="21"/>in Traubenzucker und Benzaldehyd-Cyanwasserstoff zersetzt wird.
<lb n="22"/>Wenn nun auch ein grosser Theil des Emulsins durch das heisse Wasser zer-
<lb n="23"/>stört wird, so kommt doch stets so viel zur Geltung, dass ein hinreichendes Aroma
<lb n="24"/>erzeugt wird.
<lb n="25"/>Das (fette) Mandelöl ist nach dieser Bereitung in einer Emulsion vorhanden,
<lb n="26"/>d. h. es ist in mikroskopisch feinen Tröpfchen mittelst des in den Samen enthaltenen
<lb n="27"/>Eiweisses und Schleims in Wasser vertheilt und bildet eine mehr oder weniger dick-
<lb n="28"/>liche Masse.
<lb n="29"/>Da wo die eigentliche Abscheidung des Mandelöls beginnen soll, bricht D. ab,
<lb n="30"/>spricht sich auch über die äussere Beschaffenheit desselben nicht näher aus.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.40" xml:id="ch_1_40">
<head><lb n="31"/>Cap. 40. <foreign xml:lang="grc">Περὶ βαλανίνου ἐλαίου.</foreign> <hi rend="bold">Behenöl.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="32"/>Auf gleiche Weise
<lb n="33"/>wird das Behenöl bereitet. Es hat die Kraft, Male, Leberflecken,
<lb n="34"/>Finnen und das Dunkle der Narben zu vertreiben, auch den Bauch zu
<lb n="35"/>reinigen. Dem Magen ist es nicht zuträglich. Mit Gänsefett eingetröpfelt
<lb n="36"/>hilft es gegen Ohrenschmerzen, Ohrensausen und Ohrenklingen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="37"/>Die Behennüsse, <foreign xml:lang="grc">βάλανοι μυρεψικαί</foreign>, <foreign xml:lang="la">Glandes unguentariae</foreign>, sind die gerundet
<lb n="38"/>dreikantigen, schwarzbraunen Samen von <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Moringa oleifera</hi> Lam.</foreign> oder <foreign xml:lang="la">M. pterygo-
<lb n="39"/>sperma Gaertn.</foreign> (Moringaceae), eines etwa 9 m hohen, im afrikanischen Wüstengebiete
<lb n="40"/>heimischen, vielfach, besonders in Ostindien, der Samen wegen cultivirten Baumes.
<lb n="41"/>Die dicken Kotyledonen enthalten ein nicht ranzig werdendes fettes Oel und gleich-
<lb n="42"/>zeitig, wie die übrigen Theile der Pflanze, einen scharfen Stoff.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.41" xml:id="ch_1_41">
<head><lb n="43"/>Cap. 41. <foreign xml:lang="grc">Ἔλαιον σησάμιον καὶ καρύϊνον.</foreign> <hi rend="bold">Sesam- und Wall-
<lb n="44"/>nussöl.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="45"/>Sie werden auf ähnliche Art wie die vorhergenannten dargestellt,
<lb n="46"/>indem das Sesamöl aus Sesamsamen, das Wallnussöl aus den Wallnüssen
<lb n="47"/>bereitet wird. Sie haben dieselbe Wirkung wie das Behenöl.
</ab>
<note type="commentary">
<pb n="62" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_062.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">62</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Das Sesamöl spielt schon im alten Aegypten eine bedeutende Rolle. Eben-
<lb n="2"/>so berichtet Herodot I 193, dass es in Assyrien die Stelle des Olivenöls ver-
<lb n="3"/>trete. Die Pflanze, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Sesamum orientale</hi> L.</foreign> (Pedaliaceae), wird jetzt in allen heissen
<lb n="4"/>und warmen Ländern cultivirt. Der Wallnussbaum <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Juglans regia</hi>, L.</foreign> (Juglandaceae),
<lb n="5"/>soll in Persien heimisch sein, wird jetzt durch ganz Süd- und Mitteleuropa culti-
<lb n="6"/>virt. Die äussere Samenschale liefert einen Bitterstoff und Farbstoff, der Same ein
<lb n="7"/>mildes, süsses, fettes Oel.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.42" xml:id="ch_1_42">
<head><lb n="8"/>Cap. 42. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ὑοσκυαμίνου ἐλαίου.</foreign> <hi rend="bold">Bilsenöl.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="9"/>Das Bilsenöl
<lb n="10"/>wird so bereitet: Nimm den weissen, trockenen, frischen Samen, zerstosse
<lb n="11"/>und mische ihn mit heissem Wasser, wie es beim Mandelöl angegeben
<lb n="12"/>ist. Während du in der Sonne arbeitest, mische die an den Händen ge-
<lb n="13"/>trockneten Theile dem Ganzen wieder zu, und dieses thue, bis es dunkel
<lb n="14"/>und übelriechend wird. Nachdem du es durchgeseiht und nachgepresst
<lb n="15"/>hast, setze es bei Seite. Es hilft gegen Ohrenleiden, wird auch den
<lb n="16"/>Zäpfchen zugesetzt, da es erweichend wirkt.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="17"/>Bei der Darstellung des Bilsenöls zeigt D. auch in Kleinigkeiten den Prak-
<lb n="18"/>tiker; so lässt er die Masse erst durch ein Colirtuch laufen und dann nachpressen.
<lb n="19"/>Die Samen von <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Hyoscyamus albus</hi> L.</foreign> (Solanaceae) — denn diesen meint D.
<lb n="20"/>hier — enthalten, wie die von <foreign xml:lang="la">H. niger</foreign>, etwa 28% fettes Oel und jedenfalls auch
<lb n="21"/>wie jene die giftigen Alkaloide Hyoscyamin und Scopolamin. Auch das fette Oel
<lb n="22"/>der Samen enthält etwas Hyoscyamin.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.43" xml:id="ch_1_43">
<head><lb n="23"/>Cap. 43. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κνιδελαίου.</foreign> <hi rend="bold">Knidisches Oel.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="24"/>Aehnlich wird
<lb n="25"/>auch dieses aus den ausgemachten und gestossenen knidischen Körnern
<lb n="26"/>hergestellt. Getrunken hat es eine den Magen reinigende Wirkung.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="27"/>Die <foreign xml:lang="grc">κόκκοι κνίδιοι</foreign> oder <foreign xml:lang="grc">γνίδιοι</foreign>, knidische Beeren, sind die Früchte von <foreign xml:lang="grc">θυμέλαια</foreign>
<lb n="28"/>oder <foreign xml:lang="grc">κνῆστρον</foreign>, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Daphne Gnidium</hi> L.</foreign> (Thymelaeaceae), <hi rend="spaced">Rispenblüthiger</hi> oder <hi rend="spaced">Italie-
<lb n="29"/>nischer Seidelbast</hi>; es ist ein meterhoher Strauch Südeuropas, welcher die eiför-
<lb n="30"/>migen, zugespitzten, rothen Beeren, Kellerhalskörner, trägt. Sie wurden früher als
<lb n="31"/><foreign xml:lang="la">Grana Gnidii</foreign> gegen Ruhr, Wassersucht und Keuchhusten angewandt; sie enthalten
<lb n="32"/>ein scharfes, drastisch wirkendes Princip.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.44" xml:id="ch_1_44">
<head><lb n="33"/>Cap. 44. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κνικελαίου.</foreign> <hi rend="bold">Safloröl.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="34"/>Ganz ebenso wird auch
<lb n="35"/>das Safloröl gemacht; es hat dieselbe Kraft, wie das aus den knidischen
<lb n="36"/>Körnern, aber viel schwächer.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="37"/>Das Oel aus den Samen von <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Carthamus tinctor.</hi> L.</foreign> (Compositae), Aechter
<lb n="38"/>Saflor, einer in Ostindien heimischen, in Südeuropa cultivirten Pflanze mit ölreichen
<lb n="39"/>Schliessfrüchten. Sie diente gegen Gelbsucht, jetzt hauptsächlich als Material zu
<lb n="40"/>einem Farbstoff.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.45" xml:id="ch_1_45">
<head><lb n="41"/>Cap. 45. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ῥαφανελαίου.</foreign> <hi rend="bold">Rettigöl.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="42"/>Das Rettigöl wird aus
<lb n="43"/>den Samen desselben (des Rettigs) bereitet wie die übrigen. Es ist ein
<lb n="44"/>gutes Mittel für die, welche nach Siechthum an Läusekrankheit leiden,
<lb n="45"/>auch glättet es die Rauheiten im Gesicht. In Aegypten gebrauchen sie
<lb n="46"/>es aber, um es mit dem Zugemüse zu kochen.
</ab>
</div>