<pb n="43" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_043.jpg"/><fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 17.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">43</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>farbig und weiss ist, einen rosenartigen Wohlgeruch hat, wenn es mit
<lb n="2"/>den Händen gerieben wird, und mit vielem Feuer auf der Zunge brennt.
<lb n="3"/>Im Gebrauch steht die Blüthe, der Halm und die Wurzel. Es hat harn-
<lb n="4"/>treibende, die Menstruation befördernde, die Winde vertheilende, schwere
<lb n="5"/>Kopfschmerzen verursachende, mässig adstringirende, dabei auch nährende,
<lb n="6"/>die Verdauung befördernde und eröffnende <ref target="#fn-book1-005-s001-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-005-s001-n03">3)</ref> Kraft. Der Trank von der
<lb n="7"/>Blüthe ist daher heilsam gegen Blutsturz und Magen-, Lungen-, Leber-
<lb n="8"/>und Nierenleiden; sie wird auch den Gegengiften zugemischt; die Wurzel
<lb n="9"/>ist stärker adstringirend, deshalb wird sie auch bei Ekelempfinden des
<lb n="10"/>Magens, sowie bei Wassersucht und Krämpfen gegeben, 1 Drachme mit
<lb n="11"/>gleichviel Pfeffer einige Tage hindurch. Die Abkochung derselben ist
<lb n="12"/>als Sitzbad bei Gebärmutterentzündungen ein zuträgliches Mittel.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-005-s001-n01">
<lb n="13"/>1) Nabathäer, ein im steinigen Arabien mit der Hauptstadt Petra ansässiger
<lb n="14"/>Volksstamm; er leitet sich ab von Nebajot, einem Nachkommen Ismaels (Genes.
<lb n="15"/>25, 13).
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-005-s001-n02">
<lb n="15"/>2) Teuchitis übersetzt Wittstein der Gewaffnete (<foreign xml:lang="grc">τεῦχος</foreign>, Rüstzeug); das
<lb n="16"/>Wort bedeutet aber auch ein Geschirr oder Gefäss, und es liegt die Deutung nahe,
<lb n="17"/>dass namentlich die Blumen, die feine Waare in Gefässen verpackt zum Versand
<lb n="18"/>kamen.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-005-s001-n03" corresp="#ref-fn-book1-005-s001-n03" place="bottom">
<lb n="18"/>3) <foreign xml:lang="grc">ἀναστομωτικὴν</foreign>, die Gefässe anregend und eröffnend.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="19"/>Theophrast (Hist. pl. IX 7, 1; De caus. pl. VI 11, 13; 18, 1) rechnet den
<lb n="20"/>Schoinos unter die Sumpfpflanzen des Thales zwischen Libanon und Antilibanon am
<lb n="21"/>See Tiberias; frisch ist er ohne Geruch, nur der syrische wird nach dem Trocknen
<lb n="22"/>wohlriechend. Er unterscheidet sonst noch drei Arten, den scharfen und sterilen,
<lb n="23"/>den fruchtbaren, Melankrania genannt, und den Holoschoinos (Hist. pl. IV 12, 1).
<lb n="24"/>In derselben Weise spricht sich Plinius aus; neben diesen drei Arten beschreibt er
<lb n="25"/>den Juncus odoratus Syriens, von dem die beste Sorte die Teuchitis ist, dann kommt
<lb n="26"/>die babylonische und zuletzt die afrikanische. Beide Schriftsteller loben also im
<lb n="27"/>Gegensatze zu D. den syrischen als den besten. Den Beinamen „babylonisch“ hat
<lb n="28"/>er wohl nur vom Hauptstapelplatze Babylon.
<lb n="29"/>Bei den Schriftstellern des späten Mittelalters heisst das Bartgras auch
<lb n="30"/>Schoenanthus, zusammengezogen aus <foreign xml:lang="grc">σχοῖνος</foreign> und <foreign xml:lang="grc">ἄνθος</foreign>, und dieses corrumpirt
<lb n="31"/>Squinanthus, auch Kameelheu. Val. Cordus berichtet nämlich, dass die Karawanen-
<lb n="32"/>führer das Gras von den Kameelen abweiden lassen, beim Aufbruch einen weiteren
<lb n="33"/>Vorrath davon als Futter für die Thiere mitnehmen und den Rest hiervon in Ale-
<lb n="34"/>xandria verkaufen. Die Blüthe kommt weniger nach Europa, weil sie leicht abfällt.
<lb n="35"/>Es wird aber auch von den Kaufleuten zu Schiffe in Bündeln versandt, damit man
<lb n="36"/>nicht Gefahr laufe, solches zu bekommen, welches den Kameelen als Streu gedient
<lb n="37"/>hat. Bei einigen Autoren, z. B. Anguillara, Amatus, Sylvius, Kronenburg,
<lb n="38"/>heisst das Bartgras auch Juncus odoratus. Schon um die Zeit des späteren Mittel-
<lb n="39"/>alters kam dasselbe nur wenig nach Europa, es wurde dafür Alpinia Galanga sub-
<lb n="40"/>stituirt (Bauhin lib. XVIII p. 516 sqq.).
<lb n="41"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Andropogon Schoenanthus</hi> L.</foreign> (Gramineae). <hi rend="spaced">Wohlriechendes Bartgras.</hi> Es
<lb n="42"/>hat 60—70 cm hohe ästige Halme, welche eine verlängerte Rispe mit eiförmig-läng-
<lb n="43"/>lichen Aehren tragen, und ein fast holziges Rhizom. Sein Geruch ist angenehm
<lb n="44"/>würzig, der Geschmack stark gewürzhaft. Das ätherische Oel daraus war früher als
<lb n="45"/>Ol. Syro bekannt.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.17" xml:id="ch_1_17">
<head>
<lb n="46"/>Cap. 17. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Καλάμου.</foreign> <hi rend="bold">Kalmus.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="46"/>Der gewürzhafte Kalmus
<lb n="47"/>wächst in Indien; als schönster ist derselbe röthlich, dicht mit Knoten
<pb n="44" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_044.jpg"/><fw type="pageNum" place="top-outer">44</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>besetzt und beim Brechen vielsplitterig, den Halm angefüllt mit Spinn-
<lb n="2"/>gewebe <ref target="#fn-book1-005-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-005-s002-n01">1)</ref>, weisslich, beim Zerkauen zähe <ref target="#fn-book1-005-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-005-s002-n02">2)</ref>, adstringirend, etwas scharf.
<lb n="3"/>Genossen vermag er den Harn zu treiben; darum ist er mit Quecken
<lb n="4"/>oder Petersiliensamen gekocht und getrunken Wassersüchtigen, Nieren-
<lb n="5"/>kranken, an Harnzwang Leidenden und bei inneren Rupturen wirksam.
<lb n="6"/>Die Menstruation befördert er getrunken und in Zäpfchen eingelegt. Den
<lb n="7"/>Husten heilt er als Räucherung angezündet sowohl allein als auch mit
<lb n="8"/>Terpentinharz, indem der Rauch durch ein Rohr in den Mund gesogen wird.
<lb n="9"/>Er wird aber auch zu Sitzbädern für die Frauen abgekocht. Dann wird
<lb n="10"/>er auch den Salben und Räucherungen zum Wohlgeruch zugesetzt.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-005-s002-n01" corresp="#ref-fn-book1-005-s002-n01" place="bottom">
<lb n="11"/>1) Das gefässreiche parenchymatische Gewebe mit grossen Intercellularräumen.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-005-s002-n02" corresp="#ref-fn-book1-005-s002-n02" place="bottom">
<lb n="12"/>2) Für <foreign xml:lang="grc">γλίσχρος</foreign> haben wir kein genau entsprechendes Wort, es ist das lateinische
<lb n="13"/><foreign xml:lang="la">viscosus</foreign>.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="14"/>Kalmus gehört zu den ältesten Gewürzen. Bei II. Mos. 30, 23, Jerem. 6, 20,
<lb n="15"/>Hohelied 4, 14 dient das „duftende Würzrohr“ zur Bereitung des Salböls.
<lb n="16"/>Theophrast berichtet über den Kalamos (Hist. pl. IX 7, 1), er wachse mit dem
<lb n="17"/>Bartgrase in einem Sumpfe zwischen dem Libanon und einem anderen kleinen Berge,
<lb n="18"/>der aber nicht der Antilibanon sei; frisch habe er keinen, getrocknet aber einen
<lb n="19"/>sehr feinen, wenn auch nicht weit reichenden Geruch. Und weiter (De odor. 25,
<lb n="20"/>33, 34) heisst es, er werde den wohlriechenden Salben beigemischt, das Bartgras sei
<lb n="21"/>schärfer und heisser . . ., beide verlören sehr bald ihre Kraft. Plinius XII 105 sagt
<lb n="22"/>vom Calamus odoratus dasselbe und fährt dann fort: der Calamus hat einen vor-
<lb n="23"/>trefflichen Geruch, der schon aus der Ferne einladet. . . . Die bessere Sorte bricht
<lb n="24"/>weniger leicht und mehr spahnartig als wie der Rettig. Im Rohrstengel befindet
<lb n="25"/>sich ein spinngewebeähnliches Mark, welches die Blume heisst, je reichlicher es vor-
<lb n="26"/>handen ist, um so ausgezeichneter ist er u. s. w.
<lb n="27"/>Theophrast sagt nichts von der Wurzel, und Plinius nennt ausdrücklich den
<lb n="28"/>oberirdischen Theil der Pflanze als den werthvollen. Auch D. würde ganz gewiss,
<lb n="29"/>da er den Kalamos in der Folge so oft als Gewürz verwendet, die Wurzel als den
<lb n="30"/>wirksamsten Theil beschrieben oder, wie beim Kypeiros, wenigstens auch deren Ge-
<lb n="31"/>brauch erwähnt haben, wenn er unter Kalamos nicht den blühenden Spross ver-
<lb n="32"/>stehen wollte. Diese Ansicht wurde sowohl von den späteren Griechen, Aëtius von
<lb n="33"/>Amida, Paulus von Aegina (Anfang des 7. Jahrh.), als auch von den Schriftstellern
<lb n="34"/>des 16. Jahrhunderts vertreten. Fuchs (Paradoxa u. Comment. in hist. stirp. cum
<lb n="35"/>fig., 1542) sagt: „Der wahre würzige Kalmus wird in unseren Officinen nicht geführt,
<lb n="36"/>denn was sie unter diesem Namen verkaufen, ist nicht das Rohr, sondern die Wurzel,
<lb n="37"/>auch fehlen ihm die Eigenschaften, die ihm von D. beigelegt werden.“ Al. Mun-
<lb n="38"/>della (Annotat. in Examen simpl. Brasavolae, 1556): „Ich sehe nicht ein, wie die
<lb n="39"/>Beschreibung des Calamus bei D. auf den gewöhnlichen Kalmus bei der grossen
<lb n="40"/>Verschiedenheit passen soll; deshalb zweifeln wir, dass es der wahre des D.
<lb n="41"/>ist“ u. s. w.
<lb n="42"/>Sylvius: Was in den Apotheken verkauft wird, ist nicht der Calamus (das
<lb n="43"/>Rohr), sondern die Wurzel, und auch nicht die des Calamus, sondern irgend einer
<lb n="44"/>anderen Pflanze, auch wird sie nicht aus Indien bezogen, weil sie zu billig und oft
<lb n="45"/>frisch ist.
<lb n="46"/>Cordus: Allgemein findet sich in den Apotheken der Calamus aromaticus,
<lb n="47"/>aber er hat keine Aehnlichkeit mit dem wahren Calamus u. s. w.
<lb n="48"/>Matthiolus (Comment. in Dioscor. 20), welcher im Jahre 1565 eine Kalmus-
<pb n="45" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_045.jpg"/><fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 18.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">45</fw>
<lb n="1"/>pflanze durch den österreichischen Gesandten in Constantinopel erhielt und die-
<lb n="2"/>selbe abbildete, hält gleichfalls dafür, dass der oberirdische Theil derselben ge-
<lb n="3"/>meint sei.
<lb n="4"/>Janus Cornarius (Emblem. ad Diosc., 1557) bezieht die Beschreibung des
<lb n="5"/>D. theils auf den oberirdischen Theil der Pflanze, theils auf die Wurzel (vgl. Bauhin
<lb n="6"/>et Cherler lib. XIX p. 735 sqq.).
<lb n="7"/>Wir haben also aller Wahrscheinlichkeit nach unter Calamus aromaticus des
<lb n="8"/>D. eine von Acorus Calamus verschiedene Pflanze zu betrachten.
<lb n="9"/>Flückiger (Pharmakogn. S. 354) sagt: Wohl mag ursprünglich darunter
<lb n="10"/>(unter Calamus aromaticus) ein wohlriechendes indisches Gras aus dem Genus Andro-
<lb n="11"/>pogon verstanden worden sein, wie z. B. Trinius (Clavis Agrostograph. antiq., 1882,
<lb n="12"/>S. 10—15), Dierbach (Archiv XXV 161, 1828), Royle (Essay on the antiq. of
<lb n="13"/>Hindoo Med., 1837, 34, 82), Dulaurier (Journ. asiat. 1846, VIII 136) angenommen
<lb n="14"/>haben, oft aber wurden, besonders in neuerer Zeit, jene Bezeichnungen auf Acorus
<lb n="15"/>Calamus übertragen.
<lb n="16"/>Bauhin (lib. XIX p. 737) schreibt: Im Jahre 1574 sah Clusius zuerst die
<lb n="17"/>blühende Pflanze mit sehr wohlriechenden Blättern zu Wien, welche durch Mit-
<lb n="18"/>glieder der Gesandtschaft beim türkischen Sultan dorthin gekommen war. Er selbst
<lb n="19"/>habe sie in Stuttgart, Paris und Strassburg üppig gedeihen sehen. Sie erfordere
<lb n="20"/>feuchten sandigen Boden nahe bei Wasser, sie werde alle Jahre aus dem Boden ge-
<lb n="21"/>nommen und, nachdem die Wurzeln abgeschnitten sind, würden die Summitates in
<lb n="22"/>handbreiter Entfernung von einander in den Boden gesteckt, wodurch sie reichlich
<lb n="23"/>vermehrt werde und schon im zweiten Jahre blühe.
<lb n="24"/>Kosteletzky hält die Pflanze für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Andropogon Nardus</hi> L.</foreign> (Gramineae), Narden-
<lb n="25"/>Bartgras.
<lb n="26"/>Beim Kalmus sagt er: Von <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Acorus Calamus</hi> L.</foreign> findet sich im ganzen südlichen
<lb n="27"/>Asien eine auffallende Varietät, die vielleicht bei genauerer Untersuchung als eine
<lb n="28"/>eigene Species sich bewähren dürfte (G. E. Rumph, Herbar. amboinense, 1741—50,
<lb n="29"/>Vol. V T. 72 Fig. 1). Sie ist in allen Theilen viel kleiner, die Wurzel dünn, brauner,
<lb n="30"/>schärfer. Die Blätter sind 15—30 cm hoch, schmal und fester, auch der Schaft mit
<lb n="31"/>nur kurzer Spitze. Der Kolben ist 4 cm lang, federkieldick, den Kätzchen von Corylus
<lb n="32"/>ähnlich. Die Wurzel ist unserem Kalmus an Wirksamkeit gleich und war bis zum
<lb n="33"/>16. Jahrhundert der Calamus aromaticus der meisten europäischen Aerzte.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.18" xml:id="ch_1_18">
<head>
<lb n="34"/>Cap. 18. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Βαλσάμου.</foreign> <hi rend="bold">Balsam.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="34"/>Der Baum erscheint von
<lb n="35"/>der Grösse des Lykions oder Feuerdorns <ref target="#fn-book1-005-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-005-s003-n01">1)</ref> und hat Blätter denen der
<lb n="36"/>Raute ähnlich, aber viel heller und mehr immergrün, er wächst nur in
<lb n="37"/>Indien in einem bestimmten Thale und in Aegypten.
<lb n="38"/>Sie (die Bäume) unterscheiden sich von einander durch Rauheit <ref target="#fn-book1-005-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-005-s003-n02">2)</ref>,
<lb n="39"/>Grösse und Schlankheit. Darum wird das Dünne und Haarförmige des
<lb n="40"/>Strauches der Schnitt genannt, jedenfalls weil es, da es schlank ist, leicht
<lb n="41"/>zu schneiden ist. Das sogen. Opobalsamon <ref target="#fn-book1-005-s003-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-005-s003-n03">3)</ref> wird gewonnen in der Zeit
<lb n="42"/>der Hundstagshitze, indem der Baum mit eisernen Werkzeugen ange-
<lb n="43"/>schnitten wird. Es fliesst jedoch spärlich, so dass zu jeder Zeit nicht
<lb n="44"/>mehr als sechs bis sieben Chus <ref target="#fn-book1-005-s003-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-005-s003-n04">4)</ref> gesammelt werden; es wird aber in
<lb n="45"/>dortiger Gegend um das Doppelte Silber verkauft <ref target="#fn-book1-005-s003-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-005-s003-n05">5)</ref>. Gut ist aber der
<lb n="46"/>Saft, wenn er frisch ist, einen kräftigen Geruch hat und unverfälscht ist,
<lb n="47"/>säuerlich schmeckt, leicht fliesst, blank und zusammenziehend ist und auf
<pb n="46" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_046.jpg"/><fw type="pageNum" place="top-outer">46</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>der Zunge mässig beisst. Er wird aber auf mancherlei Weise verfälscht.
<lb n="2"/>Die Einen mischen nämlich Salböle darunter, wie Terpentin, Cyperngras-,
<lb n="3"/>Mastix-, Lilien-, Behenöl, Bittermandelöl, Honig, sehr flüssige Myrten- oder
<lb n="4"/>Cyperngrassalbe. Ein solcher wird aber leicht durch die Prüfung erkannt.
<lb n="5"/>Wird nämlich der reine Balsam auf Wollzeug getröpfelt, so hinterlässt
<lb n="6"/>er nach dem Auswaschen weder einen Fleck noch Schmutz, der verfälschte
<lb n="7"/>aber bleibt. Ferner auf Milch getröpfelt macht er diese gerinnen, was
<lb n="8"/>der gefälschte nicht thut. Wird weiter der ächte auf Milch oder Wasser
<lb n="9"/>getröpfelt, so zerfliesst er rasch und milchig, der verfälschte dagegen
<lb n="10"/>schwimmt darauf wie Oel, in sich zusammengeballt, dann sternförmig sich
<lb n="11"/>ausbreitend. Mit der Zeit jedoch verdickt sich auch der ächte, er wird
<lb n="12"/>von selbst schlechter. Diejenigen irren aber, welche glauben, dass der-
<lb n="13"/>selbe, wenn er ächt ist, auf das Wasser getröpfelt zunächst zu Boden
<lb n="14"/>sinke, dann als leicht zerfliesslich aufwärts dringe.
<lb n="15"/>Das Holz, welches Xylobalsamon genannt wird, ist geschätzt, wenn
<lb n="16"/>es frisch ist, dünne Zweige hat und röthlich und wohlriechend ist, und
<lb n="17"/>kurze Weile nach Opobalsamon duftet. Von der Frucht, denn auch diese
<lb n="18"/>steht im nothwendigen Gebrauche, wähle die gelbe, volle, grosse, schwere,
<lb n="19"/>mit beissendem und brennendem Geschmack, die mässig nach Opobalsamon
<lb n="20"/>riecht. Von Petra aber, wo die Frucht verfälscht wird, kommt ein Same,
<lb n="21"/>dem Johanniskraut ähnlich, diesen wirst du daran erkennen, dass er
<lb n="22"/>grösser, leer und kraftlos ist und nach Pfeffer schmeckt.
<lb n="23"/>Der Saft hat sehr stark wirkende Kraft, da er in hohem Grade er-
<lb n="24"/>wärmend ist, die Verdunkelungen auf der Pupille vertreibt und die Er-
<lb n="25"/>kältungen der Gebärmuttergegend heilt, wenn er mit Rosenwachssalbe ein-
<lb n="26"/>gelegt wird. Er befördert die Menstruation, treibt die Nachgeburt und
<lb n="27"/>den Fötus aus und löst eingesalbt die Erstarrung. Auch reinigt er die
<lb n="28"/>Wunden von Schmutz. Getrunken ferner ist er die Verdauung befördernd
<lb n="29"/>und harntreibend, den Engbrüstigen zuträglich, mit Milch auch denen,
<lb n="30"/>die Akonit genossen haben und den von wilden Thieren Gebissenen. Er
<lb n="31"/>wird auch den Salben, Pflastern und Gegengiften zugemischt. Und im
<lb n="32"/>Allgemeinen hat die kräftigste Wirkung der Balsamsaft, die nächste die
<lb n="33"/>Frucht, die schwächste das Holz. Die Frucht, getrunken, ist für die ein
<lb n="34"/>gutes Mittel, welche an Seitenstechen, Lungenentzündung, Husten, Lenden-
<lb n="35"/>gicht, Fallsucht, Schwindel, Athemnoth, Leibschneiden, Harnverhaltung
<lb n="36"/>leiden, die von giftigen Thieren gebissen sind; ferner eignet er sich zu
<lb n="37"/>Räucherungen für Frauen, und in der Abkochung zum Sitzbade er-
<lb n="38"/>öffnet er den Muttermund, indem er die Feuchtigkeit in sich zieht. Das
<lb n="39"/>Holz hat dieselbe Kraft wie die Frucht, nur schwächer. Es hilft in der
<lb n="40"/>Abkochung mit Wasser, getrunken, gegen Verdauungsschwäche, Krämpfe,
<lb n="41"/>den von giftigen Thieren Gebissenen, von Krämpfen Befallenen, auch
<lb n="42"/>treibt es den Harn und ist mit Irissalbe eingerieben bei Kopfwunden
<pb n="47" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_047.jpg"/><fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 18.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">47</fw>
<lb n="1"/>heilsam; dann aber auch zieht es (Knochen-)Splitter aus und wird end-
<lb n="2"/>lich den Verdichtungsmitteln der Salben zugesetzt.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-005-s003-n01" corresp="#ref-fn-book1-005-s003-n01" place="bottom">
<lb n="3"/>1) Pyrakantha, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Crataegus Oxyacantha</hi> L.</foreign>, mit rothen Beeren.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-005-s003-n02" corresp="#ref-fn-book1-005-s003-n02" place="bottom">
<lb n="3"/>2) Der Rinde.
<lb n="4"/>D. hat den Strauch wohl selbst nie gesehen, sondern beschreibt ihn nach Berichten;
<lb n="5"/>er gebraucht hier das Wort <foreign xml:lang="grc">τραχύτης</foreign>.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-005-s003-n03" corresp="#ref-fn-book1-005-s003-n03" place="bottom">
<lb n="5"/>3) <foreign xml:lang="grc">ὀπὸς βαλσάμου</foreign>, Balsamsaft.
</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book1-005-s003-n04" corresp="#ref-fn-book1-005-s003-n04" place="bottom">
<lb n="5"/>4) Die ganze
<lb n="6"/>Ausbeute zu jeder Erntezeit würde also 19,68—22,96 l betragen haben.
</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book1-005-s003-n05" corresp="#ref-fn-book1-005-s003-n05" place="bottom">
<lb n="6"/>5) d. h. er
<lb n="7"/>wurde mit dem doppelten Gewichte von Silber aufgewogen.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="8"/>Der Balsamstrauch soll nach Plinius XII 111 zwei Ellen hoch sein und, wie
<lb n="9"/>auch sein Vorgänger Theophrast sagt (Hist. plant. IX 6), nur in Syrien im Thale
<lb n="10"/>Gilead, einem Landstriche östlich des Jordans, wo sich zwei Anpflanzungen befinden,
<lb n="11"/>vorkommen, und zwar theils wild, theils cultivirt. Strabo (Geograph. lib. XVI p. 434)
<lb n="12"/>berichtet, dass der dem <foreign xml:lang="grc">κύτισος</foreign> (<foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Medicago arborea</hi></foreign>) oder der Terebinthe ähnliche
<lb n="13"/>Balsamstrauch in Saba, also im südlichen Arabien, wachse, auch Prosper Alpinus
<lb n="14"/>(De plant. Aegypt. p. 49) ist dieser Ansicht, und nach Flavius Josephus (Antiq.
<lb n="15"/>judaic. 8, 6) soll eine Königin von Saba seine Cultur nach Palästina übertragen
<lb n="16"/>haben. Wenn es aber Genesis 37, 25 heisst: „Sie sahen ismaelitische Kaufleute von
<lb n="17"/>Galaad herkommen, deren Kameele Specereien, Balsam und Myrrhenharz trugen,
<lb n="18"/>und die nach Aegypten zogen,“ so muss man wohl bedenken, dass die arabischen
<lb n="19"/>Karawanen die Producte Palästinas aufnahmen und nach Aegypten führten. In
<lb n="20"/>Aegypten war der Balsamstrauch nicht heimisch, er wurde erst später dorthin ver-
<lb n="21"/>pflanzt. Simeon Seth, etwa um 1070 (De cibor. facult. p. 9), und Abd Allathif,
<lb n="22"/>gest. 1231 (Aegypt. p. 13), haben den Strauch bei Hieropolis gefunden und Petr.
<lb n="23"/>Bellonius (De arboribus coniferis, 1553) sah ihn in den Gärten von Kairo.
<lb n="24"/>Plinius gibt noch als weitere Verfälschungen Harz, Galbanum und Gummi an,
<lb n="25"/>letzteres mache ihn sehr brüchig und trocken. Weiter sagt er, der mit Wachs ver-
<lb n="26"/>setzte Balsam bilde beim Verbrennen eine schwarze Flamme, der, welcher Honig
<lb n="27"/>enthalte, locke die Bienen an. Er sowohl wie Theophrast behaupten, reiner Balsam
<lb n="28"/>komme nicht nach Europa.
<lb n="29"/>Wie Flav. Josephus (Antiq. jud. 14, 4), Tacitus (Hist. 5, 5), Plinius XII 115
<lb n="30"/>angeben, durfte der Baum nicht mit einem Eisen verletzt werden, wenn er nicht
<lb n="31"/>eingehen solle, sondern nur die Rinde, und nur diese dürfe mit einem Instrument
<lb n="32"/>aus Glas, Stein oder Knochen angeritzt werden.
<lb n="33"/>Nach allen Beschreibungen und Angaben, dass Holz und Zweige wohlriechend
<lb n="34"/>sind, müssen wir annehmen, dass der Balsam ein natürliches Product der Pflanze,
<lb n="35"/>also in ihr fertig gebildet enthalten ist. Der ausfliessende Saft ist nach Plinius zu-
<lb n="36"/>nächst weiss, dann röthlich und durchscheinend (<foreign xml:lang="grc">λεῖος</foreign>, glatt, sagt Diosk.), wird
<lb n="37"/>mittelst Wolle in kleinen Hörnern aufgefangen und aus diesen in neue irdene Ge-
<lb n="38"/>schirre gethan. Nach seinem Zeugnisse haben die Juden wider den Strauch ge-
<lb n="39"/>wüthet, d. h. entweder Raubbau getrieben oder ihn aus Hass gegen die Römer aus-
<lb n="40"/>zurotten versucht, bis die Kaiser für seine Schonung und Cultur sorgten.
<lb n="41"/>Schon zur Zeit des Mittelalters war der ächte Balsam aus dem Handel ver-
<lb n="42"/>schwunden und an seine Stelle das pathologische Product von <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Toluifera Pereirae</hi></foreign>
<lb n="43"/>Baill. getreten, so dass, als der in der katholischen Kirche zum Chrisma gebrauchte
<lb n="44"/>ächte Balsam nicht mehr zu haben war, Papst Pius V. durch eine Bulle vom Jahre
<lb n="45"/>1551 die Verwendung von Balsamum peruvianum gestattete.
<lb n="46"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Balsamodendron gileadense</hi> Kunth</foreign> oder <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Amyris gileadensis</hi> L.</foreign> (Terebinthinaceae-
<lb n="47"/>Amyrideae), <hi rend="spaced">Aechter Balsamstrauch</hi>, ist nach der Beschreibung von Vahl (Sym-
<lb n="48"/>bolae botan. fasc. III) ein kleiner Baum mit sparrig abstehenden, glatten, aschgrauen
<lb n="49"/>Aesten und drei- bis fünfzählig gefiederten Blättern, sie sitzen auf sehr kurzen Aestchen.
<lb n="50"/>Die Blättchen sind kaum merklich weichhaarig, verkehrt-eiförmig oder keilförmig,
</note>
</div>