<pb n="93" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_093.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 94.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">93</fw>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-015-s001-n01"><lb n="1"/>So lautet die Ueberschrift in den besseren Codices, gegenüber der vulgären:
<lb n="2"/><foreign xml:lang="grc">Περὶ λιγνύος ῥητίνης</foreign>. Russ des Harzes.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-015-s001-n02"><lb n="2"/>Im Texte heisst es <foreign xml:lang="grc">ἀγγεῖον ἀκώνιστον, τουτ-
<lb n="3"/>έστιν ἀπίσσωτον</foreign>. Das Grundwort in <foreign xml:lang="grc">ἀκώνιστον, κῶνος</foreign>, heisst eigentlich Kegel, ferner
<lb n="4"/>Zapfen der Kiefern und Fichten, dann Pech. Zur näheren Erklärung setzt D. noch
<lb n="5"/><foreign xml:lang="grc">ἀπίσσωτον</foreign> hinzu.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-015-s001-n03"><lb n="5"/>Wörtlich: müssen die Schmelzenden jedes Harz vorher coliren,
<lb n="6"/>d. h. vor dem Abfüllen.</note>
<note type="commentary">
<lb n="7"/>Früher kannte unsere Arzneimittellehre einen <hi rend="spaced">gekochten Terpentin</hi>
<lb n="8"/>Terebinthina cocta; es war der Rückstand bei der Destillation des Terpentinöls aus
<lb n="9"/>Terebinthina communis, ein gelbliches, zerreibliches Harz. Es ist ein <hi rend="spaced">reineres</hi>
<lb n="10"/><hi rend="spaced">Kolophonium</hi>, welches letztere gleichfalls bei der Destillation des Terpentinöls
<lb n="11"/>unter Wasserzusatz gewonnen wird.
<lb n="12"/><hi rend="spaced">Resina Pini</hi> (burgundica). Fichtenharz ist ein Product hauptsächlich der
<lb n="13"/>westfranzösischen Seestrandskiefer und von <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Pinus Picea</hi></foreign>, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">P. abies</hi> L.</foreign>, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Abies excelsa</hi></foreign>
<lb n="14"/><foreign xml:lang="la">D. C.</foreign>; wenn der Terpentin zu fliessen aufhört, sammelt sich an den Wundrändern
<lb n="15"/>ein ziemlich rasch erhärtendes, ölärmeres Harz, welches auch als „Galipot“ in den
<lb n="16"/>Handel kommt.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.94" xml:id="ch_1_94">
<head><lb n="17"/>Cap. 94. <foreign xml:lang="grc">Περὶ πίσσης ὑγρᾶς.</foreign> <hi rend="bold">Flüssiges Pech.</hi></head>
<ab type="translation">Das flüssige
<lb n="18"/>Pech (der Theer) nun, welches Einige auch Konos nennen, wird aus den
<lb n="19"/>fettesten Hölzern der Kiefer und Fichte gesammelt. Als schön aber gilt
<lb n="20"/>das glänzende, glatte und reine. Es ist wirksam gegen tödtliche Gifte,
<lb n="21"/>bei Schwindsucht, Lungengeschwüren, Husten, Asthma, bei schwerem
<lb n="22"/>Auswerfen von Schleim (Flüssigkeiten) aus der Brust, wenn es in der
<lb n="23"/>Gabe eines Bechers mit Honig aufgeleckt wird. Es wirkt auch als Salbe
<lb n="24"/>gegen Anschwellungen der Mandeln, des Zäpfchens und gegen Entzündung
<lb n="25"/>der inneren Schlundmuskeln (Bräune), ferner bei eiterflüssigen Ohren mit
<lb n="26"/>Rosensalbe und gegen Schlangenbisse mit fein zerriebenem Salz aufge-
<lb n="27"/>schmiert. Mit gleichviel Wachs gemischt entfernt es schorfige Nägel,
<lb n="28"/>zertheilt Geschwülste der Gebärmutter und Verhärtungen des Afters. Mit
<lb n="29"/>Gerstenmehl und Knabenurin gekocht zerreisst es ringsum die verhärteten
<lb n="30"/>Halsdrüsen. Mit Schwefel oder Fichtenrinde oder Kleien eingestrichen
<lb n="31"/>hält es kriechende Geschwüre auf. Mit Manna und Wachssalbe gemischt,
<lb n="32"/>verklebt es die Fisteln, auch bei Schrunden an den Füssen und Fingern
<lb n="33"/>wirkt es als Salbe heilsam. Ebenso füllt es die Geschwüre aus und
<lb n="34"/>reinigt sie mit Honig; mit Rosinen und Honig zertheilt es ringsum die
<lb n="35"/>Karbunkeln und eiternden Geschwüre. Mit Nutzen wird es auch den
<lb n="36"/>fäulnisswidrigen Mitteln zugemischt.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="37"/>Die Bereitung des Theers gibt D. nicht an, wir erfahren sie von Plinius
<lb n="38"/>XVI 52. Das Holz wird in Stücke gesägt und in einem Ofen, der von aussen allent-
<lb n="39"/>halben mit Feuer umgeben ist, geschweelt. Das zuerst Uebergehende (der Holzessig)
<lb n="40"/>läuft wie Wasser in einer Rinne ab, heisst Cedrium und besitzt eine solche Kraft,
<lb n="41"/>dass man in Aegypten menschliche Leichname damit übergiesst und dadurch con-
<lb n="42"/>servirt. Die nachfolgende Flüssigkeit ist schon dicker und liefert den Theer.
<lb n="43"/>Aus der vielfachen Verwendung des Theers geht hervor, welchen Werth D.
<lb n="44"/>demselben beilegte. Auch in neuerer Zeit hat der Theer in der Therapie keine un-
<lb n="45"/>wichtige Rolle gespielt, es sei nur an die übertriebenen Hoffnungen erinnert, welche
<pb n="94" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_094.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">94</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>man seiner Zeit an die Theerkapseln Guyot’s zur Heilung der Schwindsucht knüpfte.
<lb n="2"/>Als äusserliches Mittel ist er noch jetzt im Gebrauch.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.95" xml:id="ch_1_95">
<head><lb n="3"/>Cap. 95. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πισσελαίου.</foreign> <hi rend="bold">Theeröl.</hi></head>
<ab type="translation">Aus dem Theer wird
<lb n="4"/>auch ein Theeröl hergestellt, indem das Wasserartige abgeschieden wird;
<lb n="5"/>dieses steht darüber, wie Molken über der Milch <ref target="#fn-book1-015-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-015-s003-n01">1)</ref> und wird nun beim
<lb n="6"/>Kochen des Theers erhalten, indem reine Wolle darüber ausgebreitet wird,
<lb n="7"/>welche, wenn sie aus dem aufsteigenden Dampfe gesättigt ist, in ein Ge-
<lb n="8"/>fäss ausgedrückt wird. Dieses geschieht die ganze Zeit hindurch, in
<lb n="9"/>welcher der Theer gekocht wird. Es leistet dasselbe wie der Theer. Mit
<lb n="10"/>Gerstenmehl aufgestrichen, befördert es den Haarwuchs bei der Fuchs-
<lb n="11"/>krankheit (Alopekie, Haarschwund). Dieselbe Heilkraft besitzt auch der
<lb n="12"/>Theer, wenn er eingerieben wird, bei Geschwüren und Räude des Viehes.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-015-s003-n01" corresp="#ref-fn-book1-015-s003-n01" place="bottom"><lb n="13"/>Eigentlich sollte es heissen „über dem Käse“.</note>
<note type="commentary">
<lb n="14"/>Das Wasserartige ist Holzessig, welcher im Wesentlichen aus Methylalkohol
<lb n="15"/>und Essigsäure besteht. D. erhält durch die einfache Manipulation die flüchtigen
<lb n="16"/>Theerbestandtheile, welche wir durch die Destillation gewinnen; es sind hauptsäch-
<lb n="17"/>lich Kohlenwasserstoffe, Benzol, Toluol, Xylol u. s. w., Körper von niedrigem Siede-
<lb n="18"/>punkte (leichtes Theeröl), vielleicht bei stärkerem Erhitzen auch Phenol und Kreosot
<lb n="19"/>(schweres Theeröl).
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.96" xml:id="ch_1_96">
<head><lb n="20"/>Cap. 96. <foreign xml:lang="grc">Περὶ λιγνύος τῆς ἐξ ὑγρᾶς πίσσης.</foreign> <hi rend="bold">Russ des Theers.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="21"/>Der Russ aus dem Theer wird auf diese Weise gewonnen: In eine neue,
<lb n="22"/>mit einem Dochte versehene Lampe gib etwas Theer, zünde ihn an und
<lb n="23"/>bedecke die Lampe mit einem neuen irdenen klibanosähnlichen <ref target="#fn-book1-015-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-015-s004-n01">1)</ref> Gefässe,
<lb n="24"/>welches nämlich oben rund und eng ist, unten aber geradeso wie die
<lb n="25"/>Klibanoi ein Loch hat, und lass brennen. Wenn die erste Flüssigkeit
<lb n="26"/>verzehrt ist, giesse andere auf, bis du hinreichend Russ gebrannt hast,
<lb n="27"/>und gebrauche ihn. Er hat scharfe und adstringirende Kraft. Verwendet
<lb n="28"/>wird er aber zur Verschönerung der Augenlider und auch zum Bestreichen
<lb n="29"/>ringsum, auch wenn triefende Wimpern neue Haare bekommen sollen.
<lb n="30"/>Ebenso ist er gut zu gebrauchen bei schwachen, thränenden, besonders
<lb n="31"/>bei geschwürigen Augen.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-015-s004-n01" corresp="#ref-fn-book1-015-s004-n01" place="bottom"><lb n="32"/><foreign xml:lang="grc">κλίβανος</foreign> (Clibanus) ist ein eisernes oder irdenes Geschirr, welches unten weiter
<lb n="33"/>als oben ist und als Form zum Brodbacken diente. Es war unten mit einer oder
<lb n="34"/>mehreren Oeffnungen versehen, um die Hitze eindringen zu lassen. Das Brod wurde
<lb n="35"/>in der Form heiss aufgetragen, also ähnlich wie bei uns der sogen. Auflauf.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.97" xml:id="ch_1_97">
<head><lb n="36"/>Cap. 97. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ξηρᾶς πίσσης.</foreign> <hi rend="bold">Pech.</hi></head>
<ab type="translation">Das Pech wird nun noch
<lb n="37"/>durch Kochen des Theers bereitet. Dasselbe wird von Einigen auch
<lb n="38"/>Palimpissa <ref target="#fn-book1-015-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-015-s005-n01">1)</ref> genannt. Eine Sorte davon ist klebrig, Boskas genannt, die
<lb n="39"/>andere trocken. Als schön gilt das reine, fette, wohlriechende, hellgelbe
<lb n="40"/>und harzartige. Ein solches ist das lykische und bruttische <ref target="#fn-book1-015-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-015-s005-n02">2)</ref>, sie haben
<lb n="41"/>beide Naturen, die des Pechs und zugleich des Harzes. Es hat er-
<pb n="95" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_095.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 100.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">95</fw>
<lb n="1"/>wärmende, erweichende, Eiter machende, Geschwülste und Drüsengeschwüre
<lb n="2"/>zertheilende und Geschwüre ausfüllende Kraft. Mit Nutzen wird es auch
<lb n="3"/>den Wundarzneien zugemischt.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-015-s005-n01" corresp="#ref-fn-book1-015-s005-n01" place="bottom"><lb n="4"/>Wieder gekochtes Pech.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-015-s005-n02" corresp="#ref-fn-book1-015-s005-n02" place="bottom"><lb n="4"/>Plinius XVI 53 nennt das klebrige, zähe Pech
<lb n="5"/>Bruttia, der Theer wird in kupferne Pfannen gegossen und durch Essig verdickt;
<lb n="6"/>wenn er geronnen ist, hat er obigen Namen. Dieser leitet sich ab von den Bruttiern,
<lb n="7"/>welche an der südlichen Spitze Italiens, im äussersten Theile von Calabrien wohnten.
<lb n="8"/>Hier war ein Wald, Sila, mit besonders zur Pechbereitung geeigneten Bäumen be-
<lb n="9"/>standen. Sprengel nennt sie <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Pinus brutia</hi> Tenor.</foreign>, eine der <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">P. maritima</hi></foreign> und <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">hale-
<lb n="10"/>pensis</hi></foreign> ähnliche Species. Das Pech eignete sich besonders zum Verpichen der Fässer.
<lb n="11"/>Das gesottene feinere Pech hiess Crapulla (Plinius XIV, 127).</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.98" xml:id="ch_1_98">
<head><lb n="12"/>Cap. 98. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ζωπίσσης.</foreign> <hi rend="bold">Zopissa.</hi></head>
<ab type="translation">Zopissa, sagen Einige, sei
<lb n="13"/>das zugleich mit dem Wachs von den Schiffen abgekratzte Harz, welches
<lb n="14"/>von Einigen auch Apochyma <ref target="#fn-book1-015-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-015-s006-n01">1)</ref> genannt wird und vertheilend wirkt durch
<lb n="15"/>die Bespülung mit dem Meerwasser. Andere nennen so das Fichtenharz.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-015-s006-n01" corresp="#ref-fn-book1-015-s006-n01" place="bottom"><lb n="16"/><foreign xml:lang="grc">ἀπόχυμα</foreign>, das Ab- oder Ausgegossene.</note>
<note type="commentary">
<lb n="17"/>Plinius XVI 53 rühmt die Wirkung der Zopissa, besonders wenn sie mit Salz
<lb n="18"/>bestreut wird.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.99" xml:id="ch_1_99">
<head><lb n="19"/>Cap. 99. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀσφάλτου.</foreign> <hi rend="bold">Asphalt.</hi></head>
<ab type="translation">Der jüdische Asphalt ver-
<lb n="20"/>dient den Vorzug vor den übrigen. Als schön gilt der purpurfarbig
<lb n="21"/>glänzende, durch Geruch und Schwere ausgezeichnete, der schwarze und
<lb n="22"/>schmutzige ist schlecht; denn verfälscht wird er durch zugemischtes Pech.
<lb n="23"/>Er wird auch in Phönikien, Sidon, Babylonien und Zakynthos <ref target="#fn-book1-015-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-015-s007-n01">1)</ref> erzeugt
<lb n="24"/>und entsteht auch bei Agrigent <ref target="#fn-book1-015-s007-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-015-s007-n02">2)</ref>, einem Landstrich auf Sicilien, wo er
<lb n="25"/>als Flüssigkeit auf den Quellen schwimmt; sie gebrauchen ihn statt des
<lb n="26"/>Oels auf Lampen und nennen ihn irrthümlich sicilisches Oel. Es ist aber
<lb n="27"/>eine Art flüssigen Asphalts.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-015-s007-n01" corresp="#ref-fn-book1-015-s007-n01" place="bottom"><lb n="28"/>Zanthe.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-015-s007-n02" corresp="#ref-fn-book1-015-s007-n02" place="bottom"><lb n="28"/>Girgenti.</note>
<note type="commentary">
<lb n="29"/>Plinius XXXV 178 drückt sich über den Asphalt übereinstimmend mit D. aus.
<lb n="30"/>Im Papyrus Ebers (v. Oefele, Pharm. Post 1897 Nr. 2) kommt der As-
<lb n="31"/>phalt unter dem Namen „Stein vom Munde des Wassers“ (iner n ro-mu) oder „Stein
<lb n="32"/>von der Lippe des Wassers“ (iner n sept-mu), also ein vom Wasser ausgespieenes
<lb n="33"/>Mineral, in mehreren Salbenrecepten bei Unterleibskrankheit, Alopekie, Gebärmutter-
<lb n="34"/>leiden u. s. w. vor.
<lb n="35"/>Weit und breit bekannt war im Alterthum der jüdische Asphalt des Todten Meeres,
<lb n="36"/>des lacus asphaltites; der von Babylon, wo er als Mörtel benutzt werde, sagt Plinius,
<lb n="37"/>sei weiss; in Zakynthos werde er mit Rohrbüscheln zu Brennzwecken aufgefischt; er
<lb n="38"/>diene auch zum Anstreichen der Bildsäulen und zum Ueberziehen eiserner Geräthe
<lb n="39"/>und Nägel. In den meisten Fällen ist es wohl unreines Petroleum gewesen. Man
<lb n="40"/>nimmt an, dass der Asphalt durch eine Verharzung des Petroleums entstanden sei.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.100" xml:id="ch_1_100">
<head><lb n="41"/>Cap. 100. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πιττασφάλτου.</foreign> <hi rend="bold">Pissasphalt.</hi></head>
<ab type="translation">Eine Art wird
<lb n="42"/>auch Pissasphalt genannt, welche zu Apollonia <ref target="#fn-book1-015-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-015-s008-n01">1)</ref> in der Nähe von Epi-
<lb n="43"/>damnos <ref target="#fn-book1-015-s008-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-015-s008-n02">2)</ref> erzeugt wird. Dieser wird von den keraunischen Bergen durch
<pb n="96" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_096.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">96</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>die Gewalt des Flusses <ref target="#fn-book1-015-s008-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-015-s008-n03">3)</ref> herabgeführt und an die Ufer ausgeworfen, ist
<lb n="2"/>in Klumpen zusammengebacken und riecht nach Asphalt und Pech zu-
<lb n="3"/>gleich. Der Pissasphalt wirkt dasselbe, wie Pech und Asphalt zusammen-
<lb n="4"/>gemischt.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-015-s008-n01" corresp="#ref-fn-book1-015-s008-n01" place="bottom"><lb n="5"/>Apollonia, jetzt Polina, eine Stadt in Illyrien.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-015-s008-n02" corresp="#ref-fn-book1-015-s008-n02" place="bottom"><lb n="5"/>Heute Durazzo.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-015-s008-n03" corresp="#ref-fn-book1-015-s008-n03" place="bottom"><lb n="5"/>Es
<lb n="6"/>ist dies der <foreign xml:lang="grc">Ἄωος</foreign>, Aous, heute Vojuza genannt.</note>
<note type="commentary">
<lb n="7"/>Pissasphalt ist Asphalt mit Theer. Plinius XXXV 179 bezeichnet alle Sorten
<lb n="8"/>Asphalt mit dem gemeinsamen Namen Pissasphalt; der von Apollonia ist nach
<lb n="9"/>ihm flüssig.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.101" xml:id="ch_1_101">
<head><lb n="10"/>Cap. 101. <foreign xml:lang="grc">Περὶ νάφθας.</foreign> <hi rend="bold">Naphtha.</hi></head>
<ab type="translation">Eine Art heisst auch Naphtha,
<lb n="11"/>welche das Abgeseihte vom babylonischen Asphalt ist; sie ist von weisser
<lb n="12"/>Farbe, doch wird auch eine schwarze gefunden, und hat die gierige Kraft
<lb n="13"/>des Feuers, so dass sie dieses schon aus der Ferne an sich reisst. Sie er-
<lb n="14"/>weist sich heilsam bei Staar und Hornhautflecken (Leukomen). Sämmt-
<lb n="15"/>licher Asphalt hat eine entzündungswidrige, verklebende, zertheilende, er-
<lb n="16"/>weichende Kraft, ist wirksam bei Gebärmutterkrämpfen und -Vorfällen
<lb n="17"/>als Zäpfchen, Riechmittel und Räucherung, er bekämpft auch die epi-
<lb n="18"/>leptischen Anfälle als Räucherung geradeso wie der Gagatstein. Mit
<lb n="19"/>Wein und Bibergeil getrunken befördert er die Periode, hilft bei chro-
<lb n="20"/>nischem Husten, Asthma und Engbrüstigkeit, gegen Schlangenbiss, bei
<lb n="21"/>Ischias und Brustschmerzen. Den Magenleidenden wird er im Bissen ge-
<lb n="22"/>reicht und geronnenes Blut (Thromben) löst er mit Essig getrunken,
<lb n="23"/>Ruhrleidenden wird er mit Gerstenschleim verdünnt als Klystier verab-
<lb n="24"/>reicht, Katarrhe heilt er als Räucherung, Zahnschmerzen lindert er als
<lb n="25"/>Umschlag; trocken in einem Ohrlöffel erhitzt verklebt er die Haare.
<lb n="26"/>Mit ungeröstetem Schrot, Wachs und Natron hilft er als Umschlag den
<lb n="27"/>an Podagra, Gicht und Schlafsucht Leidenden.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="28"/>D. hat die irrthümliche Vorstellung, dass die Naphtha, das Erdöl, aus einer
<lb n="29"/>Mischung mit Asphalt bestehe und von diesem, als dem festeren Bestandtheile, durch
<lb n="30"/>Coliren abgeschieden werde.
<lb n="31"/>Vom Gagates, der Glanzkohle oder Gagatkohle, einem festen Erdpech, sagt
<lb n="32"/>Plinius XXXVI 151: „Er hat den Namen vom Flusse Gages in Lykien, ist schwarz,
<lb n="33"/>flach, bimsteinartig, leicht zerbrechlich und riecht unangenehm. Was man damit
<lb n="34"/>auf irdenes Geschirr schreibt, geht nicht aus; beim Brennen entwickelt er einen Ge-
<lb n="35"/>ruch nach Schwefel. Merkwürdiger Weise facht ihn Wasser an, Oel dagegen löscht
<lb n="36"/>ihn aus. Die Magier gebrauchen ihn bei der sogen. Axinomantie, der Weissagung
<lb n="37"/>aus Aexten, zur Entdeckung einer gefährlichen Krankheit und zum Nachweis der
<lb n="38"/>Jungfernschaft.“
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.102" xml:id="ch_1_102">
<head><lb n="39"/>Cap. 102. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κυπαρίσσου.</foreign> <hi rend="bold">Cypresse.</hi></head>
<ab type="translation">Die Cypresse ad-
<lb n="40"/>stringirt und kühlt; ihre Blätter mit süssem Wein und etwas Myrrhe ge-
<lb n="41"/>trunken helfen bei Blasenrheumatismus (Blasenkatarrh) und Harnver-
<lb n="42"/>haltung. Die gestossenen Früchte mit Wein genossen erweisen sich
<pb n="97" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_097.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 103.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">97</fw>
<lb n="1"/>heilsam bei Blutsturz, Dysenterie, Bauchrheumatismus, Orthopnöe und
<lb n="2"/>Husten. Auch ihre Abkochung leistet dasselbe. Mit Feigen gestossen
<lb n="3"/>erweichen sie Verhärtungen und heilen den Nasenpolyp. Mit Essig kräftig
<lb n="4"/>gekocht und mit Lupinen zerrieben ziehen sie krätzige Nägel heraus. Im
<lb n="5"/>Umschlag bringen sie Darmbrüche in Ordnung. Die Blätter leisten das-
<lb n="6"/>selbe. Die Früchte mit dem Laub zum Räuchern angezündet sollen die
<lb n="7"/>Mücken vertreiben. Die zerriebenen Blätter aufgelegt verkleben die
<lb n="8"/>Wunden; sie sind aber auch blutstillend. Mit Essig fein zerrieben färben
<lb n="9"/>sie die Haare. Dann werden sie für sich allein und mit Gerstengraupen
<lb n="10"/>bei roseartigen Hautentzündungen und Bläschenausschlag, bei Karbunkeln
<lb n="11"/>und Augenentzündungen im Umschlag angewandt. Mit Wachssalbe ge-
<lb n="12"/>mischt und aufgelegt stärken sie den Magen.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="13"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cupressus sempervirens</hi> L.</foreign> (Araucariaceae-Cupressineae), Cypresse. Theo-
<lb n="14"/>phrast (Hist. plant. III 1, 6) gibt als Heimath der Cypresse Kreta an, wo sie auch
<lb n="15"/>Lohden treibt und Haine bildet (l. c. II 2, 2), sonst findet sie sich auch in anderen
<lb n="16"/>wärmeren Gegenden; heute wird sie um das ganze Mittelmeer gezogen. Sie war bei
<lb n="17"/>den Alten der Baum der Trauer; in Rom, wo sie nur mit Mühe eingeführt wurde
<lb n="18"/>und gedieh (Plin. XVI 139), war sie dem Aeskulap und Pluto geweiht. Das Holz
<lb n="19"/>der Cypresse wurde im Alterthum als werthvolles Bauholz geschätzt (Hom. Od.
<lb n="20"/>XVII 340). Die weibliche Cypresse hiess Meta, <foreign xml:lang="grc">μετά</foreign>, vermuthlich, weil die Früchte
<lb n="21"/>in verschiedenen Stadien, nach einander, reifen (vgl. Plin. XVI 125). Das flüssige
<lb n="22"/>Harz der Cypresse rangirte seinem Werthe nach hinter dem Mastix (Plin. XIV 122).
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.103" xml:id="ch_1_103">
<head><lb n="23"/>Cap. 103. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀρκεύθου.</foreign> <hi rend="bold">Wachholder.</hi></head>
<ab type="translation">Eine Art Wach-
<lb n="24"/>holder ist gross, eine aber klein. [Die Einen nennen ihn Arkeuthis <ref target="#fn-book1-015-s011-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-015-s011-n01">1)</ref>,
<lb n="25"/>die Anderen Mnesitheon <ref target="#fn-book1-015-s011-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-015-s011-n02">2)</ref>, Akatalis <ref target="#fn-book1-015-s011-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-015-s011-n03">3)</ref>, die Afrikaner <ref target="#fn-book1-015-s011-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-015-s011-n04">4)</ref> Zuorinsipet, die
<lb n="26"/>Aegypter Libium, die Römer Juniperus, die Gallier Joupikelluson. Der
<lb n="27"/>grosse ist den Meisten bekannt, er ist ähnlich der Cypresse und wächst
<lb n="28"/>in rauhen und Meeresgegenden.] Beide sind scharf, urintreibend und er-
<lb n="29"/>wärmend, als Räucherung angezündet vertreiben sie die wilden Thiere.
<lb n="30"/>Ihre Frucht wird bei der einen Art von der Grösse einer Nuss gefunden,
<lb n="31"/>bei der anderen ist sie gleich einer pontischen Nuss, rund, wohlriechend
<lb n="32"/>und beim Zerkauen süss, dabei etwas bitter, sie wird Wachholderbeere
<lb n="33"/>(Arkeuthis) genannt, ist mässig erwärmend und zusammenziehend, dem
<lb n="34"/>Magen wohlbekömmlich. Getrunken wirkt sie bei Brustleiden, Husten,
<lb n="35"/>Blähungen, Leibschneiden und gegen den Biss wilder Thiere. Sie ist
<lb n="36"/>auch unrintreibend, daher dient sie auch bei Krämpfen, inneren Zer-
<lb n="37"/>reissungen und bei Mutterkrämpfen.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-015-s011-n01" corresp="#ref-fn-book1-015-s011-n01" place="bottom"><lb n="38"/>Wachholderbeere.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-015-s011-n02" corresp="#ref-fn-book1-015-s011-n02" place="bottom"><lb n="38"/>Gotteseingedenk.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-015-s011-n03" corresp="#ref-fn-book1-015-s011-n03" place="bottom"><lb n="38"/>Akatalis, vielleicht abgeleitet
<lb n="39"/>von <foreign xml:lang="grc">ἀκαταλήγω</foreign>, unaufhörlich, immergrün.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book1-015-s011-n04" corresp="#ref-fn-book1-015-s011-n04" place="bottom"><lb n="39"/><foreign xml:lang="grc">Ἀφροί</foreign>, Afri sind die Afrikaner, be-
<lb n="40"/>sonders aber die Bewohner des Gebiets von Karthago.</note>
<note type="commentary">
<lb n="41"/>D. nennt zwei Arten Wachholder, eine grössere, cypressenähnliche, welche von
<lb n="42"/>Fraas als <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Juniperus phoenicea</hi> L.</foreign>, Cypressen-Wachholder, angesprochen wird.
<lb n="43"/>Sie kommt so gut wie keine andere Art fort in rauhen Gegenden und in der Nähe
</note>
</div>
