<pb n="88" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_088.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">88</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>wenn die Abkochung am leidenden Zahn behalten wird. Auch wird daraus
<lb n="2"/>ein Spatel gemacht, geeignet zur Bereitung von Salben und Zäpfchen.
<lb n="3"/>Ferner wird aus ihnen nach dem Anzünden der Russ gewonnen zur
<lb n="4"/>Bereitung von schwarzer Tinte, der auch zur Augenschminke dient und
<lb n="5"/>gegen angefressene Augenwinkel, sowie gegen Ptilosis <ref target="#fn-book1-014-s001-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-014-s001-n02">2)</ref> und Augen-
<lb n="6"/>triefen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-014-s001-n01">
<lb n="7"/>1) Manna ist die im Cap. 83 beschriebene Weihrauchmanna.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-014-s001-n02" corresp="#ref-fn-book1-014-s001-n02" place="bottom">
<lb n="8"/>2) Entzündung
<lb n="9"/>der Ränder der Augenlider, wobei die Wimpern verloren gehen.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="10"/>Mit diesem Capitel betritt D. das selbst heute noch in der Nomenclatur etwas
<lb n="11"/>unklare Gebiet der Coniferen. Er nennt drei Arten: 1. <foreign xml:lang="grc">πίτυς</foreign> wird für <foreign xml:lang="la">Pinus Pinea</foreign> L.
<lb n="12"/>(Abietineae), <hi rend="spaced">Pinie</hi> gehalten, ihre Zapfen sind die <foreign xml:lang="grc">κῶνοι</foreign>; die Samen, <foreign xml:lang="grc">πιτύϊδες</foreign>, die
<lb n="13"/>Pityiden, Pinien oder Piniolen (pignoli). Sie war der Cybele geweiht. 2. <foreign xml:lang="grc">πεύκη</foreign> ist <foreign xml:lang="la">Pinus</foreign>
<lb n="14"/><foreign xml:lang="la">maritima</foreign> Ait. 3. <foreign xml:lang="grc">στρόβιλος</foreign>. In seiner allgemeinsten Bedeutung ist <foreign xml:lang="grc">στρόβιλος</foreign> (strobilos)
<lb n="15"/>jedenfalls der noch junge Zapfen von einigen Pinus-Arten, so von <foreign xml:lang="la">P. maritima</foreign>
<lb n="16"/>und <foreign xml:lang="la">Laricio</foreign> Poir. der Schwarzkiefer, von <foreign xml:lang="la">P. halepensis</foreign> Ait. der Strandkiefer, auch
<lb n="17"/>vielleicht von <foreign xml:lang="la">P. Pinea</foreign>. An dieser Stelle ist es die Bezeichnung für den Baum
<lb n="18"/>selbst. Einige Schriftsteller, <hi rend="spaced">Sprengel</hi>, <hi rend="spaced">Lenz</hi>, <hi rend="spaced">Wittstein</hi> halten ihn für
<lb n="19"/><foreign xml:lang="la">Pinus Cembra</foreign> L., die Zirkelkiefer oder <hi rend="spaced">Arve</hi>, wohl mit Rücksicht auf Plinius XII 79,
<lb n="20"/>der vom Baume Strobus bei den Carmanen redet. <hi rend="spaced">Fraas</hi> (S. 265) tritt dieser An-
<lb n="21"/>sicht entgegen; auch kommt <foreign xml:lang="la">P. Cembra</foreign> in Griechenland nicht vor, sondern ist ein
<lb n="22"/>Bewohner der Alpen. Ganz gewiss ist auch nicht an die in Nordamerika heimische
<lb n="23"/>Weymouthskiefer, <foreign xml:lang="la">Pinus Strobus</foreign> L. zu denken. Theophrast (Hist. pl. III 9, 1) kennt
<lb n="24"/><foreign xml:lang="grc">πίτυς ἀγρία</foreign>, <foreign xml:lang="la">Pinus silvestris</foreign> L. (in Griechenland selten), <foreign xml:lang="grc">πεύκη</foreign>, <foreign xml:lang="la">Pinus maritima</foreign>, und
<lb n="25"/>zwar eine zahme, <foreign xml:lang="grc">π. ἡμέρα</foreign> und eine wilde, <foreign xml:lang="grc">π. ἀγρία</foreign>. Von der letzteren gibt es zwei
<lb n="26"/>Abarten, <foreign xml:lang="grc">π. ἰδαία</foreign> (<foreign xml:lang="la">P. Laricio</foreign>) und <foreign xml:lang="grc">π. παραλίας</foreign> (<foreign xml:lang="la">P. halepensis</foreign>); bei ersterer sind die
<lb n="27"/>Zapfen länger und grüner, klaffen auch weniger. Weiter nennt er <foreign xml:lang="grc">ἐλάτη ἄρρην</foreign>,
<lb n="28"/><foreign xml:lang="la">Pinus Picea</foreign> L. und <foreign xml:lang="grc">ἐλάτη θήλεια</foreign>, <foreign xml:lang="la">Pinus Abies</foreign> (l. c. I 8, 2; III 9, 6). Die grösste
<lb n="29"/>Verwirrung richteten die spätmittelalterlichen Schriftsteller an, indem z. B. <foreign xml:lang="grc">πίτυς</foreign> des
<lb n="30"/>Theophrast bald mit Larix, bald mit Pinus, bald mit Picea, sogar mit Abies über-
<lb n="31"/>setzt wurde (vgl. <hi rend="spaced">Bauhin et Cherler</hi>, lib. IX p. 245 sqq.).
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.87" xml:id="ch_1_87">
<head>
<lb n="32"/>Cap. 87. <foreign xml:lang="grc">Περὶ πιτυΐδων.</foreign> <hi rend="bold">Pityiden.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="33"/>Pityiden werden die Samen
<lb n="34"/>der Pinienfichte und der Strandkiefer, welche in den Zapfen sich be-
<lb n="35"/>finden, genannt. Sie haben verdauende und einigermassen erwärmende
<lb n="36"/>Kraft. Sie helfen auch gegen Husten und Brustleiden für sich allein oder
<lb n="37"/>mit Honig genommen.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.88" xml:id="ch_1_88">
<head>
<lb n="38"/>Cap. 88. <foreign xml:lang="grc">Περὶ στροβίλων.</foreign> <hi rend="bold">Zapfen.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="39"/>Die Zapfen, so rein ge-
<lb n="40"/>nossen oder mit süssem Wein oder Gurkensamen genommen, sind urin-
<lb n="41"/>treibend und lindern die Blasen- und Nierenschmerzen. Mit Portulaksaft
<lb n="42"/>genommen besänftigen sie Magenstechen, helfen der Schwäche des Körpers
<lb n="43"/>auf und wirken der Verderbniss der Säfte entgegen. Die ganzen Zapfen
<lb n="44"/>frisch von den Bäumen zerquetscht und in süssem Wein gekocht sind ein
<lb n="45"/>gutes Mittel gegen veralteten Husten und Schwindsucht, wenn der Trank
<lb n="46"/>aus ihnen in der Gabe von 3 Bechern jeden Tag genommen wird.
</ab>
<pb n="89" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_089.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 90.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">89</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/>Nach Galen (De aliment. facult. lib. II) ist <foreign xml:lang="grc">στρόβιλος</foreign> die Bezeichnung für die
<lb n="2"/>Frucht, welche die älteren Griechen <foreign xml:lang="grc">κῶνος</foreign> nannten: <foreign xml:lang="la">Appellant autem nunc ipsum</foreign>
<lb n="3"/><foreign xml:lang="la">(scil. fructum) Graeci non κῶνον sed στρόβιλον.</foreign>
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.89" xml:id="ch_1_89">
<head>
<lb n="4"/>Cap. 89. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σχίνου.</foreign> <hi rend="bold">Schinos.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="5"/>Die Mastixpistacie, ein be-
<lb n="6"/>kannter Baum, alle seine Theile sind zusammenziehend; denn sowohl die
<lb n="7"/>Frucht derselben, als auch die Blätter und die Rinde der Zweige und der
<lb n="8"/>Wurzel haben dieselbe Kraft. Es wird auch ein Saft aus der Rinde,
<lb n="9"/>aus der Wurzel und den Blättern bereitet, wenn sie genügend mit Wasser
<lb n="10"/>gekocht sind, indem dann die Flüssigkeit, nachdem die Blätter zu Ende
<lb n="11"/>des Kochens beseitigt sind, wieder bis zur Honigconsistenz eingekocht
<lb n="12"/>wird. Als Adstringens wirkt er getrunken gegen Blutsturz, Bauchfluss,
<lb n="13"/>Dysenterie, sowie gegen Blutfluss aus dem Uterus und gegen Gebär-
<lb n="14"/>mutter- und Mastdarmvorfall. Ueberhaupt lässt sie (die Mastixpistacie)
<lb n="15"/>sich statt der Akazie und Hypokistis<ref target="#fn-book1-014-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-014-s004-n01">1)</ref> gebrauchen. Dasselbe leistet auch
<lb n="16"/>der ausgepresste Saft der Blätter. Die Abkochung derselben ferner als
<lb n="17"/>Bähung füllt hohle Stellen aus und verursacht an den nicht verwachsenen
<lb n="18"/>Knochen die Callusbildung, stellt auch den Gebärmutterfluss, hält fressende
<lb n="19"/>Geschwüre auf und ist harntreibend. Sie befestigt auch als Mundspül-
<lb n="20"/>wasser lose Zähne. Die grünen Holzsplitter, mit welchen statt Zahn-
<lb n="21"/>stochern die Zähne gerieben werden, machen diese glatt. Endlich wird
<lb n="22"/>aus der Frucht selbst ein adstringirendes Oel bereitet, geeignet für alle
<lb n="23"/>ein Adstringens benöthigenden Fälle.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-014-s004-n01" corresp="#ref-fn-book1-014-s004-n01" place="bottom">
<lb n="24"/>1) <foreign xml:lang="la">Cytinus Hypocistis</foreign>. L.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="25"/><foreign xml:lang="la">Pistacia Lentiscus</foreign> L. (Anacardiaceae), die <hi rend="spaced">Mastixpistacie</hi>, ist ein bis 5 m
<lb n="26"/>hoher Baum oder ein sehr ästiger Strauch mit ganz kahlen, glatten Blättern in den
<lb n="27"/>Ländern um das Mittelmeer. Die Blüthen stehen in zusammengesetzten, aufrechten,
<lb n="28"/>kurzen, achselständigen Trauben, die männlichen sind röthlichgelb, die weiblichen
<lb n="29"/>länger gestielt. Die erbsengrossen Früchte sind anfangs roth, später schwarz.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.90" xml:id="ch_1_90">
<head>
<lb n="30"/>Cap. 90. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ῥητίνης σχινίνης.</foreign> <hi rend="bold">Mastixharz.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="31"/>Von derselben
<lb n="32"/>stammt auch ein Harz Schinine, von Einigen dagegen Mastix genannt,
<lb n="33"/>welches mit Vortheil gegen Blutsturz und veralteten Husten im Trank
<lb n="34"/>gebraucht wird. Es ist auch dem Magen wohlbekömmlich, da es Auf-
<lb n="35"/>stossen bewirkt. Ferner wird es den Zahnmitteln und den Gesichts-
<lb n="36"/>pomaden als glänzendmachendes Mittel zugemischt. Es verklebt auch die
<lb n="37"/>Haare in den Augen, bewirkt gekaut Wohlgeruch des Mundes und zieht
<lb n="38"/>das Zahnfleisch zusammen. Das beste und meiste wird auf der Insel Chios
<lb n="39"/>erzeugt; den Vorzug darunter verdient das glänzende, an Helle dem
<lb n="40"/>tyrrhenischen Wachs ähnliche, das volle, feste, leicht zerreibliche und
<lb n="41"/>wohlriechende, das grünliche dagegen ist minderwerthig. Verfälscht wird
<lb n="42"/>es durch Zumischung von Weihrauch und Strobilosharz.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="43"/>Das Harz tritt an den Zweigen von selbst tropfenförmig aus, am Stamm wird
<lb n="44"/>es aus senkrechten Einschnitten in die Rinde abgelassen, wobei es sehr bald zu kuge-
<pb n="90" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_090.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">90</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>ligen Körnern erstarrt, welche auf untergelegten Steinplatten gesammelt werden.
<lb n="2"/>Die Ernte findet von Mitte Juni bis Mitte August statt. Die feinere Waare bildet
<lb n="3"/>kleine durchsichtige Körner oder wenig verlängerte birnförmige Stückchen, welche
<lb n="4"/>frisch durch mitgeführtes Chlorophyll einen Stich ins Grünliche haben, allmählich
<lb n="5"/>hell, hart und spröde, beim Kauen jedoch knetbar werden und beim Erwärmen einen
<lb n="6"/>balsamischen Geruch entwickeln.
<lb n="7"/>Chios (Skio) war zu allen Zeiten das hauptsächlichste Productionsland, später
<lb n="8"/>kam auch Mastix von Kypern (<hi rend="spaced">Heyd</hi>, Der Levantehandel II S. 17) und von Samos
<lb n="9"/>(<hi rend="spaced">Meyer</hi>, Gesch. d. Bot. III S. 299). Das wohlriechende Harz gehörte besonders im
<lb n="10"/>Mittelalter zu den hochgeschätzten Specereien und wurde auch arzneilich vielfach
<lb n="11"/>verwandt. <hi rend="spaced">Val. Cordus</hi> gibt eine Menge Recepte, in denen Mastix enthalten ist,
<lb n="12"/>viele davon stammen von arabischen Aerzten. Jetzt wird es noch wenig gebraucht.
<lb n="13"/>Der Mastix besteht aus etwa 80% eines in kaltem und etwa 10% eines in
<lb n="14"/>kochendem Alkohol löslichen Harzes nebst etwas <hi rend="spaced">ätherischem Oel</hi> und <hi rend="spaced">Bitter-</hi>
<lb n="15"/><hi rend="spaced">stoff</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.91" xml:id="ch_1_91">
<head>
<lb n="16"/>Cap. 91. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Τερμίνθου.</foreign> <hi rend="bold">Terebinthe.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="17"/>Die Terpentinpistacie
<lb n="18"/>ist ein bekannter Baum; seine Blätter, Frucht und Rinde sind zusammen-
<lb n="19"/>ziehend und eignen sich zu dem, wozu auch die Mastixpistacie dient, wenn
<lb n="20"/>sie auf gleiche Weise zubereitet und angewandt werden. Ihre Frucht ist
<lb n="21"/>essbar, dem Magen (aber) schädlich, harntreibend, erwärmend, sie ist das
<lb n="22"/>beste Reizmittel zum Liebesgenuss. Mit Wein getrunken dient sie gegen
<lb n="23"/>den Biss giftiger Spinnen. Das Harz aus derselben wird aus dem steinigen
<lb n="24"/>Arabien bezogen; es entsteht aber auch in Indien, Syrien, auf Kypern,
<lb n="25"/>in Libyen und auf den kykladischen Inseln. Den Vorzug verdient das
<lb n="26"/>mehr durchsichtige, weisse, an Farbe dem Glase ähnliche und dunkel-
<lb n="27"/>bläulich schimmernde, wohlriechende, nach Terpentin duftende. Unter
<lb n="28"/>allen Harzen nimmt aber das der Terebinthe die erste Stelle ein, nach
<lb n="29"/>ihm kommt der Mastix, dann das Fichten- und Tannenharz, nach diesen
<lb n="30"/>zählt das Kiefern- und Strobilosharz.
<lb n="31"/>Sämmtliches Harz ist erweichend, erwärmend, verbreitend<ref target="#fn-book1-014-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-014-s006-n01">1)</ref>, reinigend,
<lb n="32"/>dienlich bei Husten und Schwindsucht als Leckmittel für sich allein oder
<lb n="33"/>mit Honig, es ist auch ein Expectorans. Ferner ist es harntreibend und ver-
<lb n="34"/>dauend und erweicht den Leib. Weiter dient es zum Zusammenkleben
<lb n="35"/>der Haare an den Augenlidern und mit Grünspahn, Kupfervitriol und Na-
<lb n="36"/>tron gegen Aussatz, mit Honig und Oel gegen eiterige Ohren und gegen
<lb n="37"/>Jucken an den Geschlechtstheilen. Es wird auch den Pflastern, Um-
<lb n="38"/>schlägen und Salben zugemischt. Endlich hilft es auch bei Seiten-
<lb n="39"/>schmerzen für sich allein eingeschmiert oder aufgelegt.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-014-s006-n01" corresp="#ref-fn-book1-014-s006-n01" place="bottom">
<lb n="40"/>1) <foreign xml:lang="grc">διαχυτική</foreign>, etwa die Diosmose begünstigend.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="41"/><foreign xml:lang="la">Pistacia Terebinthus</foreign> L. (Anacardiaceae), <hi rend="spaced">Terpentinpistacie</hi>, ist ein mittel-
<lb n="42"/>grosser Baum der Mittelmeerländer mit sieben- bis neunzählig gefiederten Blättern
<lb n="43"/>und lanzettlichen bis runden, stachelspitzigen Blättchen, welche in der Jugend schön
<lb n="44"/>roth, später dunkelgrün sind.
<lb n="45"/>Der nach Einschnitten in die Rinde ausfliessende Harzsaft ist der feinste Ter-
<lb n="46"/>pentin. Er bildet sich in schizogenen, intercellularen Secretbehältern des Rinden-
<pb n="91" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_091.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 92.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">91</fw>
<lb n="1"/>und jüngeren Holztheiles des Baumes, sammelt sich dann in eigenen Harzgängen
<lb n="2"/>und ergiesst sich in Hohlräume der Rinde oder des Holzes. Der Name, ursprünglich
<lb n="3"/>nur dem Harze der Terebinthe eigen, ist auf die Harzsäfte der Coniferen überhaupt
<lb n="4"/>übertragen. Betreffs der Güte der einzelnen Sorten spricht sich Galen (De comp.
<lb n="5"/>med. sec. gen. III p. 590) in demselben Sinne wie D. aus, sofern es sich um die
<lb n="6"/>Droge als solche handelt; wenn aber die Qualitäten, der Grad der Wärme berück-
<lb n="7"/>sichtigt werden, so sei der Harzsaft des Strobilos der beste, dann komme der der
<lb n="8"/>Fichte und an dritter Stelle der Mastix.
<lb n="9"/>Der Terpentin der Alten war nicht die heutige <foreign xml:lang="la">Terebinthina communis</foreign>, son-
<lb n="10"/>dern unsere <foreign xml:lang="la">T. laricina</foreign> oder <foreign xml:lang="la">venetiana</foreign>, der Lärchen- oder venetianische Terpentin.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.92" xml:id="ch_1_92">
<head>
<lb n="11"/>Cap. 92. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ῥητινῶν ἄλλων.</foreign> <hi rend="bold">Andere Harze.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="12"/>Es gibt aber
<lb n="13"/>ein flüssiges Fichten- und Kiefernharz, welches von Gallien<ref target="#fn-book1-014-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-014-s007-n01">1)</ref> und Tyr-
<lb n="14"/>rhenien<ref target="#fn-book1-014-s007-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-014-s007-n02">2)</ref> hergebracht wird; auch von Kolophon<ref target="#fn-book1-014-s007-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-014-s007-n03">3)</ref> wurde es früher wohl
<lb n="15"/>eingeführt, daher hat es den Beinamen Kolophonia erhalten, ebenso aus
<lb n="16"/>dem an den Alpen gelegenen Galatien<ref target="#fn-book1-014-s007-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-014-s007-n04">4)</ref>, welches die Bewohner desselben
<lb n="17"/>in ihrer Sprache Larix nennen und welches in der Latwerge und für sich
<lb n="18"/>allein vorzügliche Dienste leistet gegen chronischen Husten. Auch diese
<lb n="19"/>sind nach der Farbe verschieden, denn das eine ist weiss, das andere
<lb n="20"/>ölartig, ein anderes gleicht dem Honig, wie die Larix. Es gibt aber
<lb n="21"/>auch ein flüssiges Cypressenharz, welches gegen dieselben Leiden dient.
<lb n="22"/>Von trockener Art ist theils das Strobilos- und Tannenharz, theils das
<lb n="23"/>Kiefern-, theils das Fichtenharz. Wähle aber von allen das wohl-
<lb n="24"/>riechendste und durchscheinende und nicht dürre, noch das sehr feuchte<ref target="#fn-book1-014-s007-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-014-s007-n05">5)</ref>,
<lb n="25"/>vielmehr das wachsähnliche und leicht zerreibliche. Den Vorzug unter
<lb n="26"/>ihnen verdient das Fichten- und Tannenharz, denn sie sind wohlriechend
<lb n="27"/>und weihrauchähnlich. In feiner Qualität werden sie von der Insel
<lb n="28"/>Pityusa<ref target="#fn-book1-014-s007-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book1-014-s007-n06">6)</ref>, welche in der Nähe von Spanien liegt, gebracht. Das Kiefern-,
<lb n="29"/>Strobilos- und Cypressenharz ist minderwerthiger und besitzt nicht in
<lb n="30"/>gleicher Weise die Kräfte wie jene; sie werden aber gegen dasselbe an-
<lb n="31"/>gewandt wie jene. Das Mastixharz ist jedoch dem Terpentin gleich-
<lb n="32"/>werthig.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1-014-s007-n01" corresp="#ref-fn-book1-014-s007-n01" place="bottom">
<lb n="33"/>1) Gemeint ist hier wohl <foreign xml:lang="la">Gallia transalpina</foreign> (der Römer), Frankreich, wo noch
<lb n="34"/>heute in den westlichen Dünenlandschaften viel Terpentin von <foreign xml:lang="la">Pinus Pinaster</foreign> So-
<lb n="35"/>lander <foreign xml:lang="la">P. maritima</foreign> Poir., der <hi rend="spaced">Pinaster</hi>- oder Strandkiefer, gewonnen wird.
<lb n="36"/>Im 16. Jahrhundert und früher war der Strassburger Terpentin (<foreign xml:lang="la">T. argentorensis</foreign>)
<lb n="37"/>von <foreign xml:lang="la">Pinus Picea</foreign> L. <foreign xml:lang="la">Abies pectinata</foreign> D. C., der Edeltanne, sehr geschätzt.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1-014-s007-n02" corresp="#ref-fn-book1-014-s007-n02" place="bottom">
<lb n="38"/>2) Tyr-
<lb n="39"/>rhenien oder Etrurien, jetzt Toscana.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1-014-s007-n03" corresp="#ref-fn-book1-014-s007-n03" place="bottom">
<lb n="40"/>3) Kolophon, eine Stadt Joniens, einer Land-
<lb n="41"/>schaft in Kleinasien, heute Dsjili. Nach dem trojanischen Kriege wanderte einer der
<lb n="42"/>vier Hauptstämme der Griechen nach der Küste von Kleinasien aus und gründete
<lb n="43"/>dort Colonien, deren Bewohner vorzugsweise Jonier hiessen.
</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book1-014-s007-n04" corresp="#ref-fn-book1-014-s007-n04" place="bottom">
<lb n="44"/>4) Galatia kann wohl
<lb n="45"/>nur das heutige Oberitalien sein. Eine keltische Völkerschaft, zwischen Rhein und
<lb n="46"/>Garonne ursprünglich sitzend, wanderte im 3. Jahrh. v. Chr. nach Kleinasien aus
<lb n="47"/>und gründete in einem Theile von Phrygien die Landschaft Galatia (Gallograecia).
<lb n="48"/>Ohne Zweifel hat D. die früheren Landsitze dieser Galater im Auge, da er sagt:
<lb n="49"/><foreign xml:lang="grc">Γαλατίας τῆς πρὸς ταῖς Ἄλπεσιν</foreign>. <hi rend="spaced">Sprengel</hi> übersetzt daher schlankweg Galatia
<pb n="92" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_092.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">92</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>mit <foreign xml:lang="la">Gallia subalpina</foreign>. In Venetien und Südtirol liefert die Lärche (<foreign xml:lang="la">Larix decidua</foreign>
<lb n="2"/>Mill., <foreign xml:lang="la">L. europaea</foreign> L.) den Terpentin. In Venedig, dem Mittelpunkte des mittel-
<lb n="3"/>alterlichen Drogenhandels, erhielt der aus den Alpenländern und dem eigenen Ge-
<lb n="4"/>biete kommende Terpenthin den Namen „venetianischer“.
</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book1-014-s007-n05" corresp="#ref-fn-book1-014-s007-n05" place="bottom">
<lb n="5"/>5) d. h. es darf nicht
<lb n="6"/>zähe sein.
</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book1-014-s007-n06" corresp="#ref-fn-book1-014-s007-n06" place="bottom">
<lb n="7"/>6) Die Pityusen.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="8"/>Das Einsammeln des Strassburger Terpentins war eine sehr mühevolle Arbeit.
<lb n="9"/>Nach <hi rend="spaced">Tschirch</hi> (Archiv d. Pharm. 1900 S. 390 u. 413) wurde er von Bäumen im
<lb n="10"/>Alter von 25—50 Jahren und einer Grösse zwischen 8 und 15 m gewonnen. Der-
<lb n="11"/>selbe befindet sich in erbsen- bis bohnengrossen Harzbehältern (Beulen, daher auch
<lb n="12"/>der Name Beulenharz). Der Sammler, mit einem kleinen Becher, welcher einen
<lb n="13"/>Henkel und einen Schnabel hatte, versehen, kletterte mittelst Steigeisen am Baume
<lb n="14"/>herum, stach mit dem Schnabel des Bechers die Beule auf und fing den Balsam auf.
<lb n="15"/>In Tirol werden im Frühjahre die Stämme möglichst nahe am Boden und
<lb n="16"/>immer an der thalabwärts gerichteten Seite mittelst eines Bohrers von 2,5—4 cm
<lb n="17"/>Durchmesser schräg abwärts bis in das Centrum angebohrt, das Bohrloch wird von
<lb n="18"/>den Bohrspähnen sorgfältig gereinigt und mit einem 7—10 cm aus demselben her-
<lb n="19"/>vorstehenden Zapfen aus gut getrocknetem Lärchenholze verschlossen. In den Mo-
<lb n="20"/>naten Juli bis Ende August wird der angesammelte Terpentin mit einem passenden
<lb n="21"/>Hohleisen herausgenommen. Er ist ziemlich durchsichtig, klar und schwach fluo-
<lb n="22"/>rescirend, dunkelgelb bis gelbbraun, riecht kräftig aromatisch und schmeckt etwas
<lb n="23"/>bitter. Er löst sich vollständig in Aether, Aethyl-, Methyl- und Amylalkohol, Chloro-
<lb n="24"/>form, Aceton, Eisessig und Tetrachlorkohlenstoff, theilweise in Petroläther und Schwefel-
<lb n="25"/>kohlenstoff, die alkoholische Lösung reagirt sauer.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.93" xml:id="ch_1_93">
<head>
<lb n="26"/>Cap. 93. <foreign xml:lang="grc">Περὶ τοῦ πῶς δεῖ καίειν τὴν ῥητίνην</foreign><ref type="footnote-ref" target="#fn-book1_014-restored-019-n01" xml:id="ref-fn-book1_014-restored-019-n01">1)</ref>. <hi rend="bold">Die Art und</hi>
<lb n="27"/><hi rend="bold">Weise, das Harz zu brennen.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="28"/>Jegliches flüssige Harz wird in einem Kessel
<lb n="29"/>gebrannt, der viermal so viel fasst, als die Menge der eingegossenen
<lb n="30"/>Flüssigkeit beträgt. Man muss 1 Chous Harz und 2 Chous Regenwasser
<lb n="31"/>in den Kessel giessen und unter beständigem Rühren gelinde über Kohlen
<lb n="32"/>kochen, bis es geruchlos, leicht zerreiblich und trocken wird und dem
<lb n="33"/>Fingerdruck nicht mehr nachgibt. Das Verbleibende muss man nach dem
<lb n="34"/>Abkühlen in ein irdenes ungepichtes, das heisst nicht verpichtes<ref type="footnote-ref" target="#fn-book1_014-restored-020-n02" xml:id="ref-fn-book1_014-restored-020-n02">2)</ref> Gefäss
<lb n="35"/>abfüllen, es wird dann sehr weiss. Doch muss man jedes Harz vorher
<lb n="36"/>schmelzen und coliren<ref type="footnote-ref" target="#fn-book1_014-restored-021-n03" xml:id="ref-fn-book1_014-restored-021-n03">3)</ref>, damit sein Schmutz abgesondert werde. Sie
<lb n="37"/>werden auch ohne Wasser über Kohlen zuerst leicht erhitzt, wenn sie
<lb n="38"/>aber beginnen sich zusammenzuballen, kräftig, und unter Zugabe von
<lb n="39"/>viel Kohlen und Kochen ohne Unterlass drei Tage und Nächte hindurch,
<lb n="40"/>bis sie die vorgenannte Beschaffenheit erlangt haben. Setze sie dann
<lb n="41"/>weg, wie angegeben ist. Bei den trockenen jedoch wird es hinreichen,
<lb n="42"/>sie einen ganzen Tag zu kochen und sie dann wegzusetzen. Die ge-
<lb n="43"/>brannten finden nützliche Anwendung zu wohlriechenden Pflastern und
<lb n="44"/>Salben und zum Färben der feinen Pomaden. Es wird auch der Russ
<lb n="45"/>des Harzes dargestellt, wie beim Weihrauch (angegeben ist), welcher zur
<lb n="46"/>Verschönerung der Augenlider, bei ringsum angefressenen Augenwinkeln,
<lb n="47"/>bei triefenden Lidern und thränenden Augen dient. Es wird daraus auch
<lb n="48"/>Tinte gemacht, womit wir schreiben.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book1_014-restored-019-n01" corresp="#ref-fn-book1_014-restored-019-n01" place="bottom">So lautet die Ueberschrift in den besseren Codices, gegenüber der vulgären: <foreign xml:lang="grc">Π</foreign>ερ<foreign xml:lang="grc">ἰ</foreign> λιγνύος <foreign xml:lang="grc">ῥ</foreign>ητίνης. Russ des Harzes.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book1_014-restored-020-n02" corresp="#ref-fn-book1_014-restored-020-n02" place="bottom">Im Texte heisst es <foreign xml:lang="grc">ἀ</foreign>γγείον <foreign xml:lang="grc">ἀ</foreign>κώνιστον, τουτέστιν <foreign xml:lang="grc">ἀ</foreign>πίσσωτον. Das Grundwort in <foreign xml:lang="grc">ἀ</foreign>κώνιστον, κ<foreign xml:lang="grc">ῶ</foreign>νος, heisst eigentlich Kegel, ferner Zapfen der Kiefern und Fichten, dann Pech. Zur näheren Erklärung setzt D. noch <foreign xml:lang="grc">ἀ</foreign>πίσσωτον hinzu.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book1_014-restored-021-n03" corresp="#ref-fn-book1_014-restored-021-n03" place="bottom">Wörtlich: müssen die Schmelzenden jedes Harz vorher coliren, d. h. vor dem Abfüllen.</note>
</div>
