<pb n="v" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/1/00_ROEM_5.jpg"/>
<div type="textpart" subtype="preface" n="vorwort" xml:id="front_vorwort_id-001">
<head><lb n="1"/>Vorwort.</head>
<ab>
<lb n="2"/>„Die Aufrechthaltung und Verbreitung unserer Ideale ist dasjenige,
<lb n="3"/>was erstrebt werden muss.“
<lb n="4"/>Diese denkwürdigen Worte richtete Se. Majestät der Deutsche Kaiser
<lb n="5"/>im Juni dieses Jahres zu Bonn an einen Kreis junger Männer, aus dem
<lb n="6"/>zum Theil dereinst die Vertreter der Wissenschaften und die Träger der
<lb n="7"/>höchsten Staatsämter hervorgehen werden. Diese Worte sind aber um
<lb n="8"/>so bedeutungsvoller, als gerade Se. Majestät auch den technischen Fächern,
<lb n="9"/>den Realien überhaupt das grösste Interesse zuwendet. Seinem klaren
<lb n="10"/>und scharfen Blick ist es nicht entgangen, dass da, wo der reine Mate-
<lb n="11"/>rialismus — ein nicht wegzuleugnender Zug im Streben der Gegenwart —
<lb n="12"/>die Oberhand gewinnt, das Leben der Seele verkümmern muss, dass da,
<lb n="13"/>wo die Ideale zurückgedrängt werden, das geistige Leben seine pro-
<lb n="14"/>ductive Kraft und seine Leistungsfähigkeit verliert. Und ist es nicht
<lb n="15"/>gerade das deutsche Volk, welches die Energie zu seinem materiellen
<lb n="16"/>Aufschwunge, zu den Erfolgen auf allen Gebieten des Wissens und
<lb n="17"/>Könnens der Pflege der Ideale verdankt? Niemand wird den Nutzen
<lb n="18"/>unterschätzen, welchen die Industrie durch ihre Erfindungen und gross-
<lb n="19"/>artigen Unternehmungen für die Entwickelung der Nation geschaffen
<lb n="20"/>hat, Niemand den Werth verkennen, welchen die Ausnutzung der Natur-
<lb n="21"/>kräfte für das ganze Wirthschaftsleben des Volkes hat; sollen aber alle
<lb n="22"/>diese Errungenschaften nur dem Streben nach materiellem Besitz und
<lb n="23"/>Macht und der Befriedigung gesteigerter Lebensansprüche zu Gute
<lb n="24"/>kommen, so verliert das Volk bald seine sittliche Kraft, seinen inneren
<lb n="25"/>Halt. Das Geistige muss dem Materiellen die Wage halten, und dazu
<lb n="26"/>hilft die Pflege des Idealen.
</ab>
<pb n="vi" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/1/00_ROEM_6.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer"><lb n="1"/>VI</fw>
<fw type="header" place="top"><lb n="2"/>Vorwort.</fw>
<ab>
<lb n="3"/>Ideale hat jedes Gebiet, mögen sie dem eigenen oder einem fremden
<lb n="4"/>Volke, der ruhmreichen Neuzeit oder einer grossen Vergangenheit an-
<lb n="5"/>gehören. Für das gesammte Gebiet der Heilkunde liegen sie unstreitig
<lb n="6"/>zunächst im griechischen Alterthume, dem auch das vorliegende Werk
<lb n="7"/>angehört. Leider aber werden gerade diese so wenig gewürdigt; klagt
<lb n="8"/>doch auch Kobert 1889 in der Vorrede zu seinen Historischen Studien:
<lb n="9"/>„Ihre (der Medicin) Augen sind unverwandt auf das rein Praktische
<lb n="10"/>und die Gegenwart gerichtet; das, was dahinter liegt, und was nicht
<lb n="11"/>direct in der Praxis mit Nutzen verwerthet werden kann, straft sie mit,
<lb n="12"/>wie sie meint, verdienter Verachtung.“ Und doch ist die Geschichte
<lb n="13"/>der Medicin und Pharmacie ein grosses Stück Kulturgeschichte. Die
<lb n="14"/>Früchte des gewerblichen Absolutismus und der Verwerfung der Ideale
<lb n="15"/>zeigen sich an den auf dem Felde der praktischen Heilkunde herrschenden
<lb n="16"/>augenblicklichen Zuständen.
<lb n="17"/>Schon vor längerer Zeit beschäftigte mich der Plan, die <hi rend="italic">Materia</hi>
<lb n="18"/><hi rend="italic">medica</hi> des Dioskurides, das vollkommenste und bedeutendste Werk
<lb n="19"/>des griechischen Alterthums über die einfachen und zusammengesetzten
<lb n="20"/>Heilmittel zu übersetzen und sachlich zu erklären, aber zögernd
<lb n="21"/>stand ich vor einer Arbeit, welche so viele verschiedene Gebiete be-
<lb n="22"/>rührt, um so mehr, als ich abseits der grossen gelehrten Heerstrasse
<lb n="23"/>und fern von den Stapelplätzen der Wissenschaften auf die Liebens-
<lb n="24"/>würdigkeit einiger Bibliotheken angewiesen war. Erst als die alten
<lb n="25"/>Sprachen, besonders die griechische, im Schulunterricht eine Einschrän-
<lb n="26"/>kung erfuhren, als auch den Abiturienten der Realanstalten das Studium
<lb n="27"/>der Medicin eingeräumt wurde, habe ich, der Aufforderung hochstehender
<lb n="28"/>Medicohistoriker folgend, das Werk begonnen.
<lb n="29"/>Zu Grunde gelegt ist der Sprengel’sche Text in der Ausgabe von
<lb n="30"/>Kühn. Die Uebersetzung ist durchaus wörtlich gehalten, um den Eigen-
<lb n="31"/>thümlichkeiten des Autors treu zu bleiben; dabei sind die verschiedenen
<lb n="32"/>Lesarten insoweit berücksichtigt, als sie nicht rein philologisches Inter-
<lb n="33"/>esse haben. Die Zahlenbezeichnungen der Capitel sind die des Textes.
<lb n="34"/>Die [] gehören dem Texte an, die () beziehen sich auf Zusätze des
<lb n="35"/>Uebersetzers. Die Synonyma sind, soweit es ging, ohne Zwang zu
<lb n="36"/>deuten versucht.
<lb n="37"/>Zu Vergleichungen wurden in erster Reihe Theophrast und Plinius,
<lb n="38"/>der Zeitgenosse des Dioskurides, herangezogen.
</ab>
<pb n="vii" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/1/00_ROEM_7.jpg"/>
<fw type="header" place="top"><lb n="1"/>Vorwort.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer"><lb n="2"/>VII</fw>
<ab>
<lb n="3"/>In den Erklärungen, dem Commentar, nehmen den breitesten Raum
<lb n="4"/>ein die Deutungen der Pflanzen- und Drogennamen. Um die Bestimmung
<lb n="5"/>und Identificirung der Gewächse hat Dr. med. C. Fraas, der sich acht
<lb n="6"/>Jahre in Griechenland, der Halbinsel mit so eigenthümlicher Boden-
<lb n="7"/>gestaltung zu rein botanischen Studien aufgehalten und keine Spalte
<lb n="8"/>und Kluft der Berge ununtersucht gelassen hat, sich die grössten Ver-
<lb n="9"/>dienste erworben. Denn, haben auch ältere Botaniker bis Sprengel, dem
<lb n="10"/>hervorragenden Kenner des botanischen Alterthums, und Link viel Mühe
<lb n="11"/>und Zeit auf die Aufstellung einer vollendeten Flora verwandt, so kann
<lb n="12"/>es doch keine Frage sein, dass das autoptische Studium der Natur jener
<lb n="13"/>Heimathländer der alten botanischen Schriftsteller, sowie gewisse örtliche
<lb n="14"/>Ueberlieferungen in bestimmten Grenzen die beste Aufklärung und an-
<lb n="15"/>nähernd sichere Anhaltspunkte geben können.
<lb n="16"/>Fraas stützt seine Forschungen auf die Bestimmungen des unermüd-
<lb n="17"/>lichen Sibthorp, der in den ehedem griechischen Ländern ausserordent-
<lb n="18"/>lich reiche Sammlungen angestellt hatte und diese bei längerem Auf-
<lb n="19"/>enthalte daselbst zur grössten Vollendung gebracht haben würde. Er
<lb n="20"/>musste jedoch Anstand nehmen an den vielen angeblich erhaltenen alt-
<lb n="21"/>griechischen Pflanzennamen, welche sich thatsächlich in das Tagebuch
<lb n="22"/>zur Flora graeca (Prodromus florae graecae) des grossen Reisenden ein-
<lb n="23"/>geschlichen hatten und auf falsche Berichte zurückzuführen sind. In
<lb n="24"/>dem jungen Königreiche, dem man im Auslande grosse Sympathien ent-
<lb n="25"/>gegenbrachte, dessen Bewohner aber zu zwei Dritttheilen fremde Ein-
<lb n="26"/>wanderer waren, suchte man nämlich, wie Fraas sagt, den von ver-
<lb n="27"/>gangener Grösse umwobenen Namen „Hellenen“ und deren Erbschaft
<lb n="28"/>gegen die Ausländer auszubeuten, besonders durch Aneignung und Ver-
<lb n="29"/>breitung der alten Sprache. „So war es denn,“ führt er weiter aus,
<lb n="30"/>„zu Sibthorp’s Zeiten und auch später ein Bestreben der griechisch
<lb n="31"/>redenden Bewohner namentlich der Städte, und darunter vorzüglich der
<lb n="32"/>Aerzte und Apotheker, altgriechische Namen wieder aufzuwärmen, welche
<lb n="33"/>sie dann oft genug falsch anwandten.“ Er zeigt dies an einer Reihe
<lb n="34"/>von Beispielen.
<lb n="35"/>In kritischen Fällen sind, soweit es möglich war, die Pflanzen be-
<lb n="36"/>schrieben.
<lb n="37"/>Im Reiche der Drogen ist Altmeister Flückiger der sicherste Führer.
<lb n="38"/>Endlich sind kurze historische Angaben eingeflochten.
</ab>
<pb n="viii" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/1/00_ROEM_8.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer"><lb n="1"/>VIII</fw>
<fw type="header" place="top"><lb n="2"/>Vorwort.</fw>
<ab>
<lb n="3"/>Dass die vorliegende Arbeit einen nur beschränkten Interessenten-
<lb n="4"/>kreis finden wird, verhehle ich mir keinen Augenblick; um so grössere
<lb n="5"/>Anerkennung verdient die hochangesehene Firma Ferdinand Enke in
<lb n="6"/>Stuttgart, welche sich zum Verlage und zur Herausgabe derselben er-
<lb n="7"/>boten hat. Man sagt so oft, derartigen Werken fehle jeder Anschluss
<lb n="8"/>an die neuere Zeit; gewiss nicht, denn wer Augen hat zu sehen, wird
<lb n="9"/>darin gerade auf dem Gebiete der Arzneimittellehre und der engeren
<lb n="10"/>Pharmacie viele und interessante Anknüpfungspunkte finden, es sei nur
<lb n="11"/>auf die Bereitung der Extracte (III 7) und auf die Darstellung und
<lb n="12"/>Reinigung des Wollfettes (II 84) hingewiesen.
<lb n="13"/>Gern statte ich den Verwaltungen der Königlichen Universitäts-
<lb n="14"/>bibliotheken zu Göttingen und Marburg, sowie der Direction der Kaiser-
<lb n="15"/>lichen Universitäts- und Landesbibliothek zu Strassburg, welche stets
<lb n="16"/>in der entgegenkommendsten Weise durch Büchersendungen mich unter-
<lb n="17"/>stützt haben, meinen verbindlichsten Dank ab.
<lb n="18"/>Goslar, im October 1902.
<lb n="19"/>J. Berendes.
</ab>
</div>
