<pb n="406" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_406.jpg"/><fw type="pageNum" place="top-outer">406</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="commentary"><lb n="1"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ph. somnifera</hi> L.</foreign> zu. Es ist ein bis 1,5 m hoher, vielästiger Strauch mit weissborkiger
<lb n="2"/>Rinde. Die jungen Zweige sind aufrecht, die älteren geneigt, alle weisslich-filzig.
<lb n="3"/>Die Blätter sind langgestielt, oberseits weichhaarig, unterseits filzig, die unteren
<lb n="4"/>stumpf, die oberen spitz, die Blüthen am oberen Theil der Aeste zu drei bis fünf
<lb n="5"/>in den Blattachseln gehäuft, kurz gestielt und klein. Der weissfilzige Kelch ist
<lb n="6"/>glocken- oder urnenförmig, die Blumenkrone gelbgrün, aussen filzig, die Frucht eine
<lb n="7"/>erbsengrosse rothe Beere. Im Orient und in Südeuropa an dürren felsigen Stellen.
<lb n="8"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Physalis Alkekengi</hi></foreign> hat bis 3 cm hohe, aufrechte, einfache oder nur am Grunde
<lb n="9"/>ästige, rundlich-eckige, unten kahle, oben weichhaarige Stengel, langgestielte, fast
<lb n="10"/>ganzrandige oder geschweifte, am Grunde etwas keilförmig in den Blattstiel ver-
<lb n="11"/>längerte, zarte, unterseits schwach, oberseits stärker weichbehaarte Blätter, die an
<lb n="12"/>der Spitze umgebogen, später von der Basis aus zurückgeschlagen sind. Der Kelch
<lb n="13"/>ist glockig, zottig, die Blumenkrone schmutzig-weiss, am Grunde grünlich, weich-
<lb n="14"/>haarig, die Frucht eine kirschengrosse, glänzende, scharlachrothe, vom mennigrothen
<lb n="15"/>Kelch eingeschlossene Beere. Im mittleren und südlichen Europa. Die Beeren ent-
<lb n="16"/>halten einen Bitterstoff, <hi rend="spaced">Physalin</hi>, und waren früher officinell.</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.73" xml:id="ch_4_73"><head><lb n="17"/>Cap. 73. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Στρύχνου ὑπνωτικοῦ.</foreign> <hi rend="bold">Schlafstrychnos.</hi></head>
<ab type="translation">Der
<lb n="18"/>schlafmachende Strychnos — Einige nennen ihn Halikakabos — ist ein
<lb n="19"/>Strauch mit vielen dichten, stämmigen, schwer zu brechenden Zweigen
<lb n="20"/>voll von fetten Blättern, welche denen der Quitte gleichen. Er hat eine
<lb n="21"/>rothe, sehr grosse Blüthe, eine safrangelbe Frucht in Säckchen und eine
<lb n="22"/>sehr lange Wurzel mit röthlicher Rinde. Er wächst an felsigen Stellen
<lb n="23"/>nicht fern vom Meere. Die Rinde der Wurzel zu 1 Drachme in Wein
<lb n="24"/>getrunken hat schlafmachende Wirkung, aber milder als der Milchsaft
<lb n="25"/>des Mohns. Die Frucht ist stark harntreibend; den Wassersüchtigen
<lb n="26"/>werden etwa zwölf Fruchtbüschel gegeben, der Genuss von mehr bewirkt
<lb n="27"/>Geistesstörung; Hülfe dagegen leistet der reichliche Genuss von Honig-
<lb n="28"/>meth. Seine Rinde<ref target="#fn-book4-014-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-014-s002-n01">1)</ref> wird den schmerzstillenden Mitteln und den Pa-
<lb n="29"/>stillen zugesetzt. In Wein gekocht und im Munde behalten lindert sie
<lb n="30"/>Zahnschmerzen. Der Saft der Wurzel mit Honig als Salbe heilt Stumpf-
<lb n="31"/>sichtigkeit.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-014-s002-n01" corresp="#ref-fn-book4-014-s002-n01" place="bottom"><lb n="32"/>1) Die Aldina und die späteren Ausgaben haben <foreign xml:lang="grc">χυλός</foreign>, Saft.</note>
<note type="commentary"><lb n="33"/><hi rend="spaced">Sprengel</hi> und <hi rend="spaced">Kosteletzky</hi> halten die Pflanze für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Physalis somnifera</hi> L.</foreign>,
<lb n="34"/>ersterer gibt aber zu, dass D. sich in der Blüthe geirrt haben müsse, denn diese sei
<lb n="35"/>weder gross noch safrangelb. Er zieht die Beschreibung des Theophrast (Hist. pl.
<lb n="36"/>VII 7, 2): <foreign xml:lang="grc">στρύχνος, ὃν καὶ ὠμὸν ἐσθίουσιν</foreign>, den auch roh essbaren Strychnos (mit ess-
<lb n="37"/>baren Beeren) und (IX 11, 5) <foreign xml:lang="grc">στρύχνος ὑπνώδης ... καὶ ἔχων ῥίζαν ὥσπερ αἷμα ξηραι-
<lb n="38"/>νομένην</foreign> den schlafmachenden Strychnos, getrocknet, mit blutrother Wurzel, hierher.
<lb n="39"/>Vermuthlich hat D. die Beschreibung der Pflanze von Theophrast adoptirt
<lb n="40"/>und selbst andere Merkmale zugesetzt, die einer ganz anderen Pflanze als der Theo-
<lb n="41"/>phrast’schen zukamen, z. B. <foreign xml:lang="grc">καρπὸν ἐν λοβοῖς</foreign>, Theophrast sagt: <foreign xml:lang="grc">καρπὸν ἐρυθρότερον
<lb n="42"/>κόκκου</foreign>, eine Frucht, rother als die Scharlachbeere, — und so grosse Unsicherheit
<lb n="43"/>geschaffen.
<lb n="44"/><hi rend="spaced">Fraas</hi> zieht <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Solanum Dulcamara</hi> L.</foreign> (Solanaceae), <hi rend="spaced">Bittersüss</hi>, hierher. Es
<lb n="45"/>passen allerdings die zahlreichen, leicht zerbrechlichen Zweige und die fetten Blätter,
<lb n="46"/>die Blüthe ist meist schmutzig-violett, selten weiss, mit schön gelben Staubfäden,</note>
<pb n="407" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_407.jpg"/><fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 74.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">407</fw>
<note type="commentary"><lb n="1"/>die Beeren sind schön roth, nicht safrangelb. Hätte D. die Pflanze vor sich gehabt,
<lb n="2"/>so würde er sich wohl kaum damit begnügt haben zu sagen: „Blätter, welche denen
<lb n="3"/>der Quitte gleichen“, sondern er würde die Eigenthümlichkeit, dass die oberen am
<lb n="4"/>Grunde in zwei längliche, spitze, ganz abstehende Lappen getheilt sind, nicht
<lb n="5"/>unerwähnt gelassen haben.</note></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.74" xml:id="ch_4_74"><head><lb n="6"/>Cap. 74. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Στρύχνου μανικοῦ.</foreign> <hi rend="bold">Strychnos manikos.</hi></head>
<ab type="translation">Der
<lb n="7"/>Strychnos manikos, welchen Einige Persion<ref target="#fn-book4-014-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-014-s003-n01">1)</ref> nennen, Andere Thryon<ref target="#fn-book4-014-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-014-s003-n02">2)</ref>
<lb n="8"/>[Anhydron<ref target="#fn-book4-014-s003-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-014-s003-n03">3)</ref>, Pentadryon<ref target="#fn-book4-014-s003-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-014-s003-n04">4)</ref>, Enoron, Orthogyion]. Sein Blatt ist ähnlich
<lb n="9"/>dem der Rauke, aber grösser, dem des Akanth, der auch Paideros heisst,
<lb n="10"/>sich nähernd. Er treibt aus der Wurzel zehn bis zwölf sehr grosse
<lb n="11"/>Stengel, welche die Höhe von einer Klafter<ref target="#fn-book4-014-s003-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-014-s003-n05">5)</ref> haben, ein längliches Köpf-
<lb n="12"/>chen, wie eine Olive, aber rauher, etwa wie die Frucht der Platane, je-
<lb n="13"/>doch grösser und dicker, eine dunkle Blüthe, nach dieser zeitigt er eine
<lb n="14"/>traubenartige runde, schwarze Frucht, zehn bis zwölf Beeren in Trauben-
<lb n="15"/>büscheln wie beim Epheu, sie sind weich wie Weinbeeren. Die Wurzel
<lb n="16"/>darunter ist weiss, dick, hohl, etwa eine Elle lang. Er wächst an
<lb n="17"/>bergigen, windigen und mit Platanen besetzten Stellen. Die Wurzel, in
<lb n="18"/>der Menge von 1 Drachme mit Wein getrunken, hat die Kraft, nicht
<lb n="19"/>unangenehme Phantasiegebilde zu schaffen, 2 Drachmen getrunken, halten
<lb n="20"/>sie bis zu drei Tagen an, 4 Drachmen getrunken tödten gar. Das
<lb n="21"/>Gegenmittel dafür ist Honigmeth, reichlich genossen und wieder er-
<lb n="22"/>brochen.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-014-s003-n01" corresp="#ref-fn-book4-014-s003-n01" place="bottom"><lb n="23"/>1) Statt Persea, von der runden Frucht.</note> <note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-014-s003-n02" corresp="#ref-fn-book4-014-s003-n02" place="bottom">2) Eine magische Pflanze der kolchi-
<lb n="24"/>schen Zaubergärten.</note> <note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-014-s003-n03" corresp="#ref-fn-book4-014-s003-n03" place="bottom">3) Vom Wasser entfernt.</note> <note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4-014-s003-n04" corresp="#ref-fn-book4-014-s003-n04" place="bottom">4) Fünfbüschelig.</note> <note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book4-014-s003-n05" corresp="#ref-fn-book4-014-s003-n05" place="bottom">5) <foreign xml:lang="grc">ὀργυιά</foreign> =
<lb n="25"/>4 <foreign xml:lang="grc">πήχεις</foreign> = 1,25 m.</note>
<note type="commentary"><lb n="26"/>In diesem Capitel verhält es sich ebenso. Die Synonyma bei Theophrast sind
<lb n="27"/>Thryon und Persion; er beschreibt (Hist. pl. IX II, 6) den Strychnos manikos so:
<lb n="28"/>„Das Blatt ist ähnlich dem der Rauke, nur grösser, der Stengel eine Klafter hoch,
<lb n="29"/>das Köpfchen wie eine Lauchzwiebel, aber rauher, es gleicht auch der Frucht der
<lb n="30"/>Platane.“ Diesen Merkmalen hat nun D. noch weitere zugefügt.
<lb n="31"/><hi rend="spaced">Fab. Columna</hi> hat die Verworrenheit sehr gut dadurch gelöst, dass er die
<lb n="32"/>Beschreibung auf zwei verschiedene Pflanzen bezieht, nämlich die dunkle Blüthe, die
<lb n="33"/>traubige Frucht mit weicher Beere, sowie den bergigen, schattigen Standort auf
<lb n="34"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Atropa Belladonna</hi> L.</foreign> (Solanaceae), <hi rend="spaced">Tollkirsche</hi>, und die anderen Kennzeichen auf
<lb n="35"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Datura Stramonium</hi> L.</foreign> (Solanaceae), <hi rend="spaced">Stechapfel</hi>.
<lb n="36"/>Der wichtigste wirksame Bestandtheil ist das in den Blättern, Früchten, Samen
<lb n="37"/>und Wurzeln beider Pflanzen, bei Datura Stram. besonders in den Samen enthaltene
<lb n="38"/><hi rend="spaced">Atropin</hi>. Dasselbe ist aber nur in der mehrjährigen, frischen Wurzel präformirt
<lb n="39"/>vorhanden. Die Hauptmenge der Alkaloide ist <hi rend="spaced">Hyoscyamin</hi>, aus welchem bei der
<lb n="40"/>Darstellung der Alkaloide durch molekulare Umlagerung das <hi rend="spaced">Atropin</hi> (von Mein
<lb n="41"/>1831 entdeckt) entsteht. Es bildet farb- und geruchlose, durchscheinende glänzende
<lb n="42"/>Krystallnadeln oder -büschel. Seine Wirkung erstreckt sich auf das centrale Nerven-
<lb n="43"/>system, dient zur Beseitigung von Lähmungszuständen des Gehirns, daher auch als
<lb n="44"/>Gegengift bei Morphinvergiftungen. Hauptsächlich kommt seine mydriatische Wir-
<lb n="45"/>kung in Betracht, durch die es zu einem der wichtigsten Heilmittel in der Augen-
<lb n="46"/>heilkunde geworden ist.</note>
<pb n="408" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_408.jpg"/><fw type="pageNum" place="top-outer">408</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="commentary"><lb n="1"/><hi rend="spaced">Sprengel</hi> und <hi rend="spaced">Kosteletzky</hi> ziehen <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Solanum sodomeum</hi> L.</foreign> hierher, einen
<lb n="2"/>meterhohen Strauch mit seitlichen wenigblüthigen Trugdolden und wallnussgrossen
<lb n="3"/>grün- und weissgescheckten, später gelben und dann schwarzen Beeren. Die Heimath
<lb n="4"/>scheint Afrika, besonders die Kapgegend zu sein, es kommt auch halbwild in
<lb n="5"/>Calabrien, Sicilien und Griechenland vor. Die Hottentotten verwenden die Wurzel
<lb n="6"/>als harntreibendes Mittel bei Wassersucht; die Beere ist sehr giftig.</note></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.75" xml:id="ch_4_75"><head><lb n="7"/>Cap. 75. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Δορυκνίου.</foreign> <hi rend="bold">Doryknion.</hi></head>
<ab type="translation">Das Doryknion —
<lb n="8"/>Krateuas nennt es Halikakabos oder Kalea — ist ein einem ganz jungen
<lb n="9"/>Oelbaum ähnlicher Strauch mit Zweigen, die kleiner als eine Elle sind.
<lb n="10"/>Es wächst auf Felsen, nicht weit vom Meere. Die Blätter sind der Farbe
<lb n="11"/>nach dem Oelblatt ähnlich, aber kleiner und fester und sehr rauh. Die
<lb n="12"/>Blüthe ist weiss, hat an der Spitze weisse dichte Hülsen<ref target="#fn-book4-014-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-014-s004-n01">1)</ref> wie die Erbse;
<lb n="13"/>in diesen befinden sich fünf bis sechs runde Samen von der Grösse kleiner
<lb n="14"/>Erbsen, glatt, fest und bunt. Die Wurzel ist fingerdick und eine Elle
<lb n="15"/>lang. Auch dieses scheint schlafmachend zu sein, im Uebermaass aber
<lb n="16"/>zu tödten. Einige sagen, die Samen desselben würden zu Liebeszwecken
<lb n="17"/>benutzt.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-014-s004-n01" corresp="#ref-fn-book4-014-s004-n01" place="bottom"><lb n="18"/>1) <foreign xml:lang="grc">πυκνὰ θυλάκια</foreign>.</note>
<note type="commentary"><lb n="19"/>Die älteren Botaniker, <hi rend="spaced">Rondeletius</hi> und <hi rend="spaced">Lobelius</hi>, ziehen <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Convolvulus
<lb n="20"/>monspeliensis</hi></foreign> hierher; es ist allerdings eine harmlose Pflanze, aber D. sagt selbst
<lb n="21"/>nichts Bestimmtes von den Kräften, sondern nur: „es scheint“. Fraas hält <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Convolvulus
<lb n="22"/>Dorycnium</hi> L.</foreign> (Convolvulaceae), <hi rend="spaced">Strauchwinde</hi>, angemessener, weil Standort, Form
<lb n="23"/>der Pflanze und Wurzel besser passen, auch die <foreign xml:lang="grc">θυλάκια</foreign>, Hülsen oder Schoten, einzeln,
<lb n="24"/>aber häufig genug vorkommen, so dass im Spätherbst, wenn Blätter und Blüthen
<lb n="25"/>abgefallen sind, alle Endspitzen noch voll von Früchten stehen.</note></div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.76" xml:id="ch_4_76"><head><lb n="26"/>Cap. 76. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μανδραγόρου.</foreign> <hi rend="bold">Alraun.</hi></head>
<ab type="translation">Die Mandragora —
<lb n="27"/>Einige nennen sie Antimelon<ref target="#fn-book4-014-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-014-s005-n01">1)</ref>, Andere Dirkaia, auch Kirkaia<ref target="#fn-book4-014-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-014-s005-n02">2)</ref>, da die
<lb n="28"/>Wurzel als Liebesmittel wirksam zu sein scheint [auch Antimenion<ref target="#fn-book4-014-s005-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-014-s005-n03">3)</ref>,
<lb n="29"/>Bombochylos<ref target="#fn-book4-014-s005-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-014-s005-n04">4)</ref>, Minos, die Aegypter Apemum, Pythagoras, Anthropo-
<lb n="30"/>morphon<ref target="#fn-book4-014-s005-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-014-s005-n05">5)</ref>, Andere Althergis, Thridakias, Kammaros<ref target="#fn-book4-014-s005-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-014-s005-n06">6)</ref>, Zoroaster Dia-
<lb n="31"/>monon oder Archine, die Propheten Hemionus, auch Gonogeonas, die
<lb n="32"/>Römer Mala canina<ref target="#fn-book4-014-s005-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-014-s005-n07">7)</ref>, auch Mala terrestria<ref target="#fn-book4-014-s005-n08" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-014-s005-n08">8)</ref>]. Eine Art davon ist weib-
<lb n="33"/>lich, schwarz, Thridakias genannt, sie hat schmalere und kleinere Blätter
<lb n="34"/>mit hässlichem und scharfem Geruch, über die Erde ausgebreitet, da-
<lb n="35"/>neben Aepfel wie Speyerlingsbeeren, gelb, wohlriechend, darunter auch
<lb n="36"/>eine Frucht wie die Birne, die Wurzeln sind sehr gross, zwei oder drei,
<lb n="37"/>mit einander verwachsen, aussen schwarz, innen weiss und mit einer
<lb n="38"/>dicken Rinde. Einen Stengel treibt sie nicht. Die Blätter der männ-
<lb n="39"/>lichen, welche Einige Norion<ref target="#fn-book4-014-s005-n09" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-014-s005-n09">9)</ref> nennen, sind gross, weiss, breit, glatt wie
<lb n="40"/>bei der Bete. Die Aepfel sind doppelt so gross, von safrangelber Farbe,
<lb n="41"/>mit einer gewissen Schärfe wohlriechend. Wenn die Hirten dieselben
<lb n="42"/>essen, werden sie wie leicht betäubt. Die Wurzel ist der der vorigen
<lb n="43"/>ähnlich, aber grösser und weisser; auch diese ist stengellos.
<pb n="409" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_409.jpg"/><fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 76.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">409</fw>
<lb n="1"/>Aus der Rinde der Wurzel wird Saft bereitet, indem sie frisch zer-
<lb n="2"/>stossen und unter die Presse gebracht wird; man muss ihn dann in die
<lb n="3"/>Sonne setzen und nach dem Eindicken in einem irdenen Gefässe auf-
<lb n="4"/>bewahren. In ähnlicher Weise wird auch aus den Aepfeln der Saft be-
<lb n="5"/>reitet, aber es wird aus ihnen ein schwächerer Saft gewonnen. Auch wird
<lb n="6"/>die ringsum abgezogene Rinde der Wurzel auf eine Schnur gereiht und
<lb n="7"/>zum Aufbewahren aufgehängt. Einige kochen die Wurzeln mit Wein bis
<lb n="8"/>auf den dritten Theil ein, klären es und setzen es dann weg, um einen
<lb n="9"/>Becher davon bei Schlaflosigkeit und übermässigem Schmerzgefühl an-
<lb n="10"/>zuwenden, ebenso bei solchen, bei denen sie, um sie zu schneiden oder
<lb n="11"/>zu brennen, Gefühllosigkeit bewirken wollen. Der Saft<ref target="#fn-book4-014-s005-n10" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-014-s005-n10">10)</ref>, in der Ge-
<lb n="12"/>wichtsmenge von 2 Obolen mit Honigmeth getrunken, führt den Schleim
<lb n="13"/>und die schwarze Galle nach oben ab wie die Nieswurz; ein Genuss von
<lb n="14"/>mehr nimmt das Leben weg. Er wird auch den Augenarzneien und den
<lb n="15"/>schmerzstillenden Mitteln, wie auch erweichenden Zäpfchen zugesetzt. Für
<lb n="16"/>sich allein so viel wie 1 Obole im Zäpfchen eingelegt, treibt er die Men-
<lb n="17"/>struation und den Embryo aus, in den After als Zäpfchen gebracht macht
<lb n="18"/>er Schlaf. Man sagt auch, dass die Wurzel das Elfenbein, wenn es
<lb n="19"/>damit sechs Stunden gekocht werde, erweiche und plastisch mache, um
<lb n="20"/>in jede beliebige Form gebracht zu werden. Die frischen Blätter sind
<lb n="21"/>mit Graupen als Umschlag ein gutes Mittel bei Entzündungen an den
<lb n="22"/>Augen und an Geschwüren; sie zertheilen auch alle Verhärtungen und
<lb n="23"/>Abscesse, Drüsen und Geschwülste; sie bringen ferner Male ohne Eiterung
<lb n="24"/>weg, wenn sie fünf bis sechs Tage sanft aufgerieben werden. Zu dem-
<lb n="25"/>selben Zwecke werden die Blätter in Salzlake eingemacht und aufbewahrt.
<lb n="26"/>Die Wurzel, mit Essig fein zerrieben, heilt Rose, mit Honig oder Oel
<lb n="27"/>dient sie gegen Schlangenbisse, mit Wasser vertheilt sie Drüsen und Tu-
<lb n="28"/>berkeln, mit Graupen lindert sie auch Gelenkschmerzen. Aus der Wurzel-
<lb n="29"/>rinde wird ferner ohne Kochen ein Wein bereitet; man muss dann
<lb n="30"/>3 Minen in 1 Metretes<ref target="#fn-book4-014-s005-n11" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-014-s005-n11">11)</ref> süssen Weines geben und davon 3 Becher
<lb n="31"/>denen reichen, welche geschnitten oder gebrannt werden sollen, wie oben
<lb n="32"/>gesagt ist, denn sie empfinden wegen des Verfallens<ref target="#fn-book4-014-s005-n12" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-014-s005-n12">12)</ref> (in tiefen Schlaf)
<lb n="33"/>keine Schmerzen. Die Aepfel aber sind durch den Geruch und den Ge-
<lb n="34"/>nuss betäubend, ebenso der aus ihnen gewonnene Saft, im Uebermaass
<lb n="35"/>aber genossen, nehmen sie die Sprache weg. Der Same der Aepfel, ge-
<lb n="36"/>trunken, reinigt die Gebärmutter, mit Jungfernschwefel<ref target="#fn-book4-014-s005-n13" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-014-s005-n13">13)</ref> im Zäpfchen
<lb n="37"/>eingelegt stellt er den rothen Fluss. Aus der Wurzel wird aber der Saft
<lb n="38"/>gezogen, indem sie mehrfach eingeschnitten und er in einer Höhlung
<lb n="39"/>aufgefangen wird; der ausgepresste Saft ist aber kräftiger als der so aus-
<lb n="40"/>fliessende. Die Wurzeln liefern übrigens nicht in jeder Gegend (natür-
<lb n="41"/>lichen) Saft, dies zeigt die Erfahrung.
<lb n="42"/>Man berichtet, es gebe noch eine andere, Morion<ref target="#fn-book4-014-s005-n14" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-014-s005-n14">14)</ref> genannte Art,
<pb n="410" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_410.jpg"/><fw type="pageNum" place="top-outer">410</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>welche an schattigen Plätzen und um Felsenhöhlen wächst; sie hat
<lb n="2"/>Blätter wie die weisse Mandragora, aber kleiner und etwa spannenlang,
<lb n="3"/>weiss, kreisförmig um die Wurzel gestellt, welche zart, weiss, etwas
<lb n="4"/>grösser wie eine Spanne und daumendick ist. Diese, in der Gabe von
<lb n="5"/>1 Drachme getrunken oder mit Graupen im Brod oder in der Zukost ge-
<lb n="6"/>nossen, soll tiefen Schlaf bewirken; es schläft nämlich der Mensch in
<lb n="7"/>derselben Stellung, in welcher er sie genossen hat, ohne jede Empfindung
<lb n="8"/>drei bis vier Stunden von da ab, wo sie eingenommen ist. Auch diese
<lb n="9"/>gebrauchen die Aerzte, wenn sie schneiden oder brennen wollen. Die
<lb n="10"/>Wurzel soll auch ein Gegenmittel (gegen Gifte) sein, wenn sie mit dem
<lb n="11"/>sogen. Strychnos manikos genommen wird.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-014-s005-n01" corresp="#ref-fn-book4-014-s005-n01" place="bottom"><lb n="12"/>1) An Apfels Stelle.</note> <note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-014-s005-n02" corresp="#ref-fn-book4-014-s005-n02" place="bottom">2) Pflanze der Kirke, der bekannten Zauberin.</note> <note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-014-s005-n03" corresp="#ref-fn-book4-014-s005-n03" place="bottom">3) Dem
<lb n="13"/>Zorn entgegen.</note> <note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4-014-s005-n04" corresp="#ref-fn-book4-014-s005-n04" place="bottom">4) Ein Saft, der dumpfes Rauschen verursacht.</note> <note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book4-014-s005-n05" corresp="#ref-fn-book4-014-s005-n05" place="bottom">5) Menschengestalt,
<lb n="14"/>bezieht sich auf die Wurzeln.</note> <note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book4-014-s005-n06" corresp="#ref-fn-book4-014-s005-n06" place="bottom">6) Dem Schicksal unterworfen, bei Hippokrates ein
<lb n="15"/>kühlendes Mittel = <foreign xml:lang="grc">κάμμορος</foreign>.</note> <note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book4-014-s005-n07" corresp="#ref-fn-book4-014-s005-n07" place="bottom">7) Hundsäpfel.</note> <note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book4-014-s005-n08" corresp="#ref-fn-book4-014-s005-n08" place="bottom">8) Erdäpfel.</note> <note type="footnote" n="9" xml:id="fn-book4-014-s005-n09" corresp="#ref-fn-book4-014-s005-n09" place="bottom">9) Morion?</note> <note type="footnote" n="10" xml:id="fn-book4-014-s005-n10" corresp="#ref-fn-book4-014-s005-n10" place="bottom">10) <foreign xml:lang="grc">ὀπός</foreign>,
<lb n="16"/>muss hier doch wohl auf den ausgepressten Saft bezogen werden.</note> <note type="footnote" n="11" xml:id="fn-book4-014-s005-n11" corresp="#ref-fn-book4-014-s005-n11" place="bottom">11) 1 Mina =
<lb n="17"/>436,6 g, 1 Metretes = 3 Choes = 144 Kotylen; der äginäische Metretes = 36,4 l, der
<lb n="18"/>attische = 39,36 l (nach <hi rend="spaced">Hultsch</hi> in Pauly und Wissowa, Realencyklop. III 2).</note> <note type="footnote" n="12" xml:id="fn-book4-014-s005-n12" corresp="#ref-fn-book4-014-s005-n12" place="bottom">12) <foreign xml:lang="grc">διὰ
<lb n="19"/>τὸ καταφέρεσθαι scil. εἰς ὕπνον</foreign>.</note> <note type="footnote" n="13" xml:id="fn-book4-014-s005-n13" corresp="#ref-fn-book4-014-s005-n13" place="bottom">13) <foreign xml:lang="grc">θεῖον ἄπυρον</foreign>.</note> <note type="footnote" n="14" xml:id="fn-book4-014-s005-n14" corresp="#ref-fn-book4-014-s005-n14" place="bottom">14) Von <foreign xml:lang="grc">μωρία</foreign>, Stumpfheit der Sinne.</note>
<note type="commentary"><lb n="20"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Atropa Mandragora</hi> L.</foreign> (Solanaceae), <hi rend="spaced">Alraunwurzel</hi>.
<lb n="21"/>Das Wort Mandragoras setzt sich offenbar zusammen aus <foreign xml:lang="grc">μάνδρα</foreign>, Hürde — noch
<lb n="22"/>heute heissen so schlechte Schäferhütten im Gebirge — und <foreign xml:lang="grc">ἀγορά</foreign>, Versammlung,
<lb n="23"/>vielleicht weil die Pflanze in der Nähe der Schäferhütten sich gern ansiedelte.
<lb n="24"/>Bei Theophrast (Hist. pl. VI 2, 9) ist Mandragoras die Atropa Belladonna mit
<lb n="25"/>hohlem (markigem) Stengel und schwarzer, weinig-saftiger Beere. Plinius, XXV 147,
<lb n="26"/>kennt nur zwei Arten, die weisse männliche und die schwarze weibliche.
<lb n="27"/>D. unterscheidet drei Arten, die beiden ersten sind schon durch die Blüthezeit
<lb n="28"/>verschieden, die dritte kennt er nur vom Hörensagen.
<lb n="29"/>Die erste, die weibliche, schwarze, auch Thridakias genannte, ist von <hi rend="spaced">Berto-
<lb n="30"/>loni</hi> als <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Mandragora autumnalis</hi></foreign> bezeichnet, sie hat eine spindelige, dicke, fleischige,
<lb n="31"/>braune, meist zwei- oder dreispaltige Wurzel, zahlreiche spitze, wellige und runzelige,
<lb n="32"/>stielartig verschmälerte, dunkelgrüne, später ausgebreitete Blätter, zwischen denen
<lb n="33"/>mehrere weichhaarige Blüthenstiele sich erheben. Die Blumenkrone ist lilafarben,
<lb n="34"/>purpurn-geadert, den Kelch nur etwas überragend, die Frucht eine eiförmige (darauf
<lb n="35"/>könnte <foreign xml:lang="grc">ὥσπερ ἀπίου</foreign> bezogen werden), pomeranzengrosse, gelbe, übelriechende Beere
<lb n="36"/>mit nierenförmigen Samen. Die Pflanze blüht im Herbst und Winter. Frisch hat
<lb n="37"/>sie einen widerlichen, betäubenden Geruch und ekelhaft bitteren Geschmack. In allen
<lb n="38"/>Mittelmeerländern.
<lb n="39"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Mandragora vernalis</hi> Bert.</foreign> unterscheidet sich nur wenig, so dass man jene als
<lb n="40"/>Abart von dieser betrachtet hat. Die Wurzel ist weisslich, die Blätter sind weniger
<lb n="41"/>runzelig und spitz, die Blüthenstiele sind nicht weichhaarig, die Blumenkrone ist
<lb n="42"/>schmutzig-weiss, die Frucht mehr rund. Sie blüht im Frühjahr. Beide Pflanzen
<lb n="43"/>finden sich im südlichen Europa, in Griechenland häufig, in Norditalien selten.
<lb n="44"/>Wegen der heftigen Wirkung und der Gestalt der Wurzel, in der man eine
<lb n="45"/>menschliche Figur erkennen wollte, spielt die Alraunwurzel in der Geschichte des
<lb n="46"/>Aberglaubens und der Aphrodisiaka der meisten Culturvölker eine nicht unbedeu-
<lb n="47"/>tende Rolle. Nach Jos. Flavius (Antiq. jud. I 31) sollen die Dudaïm, welche (nach
<lb n="48"/>I. Mos. 30, 14 ff.) Ruben seiner Mutter Lea brachte, die Alraunen gewesen sein. Der</note></div>