<pb n="361" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_361.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 161 (171).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">361</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.159" xml:id="ch_3_159">
<head><lb n="1"/>Cap. 159 (169). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀλίσματος.</foreign> <hi rend="bold">Froschlöffel.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="1"/>Das
<lb n="2"/>Alisma <ref target="#fn-book4-005-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-005-s002-n01">1)</ref> — die Einen nennen es Alkea, die Anderen Damassonium,
<lb n="3"/>Akyron, auch Lyron — hat denen des grossen Wegerich ähnliche Blätter,
<lb n="4"/>aber schmaler und zur Erde hin geknickt. Der Stengel ist dünn, ein-
<lb n="5"/>fach, über eine Elle hoch mit thyrsosartigem Köpfchen<ref target="#fn-book4-005-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-005-s002-n02">2)</ref>. Die Blüthen
<lb n="6"/>sind zart, weiss, etwas blass<ref target="#fn-book4-005-s002-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-005-s002-n03">3)</ref>, die Wurzeln dünn wie bei der schwarzen
<lb n="7"/>Nieswurz, wohlriechend, scharf, etwas fett. Es liebt feuchte Plätze. Die
<lb n="8"/>Wurzel, mit Wein getrunken, ist in der Gabe von 1 bis 2 Drachmen ein
<lb n="9"/>gutes Mittel für die, welche den Meerhasen verschluckt haben, die von
<lb n="10"/>der Kröte gebissen sind und die Opium getrunken haben. Ferner lindert
<lb n="11"/>sie Leibschneiden und Dysenterie für sich allein oder mit gleichviel
<lb n="12"/>Möhre genommen. Angebracht ist sie auch bei Krämpfen und Gebär-
<lb n="13"/>mutterleiden. Das Kraut stellt den Durchfall, befördert die Menstruation
<lb n="14"/>und heilt als Kataplasma Oedeme.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-005-s002-n01" corresp="#ref-fn-book4-005-s002-n01" place="bottom"><lb n="15"/>Von <foreign xml:lang="grc">ἅλισμος</foreign>, wörtlich Einsalzen, vom Standorte an Meeressümpfen.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-005-s002-n02" corresp="#ref-fn-book4-005-s002-n02" place="bottom"><lb n="15"/>Der
<lb n="16"/>Blüthen- und Fruchtstand.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-005-s002-n03" corresp="#ref-fn-book4-005-s002-n03" place="bottom"><lb n="16"/>Die Blüthen sind röthlich, blassen aber etwas ab.</note>
<note type="commentary"><lb n="17"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Alisma Plantago</hi> L.</foreign> (Alismaceae), <hi rend="spaced">Froschlöffel</hi>.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.160" xml:id="ch_3_160">
<head><lb n="18"/>Cap. 160 (170). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ὀνοβρυχίδος.</foreign> <hi rend="bold">Esparset.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="18"/>Die Onobrychis
<lb n="19"/>— die Einen nennen sie Onobrocheilos, die Anderen Eschasmene, Hyperikon,
<lb n="20"/>Korion, Chamaipitys, die Römer Opaca, Lopta oder Juncinalis, Brichillata,
<lb n="21"/>die Dakier Aniassexe — hat denen der Linse ähnliche, etwas grössere
<lb n="22"/>Blätter, einen spannenlangen Stengel, eine rothe Blüthe und eine kleine
<lb n="23"/>Wurzel. Sie wächst an feuchten und ungebauten Stellen. Die fein ge-
<lb n="24"/>stossene Wurzel als Umschlag hat die Kraft, Geschwülste zu vertheilen;
<lb n="25"/>mit Wein getrunken, heilt sie Harnzwang, mit Oel eingesalbt treibt sie
<lb n="26"/>den Schweiss.</ab>
<note type="commentary"><lb n="27"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Onobrychis caput galli</hi> L.</foreign> (Papilionaceae-Leguminosae), Hahnenkamm-
<lb n="28"/>esparset, in Griechenland und Italien wild. <hi rend="spaced">Sprengel</hi> zieht <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Onobrychis sativa</hi>
<lb n="29"/>Lam.</foreign> hierher.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.161" xml:id="ch_3_161">
<head><lb n="30"/>Cap. 161 (171). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ὑπερίκου.</foreign> <hi rend="bold">Hartheu.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="30"/>Das Hyperikon —
<lb n="31"/>Einige nennen es Androsaimon<ref target="#fn-book4-005-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-005-s004-n01">1)</ref>, Andere Korion, auch Chamaipitys, weil
<lb n="32"/>der Same einen ähnlichen Geruch hat wie Fichtenharz — hat denen der
<lb n="33"/>Raute ähnliche Blätter. Es ist ein sparriger, spannenhoher, röthlicher
<lb n="34"/>Strauch und hat eine Blüthe wie die Levkoje, welche zwischen den
<lb n="35"/>Fingern zerrieben, einen blutähnlichen Saft abgibt, weshalb es auch
<lb n="36"/>Androsaimon heisst, eine etwas rauhe, länglich runde Kapsel von der
<lb n="37"/>Grösse eines Gerstenkornes<ref target="#fn-book4-005-s004-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-005-s004-n02">2)</ref>, in der sich ein schwarzer Same befindet,
<lb n="38"/>welcher nach Harz riecht. Es wächst an bebauten und rauhen Stellen.
<lb n="39"/>Es hat eine harntreibende und, im Zäpfchen eingelegt, eine die Men-
<lb n="40"/>struation befördernde Kraft. Mit Wein getrunken vertreibt es das vier-
<pb n="362" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_362.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">362</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>und dreitägige Fieber, der Same vierzig Tage genommen heilt Ischias
<lb n="2"/>und die Blätter sammt den Samen als Umschlag heilen Brandwunden.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-005-s004-n01" corresp="#ref-fn-book4-005-s004-n01" place="bottom"><lb n="3"/>Männerblut.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-005-s004-n02" corresp="#ref-fn-book4-005-s004-n02" place="bottom"><lb n="3"/><foreign xml:lang="grc">κριθῆς μέγεθος</foreign>, D. hat vermuthlich nicht nach der Natur
<lb n="4"/>beschrieben.</note>
<note type="commentary"><lb n="5"/><hi rend="spaced">Sibthorp</hi> und nach ihm <hi rend="spaced">Sprengel</hi> halten die Pflanze für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Hypericum bar-
<lb n="6"/>batum</hi> Jacq.</foreign>, <hi rend="spaced">Fraas</hi> dagegen für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Hypericum crispum</hi> L.</foreign> (Guttiferae-Hypericoideae),
<lb n="7"/><hi rend="spaced">Krauses Hartheu</hi>, das er in Griechenland in den Ebenen auf lehmigem Boden,
<lb n="8"/>meist in der Nähe des Meeres, sehr verbreitet fand, und auf welches die Beschrei-
<lb n="9"/>bung des D. sehr gut passt. Auch in Italien ist sie heimisch. Der Stengel ist auf-
<lb n="10"/>recht, vielästig, hart. Die Blätter sind sitzend, stengelumfassend, wellenrandig, an
<lb n="11"/>der Basis oft kraus, die Blüthen endständig oder in lockeren Trugdolden, gelb.
<lb n="12"/>Der Kelch ist bis unter die Mitte in fünf eiförmige Zipfel getheilt, die Kapsel
<lb n="13"/>eiförmig mit fünf bis sechs schwärzlichen Samen in jedem Fach.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.162" xml:id="ch_3_162">
<head><lb n="14"/>Cap. 162 (172). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀσκύρου.</foreign> <hi rend="bold">Gemeines Hartheu.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="14"/>Das
<lb n="15"/>Askryon — Einige nennen es Askyroeides, Andere Androsaimon —, auch
<lb n="16"/>dieses ist eine Art Hyperikon, in der Grösse verschieden, denn es hat
<lb n="17"/>grössere Zweige, ist buschiger und hat röthliche zarte Blätter, trägt gelbe
<lb n="18"/>Blüthen und eine Frucht wie Hyperikon, welche nach Harz duftet und
<lb n="19"/>welche zwischen den Fingern zerrieben diese blutartig färbt, wie es auch
<lb n="20"/>dieserhalb Androsaimon genannt wird. Auch seine Frucht ist wirksam
<lb n="21"/>bei Ischias, wenn sie mit 2 Kotylen Honigwasser getrunken wird, denn
<lb n="22"/>sie führt viel gallige Unreinigkeit ab; sie muss aber anhaltend bis zur
<lb n="23"/>Gesundung gegeben werden. Sie ist auch ein gutes Mittel als Umschlag
<lb n="24"/>bei Feuerbrandwunden.</ab>
<note type="commentary"><lb n="25"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Hypericum perforatum</hi> L.</foreign> (Hypericoideae), <hi rend="spaced">Gemeines</hi> oder <hi rend="spaced">durchstochenes</hi>
<lb n="26"/><hi rend="spaced">Hartheu</hi>. Die Blüthenzweige waren früher als <foreign xml:lang="la">Herba Hyperici</foreign>, Johanniskraut, ge-
<lb n="27"/>bräuchlich, jetzt bilden sie sowie das daraus durch Infusion hergestellte Oel
<lb n="28"/>(Johannisöl) ein beliebtes Volksmittel.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.163" xml:id="ch_3_163">
<head><lb n="29"/>Cap. 163 (173). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀνδροσαίμου.</foreign> <hi rend="bold">Androsaimon.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="29"/>Das
<lb n="30"/>Androsaimon — Einige nennen es Dionysias, Andere dasselbe auch
<lb n="31"/>Askryon —. Es unterscheidet sich aber vom Hyperikon und Askyron,
<lb n="32"/>indem es ein zartzweigiger sparriger Strauch ist mit röthlichen Zweigen
<lb n="33"/>und dreimal so grossen Blättern als bei der Raute, welche beim Zer-
<lb n="34"/>reiben einen weinartigen Saft abgeben. Es hat mehrere nach oben zu
<lb n="35"/>fiederspaltige Achselschüsse, an denen kleine gelbe Blüthchen stehen. Die
<lb n="36"/>Frucht sitzt in einem dem des schwarzen Mohns ähnlichen Kelche und
<lb n="37"/>ist wie bunt<ref target="#fn-book4-005-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-005-s006-n01">1)</ref>, die zerriebene Dolde<ref target="#fn-book4-005-s006-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-005-s006-n02">2)</ref> gibt einen harzigen Geruch von
<lb n="38"/>sich. Auch von diesem die Frucht, fein zerrieben und zu 2 Drachmen
<lb n="39"/>getrunken, führt die galligen Unreinigkeiten ab. Vorzugsweise heilt sie
<lb n="40"/>Ischias, man muss aber nach der Reinigung Wasser nachtrinken. Auch
<lb n="41"/>Feuerbrandwunden heilt das Kraut als Kataplasma, endlich stillt es
<lb n="42"/>das Blut.
<pb n="363" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_363.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 165 (175).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">363</fw>
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-005-s006-n01" corresp="#ref-fn-book4-005-s006-n01" place="bottom"><lb n="1"/>Der Same ist punktirt, ebenso ist die Kapsel punktirt (die Punkte sind die
<lb n="2"/>Oeldrüsen) und gestreift.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-005-s006-n02" corresp="#ref-fn-book4-005-s006-n02" place="bottom"><lb n="2"/><foreign xml:lang="grc">κόμη</foreign>, der Blüthen- bezw. Fruchtstand ist eine Trugdolde.</note>
<note type="commentary"><lb n="3"/><hi rend="spaced">Sibthorp</hi> und <hi rend="spaced">Sprengel</hi> ziehen <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Hypericum ciliatum</hi> Lam.</foreign> (Hypericoideae)
<lb n="4"/>hierher, <hi rend="spaced">Fraas</hi> <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Hypericum perfoliatum</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Breitblätteriges Hartheu</hi>. Der
<lb n="5"/>Stengel ist wenig ästig, schwach zweiflügelig, die Blätter sind durchscheinend punktirt,
<lb n="6"/>die Blüthe ist eine weisslichgelbe Trugdolde. Im südlichen Europa.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.164" xml:id="ch_3_164">
<head><lb n="7"/>Cap. 164 (174). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κόρεως.</foreign> <hi rend="bold">Koris.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="7"/>Die Koris — Einige
<lb n="8"/>nennen auch diese Hyperikon — hat ein Blatt ähnlich dem der Heide,
<lb n="9"/>aber kleiner, fetter und roth. Es ist ein spannenhoher, scharfer und wohl-
<lb n="10"/>riechender Strauch. Seine Frucht, getrunken, treibt den Harn und die
<lb n="11"/>Katamenien; mit Wein genommen hilft sie bei Spinnenstichen, bei Ischias
<lb n="12"/>und Opisthotonie, gegen Frostschauer mit Pfeffer; mit Oel bildet sie auch
<lb n="13"/>eine wirksame Salbe gegen Opisthotonie. [Seine Wurzel — so glaubt
<lb n="14"/>man — mit Wein gekocht und getrunken, hilft Erschlafften, der Lei-
<lb n="15"/>dende muss sich aber beim Trinken<ref target="#fn-book4-005-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-005-s007-n01">1)</ref> gut bedecken, denn der ganze
<lb n="16"/>Körper kommt in Schweiss und erhält dadurch Lebendigkeit.]</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-005-s007-n01" corresp="#ref-fn-book4-005-s007-n01" place="bottom"><lb n="17"/>d. h. bei der Cur.</note>
<note type="commentary"><lb n="18"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Hypericum Coris</hi> L.</foreign> (Hypericoideae), <hi rend="spaced">Strauchiges Hartheu</hi>, in Griechen-
<lb n="19"/>land sehr häufig, es steigt an den Bergen von 250—800 m. Die Abkochung dient
<lb n="20"/>den Hirten als Fiebermittel. Auch in Italien ist es heimisch. Der Stengel ist halb-
<lb n="21"/>strauchig, aufsteigend, vielästig, mit zahlreichen drei- bis fünfwirteligen, schmal-
<lb n="22"/>linealen, am Rande eingerollten, durchscheinend-punktirten Blättern und schlaffen
<lb n="23"/>Trugdolden.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.165" xml:id="ch_3_165">
<head><lb n="24"/>Cap. 165 (175). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Χαμαιπίτυος.</foreign> <hi rend="bold">Chamaipitys.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="25"/>Die
<lb n="26"/>Chamaipitys — bei Einigen heisst sie Pitysorysis, bei Anderen Oreizelos,
<lb n="27"/>in Pontus Olokyros, auch wilde Zaunrübe, in Athen Ionia, in Euböa
<lb n="28"/>Sideritis, bei den Propheten Minervablut, bei den Römern Cypripus, bei
<lb n="29"/>den Dakiern Dochela. Es ist ein über den Boden kriechendes, ge-
<lb n="30"/>krümmtes Kraut und hat der Hauswurz ähnliche Blätter, aber viel zarter
<lb n="31"/>und fetter, sie sind rauh, stehen dicht am Stengel und haben Harzgeruch.
<lb n="32"/>Es hat zarte gelbe [oder weisse] Blüthen, eine Wurzel wie die Cichorie.
<lb n="33"/>Ihre Blätter, sieben Tage mit Wein getrunken, heilen die Gelbsucht,
<lb n="34"/>dreissig Tage mit Honigwasser getrunken, die Ischias. Sie werden auch
<lb n="35"/>bei Leberleiden, Harnverhaltung und besonders bei Milzsucht gegeben,
<lb n="36"/>sind auch ein gutes Mittel bei Leibschneiden. Die Bewohner von Hera-
<lb n="37"/>klea in Pontus wenden sie (die Pflanze) als Gegenmittel an, indem sie
<lb n="38"/>die Abkochung gegen Akonit trinken. Sie wird auch bei den genannten
<lb n="39"/>Beschwerden mit Gerstenmehl als Umschlag angewandt, welches mit einer
<lb n="40"/>Abkochung des Krautes angefeuchtet ist. Wird sie mit Feigen fein ge-
<lb n="41"/>stossen als Bissen gegeben, so erweicht sie den Bauch; mit Honig,
<lb n="42"/>Kupferschlacke und Harz gemischt reinigt sie. Im Zäpfchen mit Honig
<lb n="43"/>eingelegt säubert sie die Gebärmutter. Endlich mit Honig als Um-
<pb n="364" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_364.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">364</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>schlag erweicht sie Verhärtungen der Brüste, verklebt Wunden und hält
<lb n="2"/>kriechende Geschwüre auf.</ab>
<note type="commentary"><lb n="3"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ajuga Iva</hi> Schreb.</foreign>, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Teucrium Iva</hi> L.</foreign> (Labiatae), <hi rend="spaced">Schmalblätteriger</hi> oder
<lb n="4"/><hi rend="spaced">Iva-Günsel</hi>, in Griechenland und Italien heimisch, bei <hi rend="spaced">Sprengel</hi> <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ajuga Cha-
<lb n="5"/>maepytis</hi></foreign>.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.166" xml:id="ch_3_166">
<head><lb n="6"/>Cap. 166 (176). <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἑτέρας Χαμαιπίτυος.</foreign> <hi rend="bold">Andere Cha-
<lb n="7"/>maipitys.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="7"/>Es gibt noch eine andere Chamaipitys mit eine Elle langen,
<lb n="8"/>ankerförmigen, dünnzweigigen Aesten; die Dolde ist der der vorigen ähn-
<lb n="9"/>lich, die Blüthe weiss, der Same schwarz. Auch diese riecht nach Harz.
<lb n="10"/>Dann gibt es eine dritte, die männliche genannt. Es ist ein Pflänzchen
<lb n="11"/>mit zarten, weissen, behaarten Blättchen, hat einen rauhen, weissen
<lb n="12"/>Stengel, gelbe Blüthchen und einen kleinen Samen an den Achseln; auch
<lb n="13"/>dieses riecht nach Harz. Sie haben beide eine der vorhin genannten
<lb n="14"/>gleiche Kraft, nur ist sie nicht so energisch.</ab>
<note type="commentary"><lb n="15"/>Die erstere ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Passerina hirsuta</hi> L.</foreign> (Thymeleaceae), <hi rend="spaced">Haariger Vogelkopf</hi>,
<lb n="16"/>nach <hi rend="spaced">Sibthorp</hi> und <hi rend="spaced">Fraas</hi>, der sie in dürren Ebenen, auf Hügeln und Vorbergen
<lb n="17"/>sehr häufig fand. Es ist der <foreign xml:lang="grc">κνέωρος μέλας</foreign> des Theophrast (<foreign xml:lang="la">Hist. pl.</foreign> VI 2, 2), der
<lb n="18"/>geruchlos ist und fleischige Blätter hat wie die Tamariske; er ist unfruchtbar (der
<lb n="19"/>männliche Stamm der Passerina). Die letztere ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ajuga chia</hi> L.</foreign>, Schmalblätte-
<lb n="20"/>riger Günsel. <hi rend="spaced">Sprengel</hi> zieht für die erstere Pflanze <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Teucrium supinum</hi></foreign> oder
<lb n="21"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">montanum</hi></foreign>, für die andere <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ajuga Iva</hi> Sibth.</foreign> hierher.</note>
</div>
<pb n="365" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_365.jpg"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="book" n="4" xml:id="book_id-4">
<head><lb n="1"/>Viertes Buch.</head>
<div type="textpart" subtype="preface" n="4.preface" xml:id="book4_preface">
<ab type="translation"><lb n="2"/>Nachdem ich in den drei vorigen Büchern, theuerster Areios, von
<lb n="3"/>den Gewürzen, Oelen, Salben, Bäumen, Thieren, Getreide- und Gemüse-
<lb n="4"/>arten, von Wurzeln, Säften und Kräutern gehandelt habe, werde ich in
<lb n="5"/>diesem, dem vierten, über die übrigen Kräuter und Wurzeln weiter reden.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.1" xml:id="ch_4_1">
<head><lb n="6"/>Cap. 1. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κέστρου.</foreign> <hi rend="bold">Kestron.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="6"/>Das Kestron, welches auch
<lb n="7"/>Psychotrophon heisst, weil es in den kältesten Gegenden sich findet und
<lb n="8"/>welches die Römer Vettonica<ref type="footnote-ref" target="#fn-book4_005-restored-078-n01" xml:id="ref-fn-book4_005-restored-078-n01">1)</ref> nennen, ist ein Kraut mit dünnem, vier-
<lb n="9"/>kantigem Stengel von der Höhe einer Elle oder grösser. Die Blätter
<lb n="10"/>sind gross, weich, denen der Eiche ähnlich, am Rande eingeschnitten,
<lb n="11"/>wohlriechend, an der Wurzel aber grösser. An der Spitze der Zweige
<lb n="12"/>sitzt der Same in Aehren wie beim Saturei. Die Blätter dieser Pflanze
<lb n="13"/>muss man sammeln und trocknen, von ihnen wird ein vielfacher Gebrauch
<lb n="14"/>gemacht. Die Wurzeln darunter sind dünn wie bei der Nieswurz, sie be-
<lb n="15"/>wirken, mit Honigwasser genommen, das Erbrechen galliger Stoffe. Von
<lb n="16"/>den Blättern wird gegen Krämpfe, innere Rupturen, Gebärmutterleiden und
<lb n="17"/>Gebärmutterkrämpfe 1 Drachme im Trank mit Honigwasser gegeben<ref type="footnote-ref" target="#fn-book4_005-restored-079-n02" xml:id="ref-fn-book4_005-restored-079-n02">2)</ref>,
<lb n="18"/>gegen Bisse giftiger Thiere 3 Drachmen mit 2 Kotylen Wein. Auch als
<lb n="19"/>Umschlag ist das Kraut bei Bissen giftiger Thiere von Nutzen; gegen
<lb n="20"/>tödtliche Gifte ist 1 Drachme mit Wein getrunken ein wirksames Mittel.
<lb n="21"/>Wenn es aber Jemand vorher trinkt und dann ein tödtliches Gift nimmt,
<lb n="22"/>wird dieses ihm nichts schaden. Es ist ferner harntreibend und nach
<lb n="23"/>unten durch den Bauch abführend. Mit Wasser getrunken hilft es bei
<lb n="24"/>Epilepsie und Wahnsinn, zu 1 Drachme mit Sauerhonig getrunken bei
<lb n="25"/>Leber- und Milzkrankheiten. Es befördert auch die Verdauung, wenn
<lb n="26"/>man es nach der Mahlzeit bohnengross mit gekochtem Honig nimmt. In
<lb n="27"/>gleicher Weise wird es auch bei saurem Aufstossen gegeben, den Magen-
<lb n="28"/>leidenden zum Kauen und den Saft hinunterzuschlucken, dann mit Wasser
<lb n="29"/>gemischten Wein nachzuschlürfen. Weiter wird es in der Gabe von</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4_005-restored-078-n01" corresp="#ref-fn-book4_005-restored-078-n01" place="bottom">D. schreibt ο<foreign xml:lang="grc">ὐ</foreign>εττονικήν, so in den beiden Wiener Codices, wogegen er sonst das V der Römer durch B wiedergibt; in der Aldina steht βετονικήν.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4_005-restored-079-n02" corresp="#ref-fn-book4_005-restored-079-n02" place="bottom">Der Satz: τ<foreign xml:lang="grc">ῶ</foreign>ν δ<foreign xml:lang="grc">ἐ</foreign> φύλλων διδόναι ... πινόμεναι <foreign xml:lang="grc">ὅ</foreign>λκη ά μεδ΄ύδρομέλιτος ... wird eher verständlich, wenn es, wie <hi rend="bold">Saracenus</hi> vermuthet, heisst: τ<foreign xml:lang="grc">ῶ</foreign>ν δ<foreign xml:lang="grc">ἐ</foreign> φύλλων δίδοται ... <foreign xml:lang="grc">ὅ</foreign>λκη ά πινόμενη μεδ΄ ύδρομέλιτος ...</note>
