<pb n="401" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_401.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 68.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">401</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>lassen. Der Same aber, ein Essignäpfchen voll mit Honigmeth getrunken,
<lb n="2"/>reinigt mässig den Bauch. Die Blätter und Blüthen mit Oel als Kata-
<lb n="3"/>plasma reissen Schorf ringsum auf; als Salbe vertreiben sie beim Vieh
<lb n="4"/>weisse Flecken und Nebel auf den Augen. Einige haben sich durch die
<lb n="5"/>Aehnlichkeit der Blätter zu dem Glauben verleiten lassen, dass von dieser
<lb n="6"/>Pflanze das Glaukion stamme.
<lb n="7"/>[In einem anderen Cod. heisst es: Nach dem Essen oder Trinken
<lb n="8"/>dieses Mekon Keratitis treten dieselben Erscheinungen auf wie beim Mohn-
<lb n="9"/>safte. Man begegnet ihnen auch mit denselben Mitteln. Die Frucht
<lb n="10"/>wird im Sommer, wenn sie trocken ist, gesammelt. Die Abkochung der
<lb n="11"/>Wurzel wird mit Wein genommen, sie hilft gegen Dysenterie.]
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-013-s001-n01"><lb n="12"/>1) <foreign xml:lang="grc">παρὰ</foreign> und <foreign xml:lang="grc">ἅλς</foreign>, Strandpflanze.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-013-s001-n02">2) Futter am Meere.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-013-s001-n03">3) Einige wollen <foreign xml:lang="grc">λεπτά</foreign>
<lb n="13"/>statt <foreign xml:lang="grc">λευκά</foreign> lesen, dieses kann aber ganz gut auf die weissscheinende Behaarung be-
<lb n="14"/>zogen werden.</note>
<note type="commentary">
<lb n="15"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Glaucium flavum</hi> Crtz.</foreign> (Papaveraceae), <hi rend="spaced">Gelber Hornmohn</hi>, an den felsigen
<lb n="16"/>Küsten Griechenlands nicht selten. Nach den Arbeiten von <hi rend="spaced">Probst</hi>, <hi rend="spaced">Wintgen</hi>
<lb n="17"/>und <hi rend="spaced">Fischer</hi> (Arch. d. Ph. 1901 S. 395 ff.) enthält das Kraut <hi rend="spaced">Glaucin</hi>, ein auf das
<lb n="18"/>Centralnervensystem wirkendes Gift, und <hi rend="spaced">Protopin</hi>, die Wurzel <hi rend="spaced">Chelerythrin</hi>.
<lb n="19"/>Früher war das Kraut als Herba Papaveris corniculati gebräuchlich.
<lb n="20"/>Der in Klammern stehende Absatz findet sich nur in der Aldina.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.67" xml:id="ch_4_67">
<head>
<lb n="21"/>Cap. 67. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μήκωνος ἀφρώδους.</foreign> <hi rend="bold">Mekon aphrodes.</hi> Mekon
</head>
<ab type="translation">
<lb n="22"/>aphrodes<ref target="#fn-book4-013-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-013-s002-n01">1)</ref>, von Einigen Herakleia genannt, hat einen spannenlangen
<lb n="23"/>Stengel, sehr kleine, denen des Seifenkrauts ähnliche Blätter und neben
<lb n="24"/>ihnen weisse Früchte [auch die ganze Pflanze ist weiss und schaumig]<ref target="#fn-book4-013-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-013-s002-n02">2)</ref>.
<lb n="25"/>Die Wurzel ist zart und sucht die Oberfläche. Die Frucht davon wird
<lb n="26"/>gesammelt, wenn sie im Sommer vollständig reif geworden ist, getrocknet
<lb n="27"/>und aufbewahrt. Ein Essignäpfchen voll mit Honigmeth genommen
<lb n="28"/>reinigt sie durch Erbrechen. Ein specifisches Reinigungsmittel ist sie für
<lb n="29"/>Epileptiker.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-013-s002-n01" corresp="#ref-fn-book4-013-s002-n01" place="bottom"><lb n="30"/>1) Schaumig.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-013-s002-n02" corresp="#ref-fn-book4-013-s002-n02" place="bottom">2) Der eingeklammerte Theil fehlt in den Wiener Handschr.</note>
<note type="commentary">
<lb n="31"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Silene inflata</hi> Sm., <hi rend="italic">S. vulgaris</hi> Gcke.</foreign> (Caryophyllaceae), <hi rend="spaced">Klatschnelke</hi>. Es
<lb n="32"/>ist ein sehr häufig mit Schaum, welcher durch den Stich eines Insects, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cercopis spu-</hi></foreign>
<lb n="33"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">maria</hi></foreign>, bewirkt wird, bedecktes Unkraut in feuchten Gärten, welches in Griechen-
<lb n="34"/>land im Sommer noch weisser wird als in unseren Gegenden. Die Wurzel liegt
<lb n="35"/>oberflächlich, geht aber tief. Schon <hi rend="spaced">Lobelius</hi> zog sie hierher. <hi rend="spaced">Sprengel</hi> deutet
<lb n="36"/>auf <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Gratiola officinalis</hi> L.</foreign>, Gebräuchliches Gnadenkraut; dieses hat wohl die
<lb n="37"/>brechenerregende Wirkung für sich, sonst entspricht es nicht der Beschreibung des
<lb n="38"/>D., ist überdies in Griechenland selten. Die Wurzel von Silene ist etwas ekel-
<lb n="39"/>erregend, der Same nicht, wie D. angibt.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.68" xml:id="ch_4_68">
<head>
<lb n="40"/>Cap. 68. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ὑπηκόου.</foreign> <hi rend="bold">Hypekoon.</hi></head>
<ab type="translation">Das Hypekoon — 
<lb n="41"/>Einige nennen es Hypopheon — wächst unter dem Getreide und auf
<lb n="42"/>Aeckern. Es hat rautenähnliche Blätter und kleine Zweige. Es besitzt
<lb n="43"/>eine Kraft ähnlich der des Mohnsaftes.
</ab>
<pb n="402" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_402.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">402</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/>Nach <hi rend="spaced">Fraas</hi> und <hi rend="spaced">Sprengel</hi> <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Hypecoum procumbens</hi> L.</foreign> (Papaveraceae), <hi rend="spaced">Lappen-
<lb n="2"/>blume</hi>. Nach älteren Angaben enthält dasselbe einen gelben, unangenehm
<lb n="3"/>schmeckenden, narkotischen, dem Opium ähnlich wirkenden Saft, was <hi rend="spaced">Kosteletzky</hi>
<lb n="4"/>bestreitet; er zieht <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Chelidonium hybridum</hi> L., <hi rend="italic">Glaucium violaceum</hi> Juss.</foreign> hierher,
<lb n="5"/>welches die Eigenschaften des Mohns besitzen soll.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.69" xml:id="ch_4_69">
<head>
<lb n="6"/>Cap. 69. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ὑοσκυάμου.</foreign> <hi rend="bold">Bilsenkraut.</hi></head>
<ab type="translation">Der Hyoskyamos<ref target="#fn-book4-013-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-013-s004-n01">1)</ref> 
<lb n="7"/>[Einige nennen ihn Dioskyamos<ref target="#fn-book4-013-s004-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-013-s004-n02">2)</ref>, Andere Pythonion<ref target="#fn-book4-013-s004-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-013-s004-n03">3)</ref>, Adamanta, Ada-
<lb n="8"/>menon, Hypnotikon<ref target="#fn-book4-013-s004-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-013-s004-n04">4)</ref>, Emmanes<ref target="#fn-book4-013-s004-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-013-s004-n05">5)</ref>, Atomon, Dithiambrion, Pythagoras und
<lb n="9"/>Osthanes Xeleon, Zoroaster Typhonion, die Römer Insana<ref target="#fn-book4-013-s004-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-013-s004-n06">6)</ref>, Dentaria<ref target="#fn-book4-013-s004-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-013-s004-n07">7)</ref>,
<lb n="10"/>auch Apollinaris<ref target="#fn-book4-013-s004-n08" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-013-s004-n08">8)</ref>, die Propheten Rhapontika, die Aegypter Saphtho, die
<lb n="11"/>Thuskier Phabulonia, die Gallier Bilinuntia, die Dakier Dieleia] ist ein
<lb n="12"/>Strauch mit dicken Stengeln, breiten, länglichen, eingeschnittenen, dunklen,
<lb n="13"/>rauhen Blättern. Am Stengel stehen in geordneter Reihe (Gebilde) wie
<lb n="14"/>Granatapfelkelche, umgeben von Schildchen, welche mit Samen gefüllt
<lb n="15"/>sind, wie beim Mohn<ref target="#fn-book4-013-s004-n09" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-013-s004-n09">9)</ref>. Es gibt davon drei Arten: der eine hat fast
<lb n="16"/>purpurfarbene Blüthen, Blätter wie Smilax, schwarze Samen und stachelige
<lb n="17"/>Kelche; der andere hat quittengelbe Blüthen, weichere Blätter und Kapseln
<lb n="18"/>und gelblichen Samen wie die Rauke. Diese beiden bewirken Wahnsinn
<lb n="19"/>und Lethargie, sie sind zum Gebrauch untauglich. Zum arzneilichen Ge-
<lb n="20"/>brauche geeignet und sehr milde ist der dritte, er ist fett, zart und
<lb n="21"/>flaumhaarig, hat eine weisse Blüthe und weissen Samen; er wächst am
<lb n="22"/>Meere und auf Trümmerhaufen. Wenn dieser nicht zur Hand sein sollte,
<lb n="23"/>muss man den gelben gebrauchen, den schwarzen als schlechtesten ver-
<lb n="24"/>werfen. Zur Saftbereitung dienen die weiche Frucht, die Blätter und
<lb n="25"/>Stengel, welche zerstossen und ausgepresst werden, worauf die Flüssig-
<lb n="26"/>keit in der Sonne eingetrocknet wird. Seine Verwendung ist auf ein Jahr
<lb n="27"/>beschränkt wegen der leichten Verderbniss. Sein Same wird noch be-
<lb n="28"/>sonders zur Saftbereitung gebraucht, indem er trocken zerstossen, mit
<lb n="29"/>warmem Wasser übergossen und ausgepresst wird. Es ist aber der aus-
<lb n="30"/>gepresste Saft besser als der natürliche und auch schmerzstillender. Der
<lb n="31"/>junge Trieb wird zerstossen, mit Weizenmehl gemischt, zu Brödchen
<lb n="32"/>geformt und aufbewahrt. Der erstere Saft und der aus dem Samen her-
<lb n="33"/>gestellte eignet sich am besten zu schmerzstillenden Kollyrien, sowie gegen
<lb n="34"/>heftigen und heissen Fluss, gegen Ohrenschmerzen und Gebärmutter-
<lb n="35"/>leiden, mit Mehl aber oder Graupen gegen Augen-, Fuss- und sonstige
<lb n="36"/>Entzündungen. Der Same leistet dasselbe, wie er auch wirksam ist bei
<lb n="37"/>Husten, Katarrh, Fluss und heftigen Schmerzen der Augen, bei Fluss der
<lb n="38"/>Frauen und sonstigem Blutverlust, wenn er in der Gabe von 1 Obole mit
<lb n="39"/>Mohnsamen in Honigmeth getrunken wird. Er ist ferner ein gutes
<lb n="40"/>Mittel bei Podagra, angeschwollenen Hoden und nach der Niederkunft
<lb n="41"/>entzündeten Brüsten, wenn er, fein gestossen, mit Wein umgeschlagen
<lb n="42"/>wird; ebenso wird er den sonstigen schmerzstillenden Kataplasmen mit
<pb n="403" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_403.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 69.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">403</fw>
<lb n="1"/>Vortheil zugemischt. Auch die (zu Pastillen) geformten Blätter sind zu
<lb n="2"/>allen schmerzstillenden Arzneien sehr geeignet, wenn sie mit Graupen ge-
<lb n="3"/>mengt oder für sich allein aufgelegt werden. Die frischen Blätter aber
<lb n="4"/>sind als Umschlag am meisten schmerzlindernd bei jeglichem Leiden.
<lb n="5"/>Drei oder vier mit Wein getrunken heilen bösartige Fieber. Wie Gemüse
<lb n="6"/>gekocht und in der Menge von 1 Tryblion<ref target="#fn-book4-013-s004-n10" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-013-s004-n10">10)</ref> gegessen bewirken sie ge-
<lb n="7"/>linden Wahnsinn. Man sagt aber, dass, wenn man sie Einem, der ein
<lb n="8"/>Geschwür im Kolon hat, im Klystier beibringt, dieselbe Wirkung ein-
<lb n="9"/>tritt. Die Wurzel, mit Essig gekocht, lindert als Mundspülwasser Zahn-
<lb n="10"/>schmerzen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-013-s004-n01" corresp="#ref-fn-book4-013-s004-n01" place="bottom"><lb n="11"/>1) Von <foreign xml:lang="grc">ὗς</foreign>, Schwein, und <foreign xml:lang="grc">κύαμος</foreign>, Bohne.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-013-s004-n02" corresp="#ref-fn-book4-013-s004-n02" place="bottom">2) Zeusbohne.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-013-s004-n03" corresp="#ref-fn-book4-013-s004-n03" place="bottom">3) Drachenpflanze;
<lb n="12"/>das Synonym kann aber auch auf den Pythischen Apollo bezogen werden wegen
<lb n="13"/>der ekstatischen Wirkung.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4-013-s004-n04" corresp="#ref-fn-book4-013-s004-n04" place="bottom">4) Schlafmachend.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book4-013-s004-n05" corresp="#ref-fn-book4-013-s004-n05" place="bottom">5) Rasendmachend.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book4-013-s004-n06" corresp="#ref-fn-book4-013-s004-n06" place="bottom">6) Wahnsinn.</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book4-013-s004-n07" corresp="#ref-fn-book4-013-s004-n07" place="bottom"><lb n="14"/>7) Ist bei Apulejus der giftige Ranunculus sceleratus.</note>
<note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book4-013-s004-n08" corresp="#ref-fn-book4-013-s004-n08" place="bottom">8) Apollopflanze (vgl. Plin.
<lb n="15"/>XXVI 140).</note>
<note type="footnote" n="9" xml:id="fn-book4-013-s004-n09" corresp="#ref-fn-book4-013-s004-n09" place="bottom">9) Bei der unklaren Ausdrucksweise sind die Früchte gemeint, die
<lb n="16"/>etwas rundliche Kapsel ist von dem längeren Kelch umschlossen und hat an beiden
<lb n="17"/>Seiten, wo die Scheidewand anstösst, eine Längsfurche.</note>
<note type="footnote" n="10" xml:id="fn-book4-013-s004-n10" corresp="#ref-fn-book4-013-s004-n10" place="bottom">10) Siehe Maasse und Ge-
<lb n="18"/>wichte.</note>
<note type="commentary">
<lb n="19"/>Plinius XXV 35 schreibt die Pflanze dem Herkules zu; er nennt vier Arten:
<lb n="20"/>einen stacheligen mit schwarzem Samen und fast purpurfarbenen Blüthen, die zweite
<lb n="21"/>gemeinere Art ist weisser, staudiger und höher als der Mohn, die dritte hat dem
<lb n="22"/>der Rauke (Irio) ähnlichen Samen, die vierte ist weich, flaumhaarig, fett, hat weisse
<lb n="23"/>Samen und wächst am Meere; dies ist die Pflanze der Aerzte.
<lb n="24"/>Die drei Arten des D. sind <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Hyoscyamus niger</hi> L.</foreign> (Solanaceae), <hi rend="spaced">Schwarzes
<lb n="25"/>Bilsenkraut</hi>, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">H. aureus</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Gelbes Bilsenkraut</hi>, und <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">H. albus</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Weisses
<lb n="26"/>Bilsenkraut</hi>. Alle drei Arten sind in Griechenland und Italien heimisch, wenn
<lb n="27"/>auch nicht gerade häufig; der schwarze, mit graubraunen Samen, bei uns am
<lb n="28"/>meisten verbreitet, ist in Griechenland der seltenste, er kommt als <foreign xml:lang="grc">γέρως</foreign> nur im
<lb n="29"/>Hochgebirge und zwar bei Wohnungen vor. Die ganze Pflanze ist klebrig-zottig,
<lb n="30"/>die Blumenkrone am Saum schmutzig-gelb, in der Röhre purpurviolett geadert, mit
<lb n="31"/>stumpfen oder zurückgeschlagenen Zipfeln.
<lb n="32"/><hi rend="spaced">Sprengel</hi> zieht <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Hyoscyamus reticulatus</hi> L.</foreign> mit schmutzig-rothen, purpurn-ge-
<lb n="33"/>aderten Kronenblättern hierher, gleichsam ein Mittelglied zwischen dem schwarzen
<lb n="34"/>und weissen Bilsenkraute.
<lb n="35"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Hyoscyamus aureus</hi></foreign> hat lang gestielte, auf beiden Seiten etwas, weit mehr
<lb n="36"/>aber am Rande haarige Blätter, die Blüthenstiele sind so lang wie die Blattstiele,
<lb n="37"/>die Blumenkrone ist goldgelb, im Grunde violett.
<lb n="38"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Hyoscyamus albus</hi></foreign> hat die mit kurzen Härchen und zerstreuten Zotten besetzten
<lb n="39"/>Blätter an langen, zottigen Stielen, bei den oberen sind sie kürzer, die Blumen-
<lb n="40"/>krone ist weisslich, gleichfarbig oder am Grunde violett.
<lb n="41"/>Beide Arten gehören dem südlichen Europa an.
<lb n="42"/>D. wendet die Pflanze als solche, das Extract aus derselben und besonders
<lb n="43"/>aus den Samen, sowie letztere für sich allein an. Er spricht von einem <foreign xml:lang="grc">ὀπός</foreign> ver-
<lb n="44"/>gleichender Weise, ohne aber vorher die Existenz eines solchen angegeben zu haben.
<lb n="45"/>Die Wirkungen verdankt das Bilsenkraut seinem Gehalt an Alkaloiden, es
<lb n="46"/>sind das <hi rend="spaced">Hyoscyamin</hi> und das diesem isomere <hi rend="spaced">Hyoscin</hi> (Geiger und Hesse
<lb n="47"/>1833) und das besonders im Samen enthaltene <hi rend="spaced">Scopolamin</hi> (E. Schmidt). Sie
<lb n="48"/>haben die Eigenschaft, die Pupille zu erweitern. Der Same und das Extract des
<pb n="404" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_404.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">404</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Bilsenkrauts finden als beruhigendes und schlafmachendes Mittel wie das Opium,
<lb n="2"/>ohne aber wie dieses den Stuhlgang zu verlangsamen, Anwendung, das Kraut dient
<lb n="3"/>zu erweichenden Umschlägen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.70" xml:id="ch_4_70">
<head>
<lb n="4"/>Cap. 70. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ψυλλίου.</foreign> <hi rend="bold">Flohkraut.</hi></head>
<ab type="translation">Das Psyllion<ref target="#fn-book4-013-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-013-s005-n01">1)</ref> [Einige 
<lb n="5"/>nennen es Kataphysis, Andere Kynokephalion<ref target="#fn-book4-013-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-013-s005-n02">2)</ref>, Kynomyna<ref target="#fn-book4-013-s005-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-013-s005-n03">3)</ref>, Krystallion,
<lb n="6"/>Psylleris<ref target="#fn-book4-013-s005-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-013-s005-n04-01">4)</ref>, Sikeliotikon<ref target="#fn-book4-013-s005-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-013-s005-n05">5)</ref>, die Sicilier Konidiis<ref target="#fn-book4-013-s005-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-013-s005-n04-02">4)</ref>, die Römer Silvacium,
<lb n="7"/>Herba Pulicaria <ref target="#fn-book4-013-s005-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-013-s005-n04-03">4)</ref>, die Afrikaner Vargugum] hat ein Blatt wie der
<lb n="8"/>niedrige Schotenklee, aber rauh und grösser, spannenlange Zweige, und
<lb n="9"/>die ganze Pflanze ist grasartig. Von der Mitte des Stengels aus erhebt
<lb n="10"/>sich sein Blüthenstand, welcher aus zwei oder drei an der Spitze abge-
<lb n="11"/>rundeten Köpfchen besteht, in diesen befindet sich der flohähnliche,
<lb n="12"/>schwarze, harte Same. Es wächst auf Aeckern und Oedland. Er (der
<lb n="13"/>Same) hat eine kühlende Kraft; mit Rosenöl, Essig oder Wasser als Um-
<lb n="14"/>schlag hilft er bei Gicht, Drüsen neben den Ohren, Geschwülsten, Oedemen,
<lb n="15"/>Verrenkungen und Kopfleiden; Darm- und Nabelbrüche bei Kindern heilt
<lb n="16"/>er als Kataplasma mit Essig. Man muss ein Essignäpfchen voll stossen
<lb n="17"/>und in 2 Kotylen Wasser maceriren und, wenn das Wasser dick ge-
<lb n="18"/>worden ist, aufstreichen; denn er kühlt sehr. [Wenn es (das Kraut) in
<lb n="19"/>kochendes Wasser geworfen wird, setzt es die Wärme herab. Es wirkt
<lb n="20"/>auch heilsam bei Rose. Man sagt aber, dass, wenn es frisch ins Haus
<lb n="21"/>gebracht wird, es dort Flöhe nicht aufkommen lässt. Zerstossen mit Fett
<lb n="22"/>reinigt es schmutzige und bösartige Geschwüre. Der Saft mit Honig
<lb n="23"/>hilft bei Ohrenfluss und Würmern in den Ohren.]
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-013-s005-n01" corresp="#ref-fn-book4-013-s005-n01" place="bottom"><lb n="24"/>1) Von <foreign xml:lang="grc">ψύλλα</foreign>, der Floh.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-013-s005-n02" corresp="#ref-fn-book4-013-s005-n02" place="bottom">2) Hundskopfpflanze; Plinius XXV 140 hält die
<lb n="25"/>Blätter einem Hundekopf ähnlich.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-013-s005-n03" corresp="#ref-fn-book4-013-s005-n03" place="bottom">3) Hundsfliege.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4-013-s005-n04" corresp="#ref-fn-book4-013-s005-n04-01 #ref-fn-book4-013-s005-n04-02 #ref-fn-book4-013-s005-n04-03" place="bottom">4) Flohkraut.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book4-013-s005-n05" corresp="#ref-fn-book4-013-s005-n05" place="bottom">5) Das sicilische.</note>
<note type="commentary">
<lb n="26"/>Die in Klammern stehenden Sätze finden sich nur in der Aldina und in den
<lb n="27"/>späteren Ausgaben.
<lb n="28"/>Die Hauptwirkung und daher auch die Verwendung scheint doch dem Samen
<lb n="29"/>zuzukommen, so besonders das Gelatiniren des Wassers wegen seines Schleimgehaltes,
<lb n="30"/>obwohl das Femininum nur auf das Kraut geht.
<lb n="31"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Plantago Psyllium</hi> L.</foreign> (Plantaginaceae), <hi rend="spaced">Flohsamenwegerich</hi>. Die Samen
<lb n="32"/>sind ein hie und da gebräuchliches Volksmittel.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.71" xml:id="ch_4_71">
<head>
<lb n="33"/>Cap. 71. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Στρύχνου.</foreign> <hi rend="bold">Strychnos.</hi></head>
<ab type="translation">Der Gartenstrychnos 
<lb n="34"/>[Einige nennen ihn den gebauten, die Römer Strumus<ref target="#fn-book4-013-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-013-s006-n01">1)</ref>, auch Cucubalus,
<lb n="35"/>die Aegypter Allelo, die Gallier Skubulus, die Afrikaner Astresmumis].
<lb n="36"/>Der essbare Strychnos ist ein kleiner, nicht grosser Strauch mit vielen
<lb n="37"/>Achseltrieben, er hat schwarze Blätter, grösser und breiter als die des
<lb n="38"/>Basilikum, eine runde grünliche Frucht, sie wird aber nach der Reife
<lb n="39"/>schwarz oder gelb. Für den Genuss ist die Pflanze unschädlich. Sie hat
<lb n="40"/>kühlende Wirkung, daher sind die Blätter mit dem feinen Mehl der Graupen
<lb n="41"/>als Kataplasma ein gutes Mittel bei Rose und kriechenden Geschwüren.
<lb n="42"/>Für sich allein fein gestossen aufgelegt heilen sie Aegilopie und Kopf-
<pb n="405" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_405.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 72.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">405</fw>
<lb n="1"/>schmerzen, helfen auch einem erhitzten Magen; mit Salz fein gestossen
<lb n="2"/>als Kataplasma vertheilen sie Drüsen neben den Ohren. Auch der Saft
<lb n="3"/>der Pflanze mit Bleiweiss, Rosensalbe und Bleiglätte wirkt gut bei Rose
<lb n="4"/>und kriechenden Geschwüren, bei Aegilopie mit Brod. Mit Rosensalbe
<lb n="5"/>aufgestrichen ist er ein gutes Mittel für Kinder, die an Sonnenbrand
<lb n="6"/>leiden; er wird auch statt Wasser oder Ei den Kollyrien zum Einsalben
<lb n="7"/>gegen heftige Flüsse zugemischt. Eingetröpfelt heilt er auch Ohren-
<lb n="8"/>schmerz. In Wolle als Zäpfchen eingelegt stellt er den Fluss der Frauen.
<lb n="9"/>[Der Saft, mit dem gelben Mist der Haushühner verrührt und auf einem
<lb n="10"/>Lappen aufgelegt ist ein unentbehrliches Mittel bei Aegilopie.]
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-013-s006-n01" corresp="#ref-fn-book4-013-s006-n01" place="bottom"><lb n="11"/>1) Gegen Skrofeln (strumas).</note>
<note type="commentary">
<lb n="12"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Solanum nigrum</hi> L.</foreign> (Solanaceae) mit der Var. <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Sol. flavum</hi> Kit.</foreign>, <hi rend="spaced">Schwarzer
<lb n="13"/>Nachtschatten</hi>, dessen Beeren erst gelb, dann schwärzlichbraun werden; sie
<lb n="14"/>enthalten <hi rend="spaced">Solanin</hi>, ein in feinen, weissen, glänzenden, bitteren Nadeln krystalli-
<lb n="15"/>sirendes, schwach alkalisch reagirendes Alkaloid. Die Pflanze hat einen unange-
<lb n="16"/>nehmen Geruch, der zur Cultur gerade nicht auffordert, daher zieht <hi rend="spaced">Lenz</hi> das aus
<lb n="17"/>Asien stammende <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Solanum Melongena</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Eierpflanze</hi>, hierher, dessen Früchte
<lb n="18"/>essbar, weiss, gelb, violett oder purpurroth sind, aber entgegen der Beschreibung
<lb n="19"/>des D. dick und oft gurkenartig gekrümmt.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.72" xml:id="ch_4_72">
<head>
<lb n="20"/>Cap. 72. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Στρύχνου ἁλικακάβου.</foreign> <hi rend="bold">Strychnos Halika-
<lb n="21"/>kabos.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="21"/>Es gibt einen anderen Strychnos, den man eigentlich Halika-
<lb n="22"/>kabos<ref target="#fn-book4-013-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-013-s007-n01">1)</ref> nennt, Einige nennen ihn Physalis<ref target="#fn-book4-013-s007-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-013-s007-n02-01">2)</ref> [Andere Dirkaion, Strychnos
<lb n="23"/>manikos<ref target="#fn-book4-013-s007-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-013-s007-n03">3)</ref>, Doryknion, Kallias, die Römer Bissicalis<ref target="#fn-book4-013-s007-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-013-s007-n02-02">2)</ref>, auch Apollinaris
<lb n="24"/>minor<ref target="#fn-book4-013-s007-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-013-s007-n04">4)</ref>, Herba ulticana, Opsago, die Dakier Kykolis, die Afrikaner
<lb n="25"/>Kakabus]; er hat denen des vorigen ähnliche, aber breitere Blätter. Seine
<lb n="26"/>Stengel neigen sich nach vollendetem Wachsthum zur Erde; er hat in
<lb n="27"/>runden blasenähnlichen Säckchen eine gelbe, runde, glatte Frucht wie
<lb n="28"/>Weintraubenbeeren. Die Kranzbinder gebrauchen ihn, um ihn in die
<lb n="29"/>Kränze zu flechten. Er hat dieselbe Kraft und findet dieselbe Verwen-
<lb n="30"/>dung wie der Gartenstrychnos, ohne die Essbarkeit. Die Frucht hat ge-
<lb n="31"/>trunken die Kraft, die Gelbsucht zu vertreiben, da sie harntreibend wirkt.
<lb n="32"/>Aus dem Kraute beider wird Saft bereitet und zur Aufbewahrung im
<lb n="33"/>Schatten getrocknet. Er hat dieselbe Wirkung.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-013-s007-n01" corresp="#ref-fn-book4-013-s007-n01" place="bottom"><lb n="34"/>1) Von <foreign xml:lang="grc">κάκαβος</foreign> oder <foreign xml:lang="grc">κακάβη</foreign>, dreifüssiger Tigel, wegen des glockigen oder
<lb n="35"/>urnenförmigen Kelches.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-013-s007-n02" corresp="#ref-fn-book4-013-s007-n02-01 #ref-fn-book4-013-s007-n02-02" place="bottom">2) (Vesicalis) Blasenpflanze.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-013-s007-n03" corresp="#ref-fn-book4-013-s007-n03" place="bottom">3) Rasender Strychnos.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4-013-s007-n04" corresp="#ref-fn-book4-013-s007-n04" place="bottom">4) Kleine
<lb n="36"/>Apollopflanze.</note>
<note type="commentary">
<lb n="37"/>Die älteren Botaniker, auch <hi rend="spaced">Sprengel</hi> und <hi rend="spaced">Kosteletzky</hi>, ziehen <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Physalis
<lb n="38"/>Alkekengi</hi> L.</foreign> (Solanaceae), <hi rend="spaced">Judenkirsche</hi>, hierher. <hi rend="spaced">Fraas</hi> dagegen möchte
<lb n="39"/>Physalis Alkekengi, weil sie nach <hi rend="spaced">Sibthorp</hi> in Griechenland nicht mehr gefunden
<lb n="40"/>ist und weil die Stengel der Pflanze des D. zur Erde geneigt sein sollen, ganz aus
<lb n="41"/>der Flora des D. streichen und <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ph. somnifera</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Schlafmachende Schlutte</hi>,
<lb n="42"/>dafür nehmen. Er stützt sich dabei auf Theophrast (Hist. pl. IX 11, 5), welcher
<lb n="43"/>zwei Arten Strychnos unterscheidet, von denen der eine Schlaf, der andere Wahn-
<lb n="44"/>sinn erzeuge, jener wachse an Felsklüften und Grabstätten, und dieses treffe bei
</note>
</div>