<pb n="366" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_366.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">366</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>3 Obolen mit 1 Becher milchwarmen Mischtrankes denen gereicht, die
<lb n="2"/>an Blutspeien leiden, den Ischiaskranken aber mit Wasser, ebenso den
<lb n="3"/>Nieren- und Blasenleidenden, den Wassersüchtigen, wenn sie fiebern, zu
<lb n="4"/>2 Drachmen mit Honigwein, wenn sie fieberfrei sind. Es hilft bei Gelb-
<lb n="5"/>sucht und befördert die Katamenien, wenn es zu 1 Drachme mit Wein
<lb n="6"/>genommen wird; den Bauch reinigt es, wenn es zu 2 Drachmen mit
<lb n="7"/>10 Bechern Honigwein getrunken wird. Endlich ist es mit Honig ein
<lb n="8"/>gutes Mittel bei Schwindsucht und Lungengeschwüren. Man muss die
<lb n="9"/>getrockneten zerriebenen Blätter in einem irdenen Kruge aufbewahren.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-006-s001-n01">
<lb n="10"/>D. schreibt <foreign xml:lang="grc">οὐεττονικήν</foreign>, so in den beiden Wiener Codices, wogegen er sonst
<lb n="11"/>das V der Römer durch B wiedergibt; in der Aldina steht <foreign xml:lang="grc">βετονικήν</foreign>.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-006-s001-n02">
<lb n="11"/>Der Satz:
<lb n="12"/><foreign xml:lang="grc">τῶν δὲ φύλλων διδόναι . . . πινόμεναι ὅλκη α΄ μεθ’ ὑδρομέλιτος . . .</foreign> wird eher verständ-
<lb n="13"/>lich, wenn es, wie <hi rend="spaced">Saracenus</hi> vermuthet, heisst: <foreign xml:lang="grc">τῶν δὲ φύλλων δίδοται . . . ὅλκη
<lb n="14"/>α΄ πινομένη μεθ’ ὑδρομέλιτος . . .</foreign>
</note>
<note type="commentary">
<lb n="15"/>Plinius XXV 84 sagt: „Die Vettonen in Spanien (sie bewohnten die Gegenden
<lb n="16"/>des heutigen Estremadura) haben die Pflanze gefunden, welche in Gallien Vettonica,
<lb n="17"/>in Italien Serratula und in Griechenland Cestros genannt wird.“ Aus der Anwen-
<lb n="18"/>dung, welche er XXVI 107 sqq. von der Vettonica macht, geht hervor, dass das
<lb n="19"/>Kestron des D. gemeint ist. Anders bei Galen (De sanit. tuend. V p. 339), welcher
<lb n="20"/>das Kestron der Kelten, das er auch Saxifragon nennt, von der Betonica trennt.
<lb n="21"/>Ebenso unterscheidet auch <hi rend="spaced">Paulus von Aegina</hi> (Opera a Guintero conversa, Venet.
<lb n="22"/>1567, VII p. 233) die Betonica mit zarten Zweigen, welche an felsigen Plätzen
<lb n="23"/>wächst (die keltische Galen’s) vom Kestron des D.: „Es ist ein Kraut mit zarten
<lb n="24"/>Zweigen, noch dünner wie die des Pulegion, ohne besonderen Geschmack. Es wächst
<lb n="25"/>vorzüglich auf Felsen. Man gebraucht es bei Nierenleiden. Die Römer nennen aber
<lb n="26"/>eine andere Pflanze Bettonika, welche D. Kestron nennt.“ Die älteren Botaniker
<lb n="27"/>führen den Namen Kestron (spitzes Eisen) auf den borstigen Kelch mit grannig zu-
<lb n="28"/>gespitzten Zähnen zurück; sie nahmen zwei verschiedene Pflanzen desselben Namens
<lb n="29"/>an, die Betonica vulgaris purpurea (Kreston) und Betonica flore albo, so <hi rend="spaced">Brunfel-</hi>
<lb n="30"/><hi rend="spaced">sius</hi>, Tragus (vgl. <hi rend="spaced">Bauhin et Cherler</hi> lib. XXVIII p. 301). <hi rend="spaced">Dalechamp</hi> schlägt
<lb n="31"/><foreign xml:lang="la">Betonica Alopecurus</foreign> vor; ihm schliesst sich <hi rend="spaced">Sprengel</hi> an. <hi rend="spaced">Fraas</hi> gibt zu, dass
<lb n="32"/>die Blätter von <foreign xml:lang="la">Betonica Alopecurus</foreign>, einer Pflanze der Alpen und Voralpen im mitt-
<lb n="33"/>leren und südlichen Europa, besser hierher passen, zieht aber <foreign xml:lang="la">Sideritis syriaca</foreign> L.
<lb n="34"/>(Labiatae), <hi rend="spaced">Syrisches Gliedkraut</hi>, vor, weil die Blätter wohlriechend sind, weil
<lb n="35"/>die sonstigen Angaben des D. passen, weil der Ausdruck Kestron sehr gut auf die
<lb n="36"/>Brakteen bezogen werden kann und weil endlich die Pflanze einen so ausgedehnten
<lb n="37"/>Gebrauch findet. Sie hat einen bis fast 1 m hohen, am Grunde fast holzigen
<lb n="38"/>Stengel, längliche, stumpfe, sehr fein gekerbte Blätter, entfernte sechsblüthige
<lb n="39"/>Wirtel von herzförmigen, ganzrandigen, spitzen Blättern umgeben und gelblichweisse
<lb n="40"/>Blüthen. Die ganze Pflanze ist dicht weisswollig-filzig. Im südlichsten Europa und
<lb n="41"/>Orient.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.2" xml:id="ch_4_2">
<head>
<lb n="42"/>Cap. 2. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Βρεταννίκης.</foreign> <hi rend="bold">Bretannika.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="42"/>Die Bretannika oder
<lb n="43"/>Bettonika ist ein Kraut mit Blättern, welche denen des wilden Ampfers
<lb n="44"/>gleichen, aber grösser und rauhaariger sind und zusammenziehenden Ge-
<lb n="45"/>schmack haben. Sie treibt einen nicht grossen Stengel, eine dünne und
<lb n="46"/>kurze Wurzel. Aus den Blättern wird Saft gemacht und in der Sonne
<pb n="367" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_367.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 3.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">367</fw>
<lb n="1"/>oder über Feuer eingedickt. Sie hat adstringirende Kraft, ist ein speci-
<lb n="2"/>fisches Mittel gegen fressende Geschwüre im Munde und an den Mandeln.
<lb n="3"/>Sie ist aber in den sonstigen Fällen angebracht, wo es sich um zu-
<lb n="4"/>sammenziehende Wirkung handelt.
<lb n="5"/>[In einem anderen Codex heisst es folgendermassen; es ist aber
<lb n="6"/>fraglich, ob es von Dioskurides herrührt<ref target="#fn-book4-006-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-006-s002-n01">1)</ref>:
<lb n="7"/>Die Bettonika wächst auf Wiesen und in gebirgigen Gegenden, auch
<lb n="8"/>an reinen und gebauten Plätzen unter den Früchten. Sie behütet den
<lb n="9"/>Geist und Körper des Menschen; sie schützt auf nächtlichen Wanderungen,
<lb n="10"/>in gefahrdrohenden Gegenden und vor schwerem Schlaf, sie wird über-
<lb n="11"/>haupt für jede Heilung gerühmt. Die ganze Wurzel ist roth und wohl-
<lb n="12"/>riechend. Die Blätter sind porreeartig und die Mitte der Blätter ist roth.
<lb n="13"/>Die aufrechten Stengel haben eine viereckige Gestalt und daran röthliche
<lb n="14"/>Blüthen. Ihre Kraft ist diese: Wenn sie nämlich frisch gestossen und
<lb n="15"/>auf den durch einen Hieb zertrümmerten Kopf gelegt wird, so bewirkt
<lb n="16"/>sie Schmerzlosigkeit. Ferner verklebt sie die Wunden und holt die zer-
<lb n="17"/>brochenen Knochen heraus; und dieses besorgt sie, wenn sie täglich bis
<lb n="18"/>zur Genesung gewechselt wird. Kopfschmerzen heilt sie, wenn sie mit
<lb n="19"/>Wasser gekocht und dieses über den Kopf gegossen wird, auch wenn sie
<lb n="20"/>mit Asphalt auf die Schläfen gestrichen wird, und wenn diese mit der
<lb n="21"/>Wurzel geräuchert werden.]
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-006-s002-n01" corresp="#ref-fn-book4-006-s002-n01" place="bottom">
<lb n="22"/>Diese Worte scheinen eine Schreiberglosse zu sein.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="23"/>Die Bretannika des D. ist ohne Zweifel die Pflanze, welche Plinius XXV 21
<lb n="24"/>Britannica nennt und von der er sagt, sie habe einen Soldaten auf dem Feldzuge
<lb n="25"/>Cäsars jenseits des Rheins von Mundfäule und Knielähmung geheilt; die Blüthen
<lb n="26"/>nenne man „vibones“; die Friesen hätten die Pflanze ihnen gezeigt und wunderbarer
<lb n="27"/>Weise Britannica genannt, nicht weil sie dort viel wachse, sondern vielleicht wegen
<lb n="28"/>der Nachbarschaft des an den Ocean grenzenden Landes.
<lb n="29"/>Die Väter der Botanik sind sich über die Identität der Pflanze sehr uneinig,
<lb n="30"/>sie haben theils Rumex-Arten, theils Cochlearia, Polygonum Bistorta u. a. hierher ge-
<lb n="31"/>zogen; <hi rend="spaced">Matthiolus</hi> bemerkt, wenn auch <hi rend="spaced">Ruellius</hi> behaupte, es sei die in Italien
<lb n="32"/>Pixtamano genannte Pflanze, so sei dieselbe doch vollständig unbekannt. <hi rend="spaced">Fraas</hi> hält
<lb n="33"/>sie (mit?) für <foreign xml:lang="la">Inula odora</foreign> L. (Compositae), welche in den Hochgebirgen Griechen-
<lb n="34"/>lands nicht selten ist, in den Ebenen ganz einzeln vorkommt.
<lb n="35"/>Der in Klammern gesetzte Theil des Capitels wird als Anhängsel aus einem
<lb n="36"/>Werkchen über Betonica von Antonius Musa, dem Leibarzte des Kaisers Augustus,
<lb n="37"/>betrachtet, obwohl er sich in einigen älteren Codices findet.
<lb n="38"/>Mit Sicherheit ist die Pflanze nicht ermittelt. <hi rend="spaced">Sprengel</hi> meint, es sei viel-
<lb n="39"/>leicht das bei den Kelten wachsende Kestron (Saxifragon) des Galen, dem würde
<lb n="40"/>aber der Standort widersprechen, da Saxifraga nach Plinius XXII 64 feuchte
<lb n="41"/>Stellen liebt.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.3" xml:id="ch_4_3">
<head>
<lb n="42"/>Cap. 3. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Λυσιμαχίου.</foreign> <hi rend="bold">Lysimachion.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="42"/>Das Lysimachion —
<lb n="43"/>Einige nennen es Lytron — treibt ellenlange und grössere, zarte, strauchige
<lb n="44"/>Stengel, an deren Knoten sich die Knospen der zarten Blätter befinden,
<pb n="368" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_368.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">368</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>welche denen der Weide ähnlich sind und zusammenziehenden Geschmack
<lb n="2"/>haben. Die Blüthe ist röthlich oder goldgelb; es wächst in sumpfigen
<lb n="3"/>Gegenden und am Wasser. Der Saft der Blätter ist adstringirend und
<lb n="4"/>so ein gutes Mittel gegen Blutauswurf und Dysenterie, im Trank und
<lb n="5"/>Klystier. Den Fluss der Weiber stellt er im Zäpfchen eingelegt; ebenso
<lb n="6"/>ist das Kraut sehr wirksam im Tampon bei Nasenbluten, es ist über-
<lb n="7"/>haupt ein Wund- und blutstillendes Mittel. Zur Räucherung angezündet
<lb n="8"/>gibt es einen sehr scharfen Rauch, so dass es die giftigen Thiere ver-
<lb n="9"/>scheucht und die Fliegen tödtet.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="10"/>Den Namen soll die Pflanze von Lysimachos, einem Feldherrn Alexanders d. Gr.,
<lb n="11"/>haben, der sie, wie Erasistratos berichtet (Plinius XXV 72), aufgefunden hat.
<lb n="12"/>Die Lysimachia des Plinius (l. c.) unterscheidet sich von der des D. durch die
<lb n="13"/>purpurfarbene Blüthe und einen scharfen Geruch (<foreign xml:lang="la">Lythrum Salicaria</foreign> L.?).
<lb n="14"/>Die Blüthe der Lysimachia ist durchweg gelb, es ist daher nicht unwahr-
<lb n="15"/>scheinlich, dass D. <foreign xml:lang="la">Lysimachia vulgaris</foreign> L. und <foreign xml:lang="la">Lythrum Salicaria</foreign> zusammengeworfen
<lb n="16"/>hat. Soll die griechische Flora in Betracht kommen, so zieht <hi rend="spaced">Fraas</hi> entweder die
<lb n="17"/>dort sehr seltene <foreign xml:lang="la">Lysimachia punctata</foreign> L. (Primulaceae), <hi rend="spaced">Punktirte Lysimachie</hi>,
<lb n="18"/>mit gelben, am Grunde rothbraunen Kronenblättern hierher, oder die viel häufigere
<lb n="19"/><foreign xml:lang="la">Lysimachia atropurpurea</foreign> L., <hi rend="spaced">Rothbraune Lysimachie</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.4" xml:id="ch_4_4">
<head>
<lb n="20"/>Cap. 4. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πολυγόνου ἄῤῥηνος.</foreign> <hi rend="bold">Männliches Polygonon.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="21"/>Das männliche Polygonon — Einige nennen es Polygonaton<ref target="#fn-book4-006-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-006-s004-n01">1)</ref>, Andere
<lb n="22"/>Kynochale, Herakleia, Asphaltos, Chiliophyllon<ref target="#fn-book4-006-s004-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-006-s004-n02">2)</ref>, Klema<ref target="#fn-book4-006-s004-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-006-s004-n03">3)</ref>, Polykarpos<ref target="#fn-book4-006-s004-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-006-s004-n04">4)</ref>,
<lb n="23"/>Karkinethron<ref target="#fn-book4-006-s004-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-006-s004-n05">5)</ref>, Teuthalis, Myrtopetalon<ref target="#fn-book4-006-s004-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-006-s004-n06">6)</ref>, Knopodion<ref target="#fn-book4-006-s004-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-006-s004-n07">7)</ref>, Zarithea, Peda-
<lb n="24"/>lion<ref target="#fn-book4-006-s004-n08" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-006-s004-n08">8)</ref> [die Aegypter Thephis, auch Memphis, die Propheten Herossame,
<lb n="25"/>Mäuseklaue, die Römer Sanguinalis, auch Proserpinaka, die Afrikaner
<lb n="26"/>Chulum]. Es ist ein Kraut mit zarten, schwachen, zahlreichen mit Knoten
<lb n="27"/>besetzten Zweigen, welche über die Erde hinkriechen wie Agrostis<ref target="#fn-book4-006-s004-n09" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-006-s004-n09">9)</ref>. Die
<lb n="28"/>Blätter sind denen der Raute ähnlich, doch länglicher und weicher. Bei
<lb n="29"/>jedem Blatte hat es eine Frucht, weshalb es das männliche heisst. Die
<lb n="30"/>Blüthe ist weiss oder roth. Es hat adstringirende, kühlende Kraft. Der
<lb n="31"/>Saft ist, getrunken, ein gutes Mittel für die, welche an Blutspeien, Bauch-
<lb n="32"/>fluss, Cholera und Harnzwang leiden, er treibt auch stark den Harn. Mit
<lb n="33"/>Wein getrunken hilft er gegen den Biss giftiger Thiere, gegen das
<lb n="34"/>Wechselfieber, wenn er eine Stunde vor Eintritt desselben genommen
<lb n="35"/>wird. Ferner stellt er, im Zäpfchen eingelegt, den Fluss der Weiber,
<lb n="36"/>ist auch, eingetröpfelt, ein gutes Mittel bei Ohrenleiden und Eiterfluss.
<lb n="37"/>Mit Wein unter Zusatz von Honig gekocht wirkt er ausgezeichnet bei
<lb n="38"/>Geschwüren an den Schamtheilen. Die Blätter werden als Umschlag ge-
<lb n="39"/>braucht bei Erhitzung des Magens, bei Blutauswurf, bei kriechenden Ge-
<lb n="40"/>schwüren, roseartigen Entzündungen und Geschwülsten, ebenso bei Oedemen
<lb n="41"/>und frischen Wunden.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-006-s004-n01" corresp="#ref-fn-book4-006-s004-n01" place="bottom"><lb n="42"/>Vielknotig.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-006-s004-n02" corresp="#ref-fn-book4-006-s004-n02" place="bottom"><lb n="42"/>Tausendblatt.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-006-s004-n03" corresp="#ref-fn-book4-006-s004-n03" place="bottom"><lb n="42"/>Reis.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4-006-s004-n04" corresp="#ref-fn-book4-006-s004-n04" place="bottom"><lb n="42"/>Vielfrüchtig.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book4-006-s004-n05" corresp="#ref-fn-book4-006-s004-n05" place="bottom"><lb n="42"/>Krebssitz.</note>
<pb n="369" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_369.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 7.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">369</fw>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book4-006-s004-n06" corresp="#ref-fn-book4-006-s004-n06" place="bottom"><lb n="1"/>Myrtenblatt.</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book4-006-s004-n07" corresp="#ref-fn-book4-006-s004-n07" place="bottom"><lb n="1"/>Thierweg (<foreign xml:lang="grc">κνώψ</foreign> und <foreign xml:lang="grc">ὁδός</foreign>).</note>
<note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book4-006-s004-n08" corresp="#ref-fn-book4-006-s004-n08" place="bottom"><lb n="1"/>Steuerruder, von der Form der Blätter.</note>
<note type="footnote" n="9" xml:id="fn-book4-006-s004-n09" corresp="#ref-fn-book4-006-s004-n09" place="bottom"><lb n="2"/><foreign xml:lang="la">Cynodon Dactylon</foreign> Pers., Wucherndes Fingerkraut.</note>
<note type="commentary">
<lb n="3"/>Bei Plinius XXVII 113 heisst die Pflanze Sanguinaria.
<lb n="4"/><foreign xml:lang="la">Polygonum aviculare</foreign> L. (Polygonaceae), <hi rend="spaced">Vogelknöterich</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.5" xml:id="ch_4_5">
<head>
<lb n="5"/>Cap. 5. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πολυγόνου θήλεως.</foreign> <hi rend="bold">Weibliches Polygonon.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="6"/>Das weibliche Polygonon [bei den Römern Seminalis] ist ein einstengeliger
<lb n="7"/>zarter, halmartiger kleiner Strauch, welcher zahlreiche, wie Trompeten
<lb n="8"/>einander zugeneigte Knoten und um die Knoten herum im Kreise stehende,
<lb n="9"/>den Fichtenblättern ähnliche Auswüchse hat. Die Wurzel ist nutzlos.
<lb n="10"/>Es wächst an feuchten Stellen und hat adstringirende, kühlende Kraft,
<lb n="11"/>wirksam gegen dieselben Beschwerden wie das vorige, nur dass es
<lb n="12"/>schwächer wirkt.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="13"/>Die älteren Botaniker haben theils <foreign xml:lang="la">Polygonum maritimum</foreign> L., theils <foreign xml:lang="la">Hippuris</foreign>
<lb n="14"/><foreign xml:lang="la">vulgaris</foreign> L. für die Pflanze des D. genommen. <hi rend="spaced">Fraas</hi> bezieht sie auf <foreign xml:lang="la">Equisetum</foreign>
<lb n="15"/><foreign xml:lang="la">pallidum</foreign> Bory (Equisetaceae), <hi rend="spaced">Blasser Schachtelhalm</hi>. Wegen der Aehnlichkeit
<lb n="16"/>mit Polyg. aviculare mag D. vielleicht die Pflanze hier angereiht haben.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.6" xml:id="ch_4_6">
<head>
<lb n="17"/>Cap. 6. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πολυγονάτου.</foreign> <hi rend="bold">Weisswurz.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="17"/>Das Polygonaton
<lb n="18"/>wächst an Bergen, ein Strauch höher als eine Elle, mit Blättern ähnlich
<lb n="19"/>denen des Lorbeers, sie sind aber breiter und glatter. Im Geschmack
<lb n="20"/>erinnern sie etwas an die Quitte oder Granate [zugleich adstringirend].
<lb n="21"/>An jeder Blattknospe stehen weisse Blüthen, welche an Menge die Blätter
<lb n="22"/>überragen, wenn man die Zählung von der Wurzel an beginnt. Es hat
<lb n="23"/>eine weisse, weiche, grosse, vielknotige, rauhe, durchdringend riechende,
<lb n="24"/>fingerdicke Wurzel, welche als Umschlag ein gutes Mittel für Wunden
<lb n="25"/>ist. Sie entfernt auch Flecken im Gesicht.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="26"/><foreign xml:lang="la">Convallaria Polygonatum</foreign> L., <foreign xml:lang="la">Polygonatum offic.</foreign> All. (Liliaceae-Asparagoideae),
<lb n="27"/><hi rend="spaced">Weisswurzelige Maiblume</hi>. In Griechenland ist sie ausgestorben, wenigstens
<lb n="28"/>ist sie seit <hi rend="spaced">Sibthorp</hi> nicht mehr gefunden. In Norditalien heisst sie Sigillo di
<lb n="29"/>Salomone oder Sig. di St. Maria wegen der runden, vertieften Narbe durch das Ab-
<lb n="30"/>fallen des Stengels an dem jährlichen Rhizomabschnitte.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.7" xml:id="ch_4_7">
<head>
<lb n="31"/>Cap. 7. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κληματίδος.</foreign> <hi rend="bold">Klematis.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="31"/>Die Klematis — Einige
<lb n="32"/>nennen sie Philetairion<ref target="#fn-book4-006-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-006-s007-n01">1)</ref>, Andere Daphnoides<ref target="#fn-book4-006-s007-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-006-s007-n02">2)</ref>, Myrsinoeides<ref target="#fn-book4-006-s007-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-006-s007-n03">3)</ref>, Poly-
<lb n="33"/>gonoeides<ref target="#fn-book4-006-s007-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-006-s007-n04">4)</ref> —. Sie wächst über die Erde hin auf gutem Boden und treibt
<lb n="34"/>kleine Zweige von der Dicke der Binse, ein kleines Blatt, an Gestalt und
<lb n="35"/>Farbe dem Lorbeerblatt ähnlich, aber viel kleiner. Ihre Blätter und
<lb n="36"/>Stengel, mit Wein getrunken, beschwichtigen Durchfall und Dysenterie;
<lb n="37"/>mit Milch und Rosen- oder Cyperngrassalbe im Zäpfchen eingelegt heilen
<lb n="38"/>sie Gebärmutterleiden. Gekaut lindern sie auch Zahnschmerzen und helfen
<lb n="39"/>aufgelegt beim Biss giftiger Thiere. Man sagt, dass sie, mit Essig ge-
<lb n="40"/>trunken, die von der Aspisschlange Gebissenen heilen. Es wächst (auch)
<lb n="41"/>auf Oedland.
<pb n="370" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_370.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">370</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>[<hi rend="bold">Andere Klematis.</hi>] Die andere Klematis — Einige nennen sie
<lb n="2"/>Epigetis, die Aegypter Phylakuon, die Römer Ambuxu — treibt einen
<lb n="3"/>röthlichen, biegsamen Schössling, ein sehr scharf schmeckendes und Ge-
<lb n="4"/>schwüre verursachendes Blatt. Sie umschlingt die Bäume wie eine
<lb n="5"/>Winde. Ihre Frucht, zerrieben und mit Wasser oder Honigwasser ge-
<lb n="6"/>trunken, treibt Schleim und Galle nach unten ab; die Blätter als Kata-
<lb n="7"/>plasma heilen den Aussatz. Sie werden auch mit Kresse zur Speise ein-
<lb n="8"/>gemacht.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-006-s007-n01" corresp="#ref-fn-book4-006-s007-n01" place="bottom"><lb n="9"/>Die Gefährten liebend, von dem peitschenförmigen, kriechenden Stengel.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-006-s007-n02" corresp="#ref-fn-book4-006-s007-n02" place="bottom"><lb n="10"/>Lorbeerähnlich.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-006-s007-n03" corresp="#ref-fn-book4-006-s007-n03" place="bottom"><lb n="10"/>Myrtenähnlich.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4-006-s007-n04" corresp="#ref-fn-book4-006-s007-n04" place="bottom"><lb n="10"/>Dem Knöterich ähnlich.</note>
<note type="commentary">
<lb n="11"/>Die erste Klematis ist <foreign xml:lang="la">Vinca minor</foreign> L. (Apocyneae), <hi rend="spaced">Kleines Sinngrün</hi>,
<lb n="12"/>die andere <foreign xml:lang="la">Polygonum Convolvulus</foreign> L. (Polygonaceae), <hi rend="spaced">Weidenknöterich</hi>, oder
<lb n="13"/>es ist dieselbe Pflanze, welche D. im Cap. 179 beschreibt.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.8" xml:id="ch_4_8">
<head>
<lb n="14"/>Cap. 8. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πολεμωνίου.</foreign> <hi rend="bold">Polemonion.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="14"/>Das Polemonion —
<lb n="15"/>Einige nennen es Philetairion, die Kappadokier Chiliodynamis<ref target="#fn-book4-006-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-006-s008-n01">1)</ref> — hat
<lb n="16"/>zarte, verwickelte Zweige, die Blätter sind etwas grösser als die der
<lb n="17"/>Raute [aber länglicher und denen des Knöterichs oder der Kalaminthe
<lb n="18"/>ähnlich], über diesen steht eine Art Dolden, in denen sich ein schwarzer
<lb n="19"/>Same befindet. Die Wurzel ist eine Elle lang, weisslich, der Seifen-
<lb n="20"/>krautwurzel ähnlich. Es wächst in gebirgigen und rauhen Gegenden.
<lb n="21"/>Seine Wurzel wird mit Wein gegen giftige Thiere<ref target="#fn-book4-006-s008-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-006-s008-n02">2)</ref> und Dysenterie, mit
<lb n="22"/>Wasser bei Harnverhaltung und Ischias, bei Milzkrankheit zu 1 Drachme
<lb n="23"/>mit Essig getrunken; auch wird die Wurzel gegen Skorpionstich als
<lb n="24"/>Amulett umgebunden; denn es heisst, dass diejenigen, welche sie tragen,
<lb n="25"/>nicht gestochen werden, wenn sie aber verletzt sind, nichts zu leiden
<lb n="26"/>haben. Gekaut lindert sie auch Zahnschmerzen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-006-s008-n01" corresp="#ref-fn-book4-006-s008-n01" place="bottom"><lb n="27"/>Tausendkraft.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-006-s008-n02" corresp="#ref-fn-book4-006-s008-n02" place="bottom"><lb n="27"/>d. h. gegen den Biss giftiger Thiere.</note>
<note type="commentary">
<lb n="28"/>Den Namen soll die Pflanze nach Plinius XXV 64 von einem Streite zweier
<lb n="29"/>Könige, Polemon von Kappadokien und Philetairios von Pontus, um die Priorität
<lb n="30"/>ihrer Auffindung haben.
<lb n="31"/>Die eingeklammerte Stelle wird von <hi rend="spaced">Dodonäus</hi> und <hi rend="spaced">Anguillara</hi> verworfen,
<lb n="32"/>weil sie sich weder im Krateuas-Fragment noch bei Plinius findet. Die älteren Bo-
<lb n="33"/>taniker haben sehr verschiedene Pflanzen hierher gezogen; <hi rend="spaced">Tournefort</hi> nannte sie
<lb n="34"/>zuerst <foreign xml:lang="la">Polemonium coeruleum</foreign>. <hi rend="spaced">Fraas</hi> glaubt viel Uebereinstimmendes mit <foreign xml:lang="la">Hypericum</foreign>
<lb n="35"/><foreign xml:lang="la">olympicum</foreign> L. (Hypericoideae) zu finden.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.9" xml:id="ch_4_9">
<head>
<lb n="36"/>Cap. 9. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Συμφύτου πετραίου.</foreign> <hi rend="bold">Felsensymphyton.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="36"/>Das
<lb n="37"/>Felsensymphyton<ref type="footnote-ref" target="#fn-book4_006-restored-080-n01" xml:id="ref-fn-book4_006-restored-080-n01">1)</ref> wächst auf Felsen. Es entwickelt dem Dosten ähn-
<lb n="38"/>liche Zweige, zarte Blätter und Köpfchen wie Thymian. Die ganze
<lb n="39"/>Pflanze ist holzig und wohlriechend, hat süssen Geschmack und befördert
<lb n="40"/>die Speichelabsonderung. Es hat eine grosse, röthliche, etwa fingerdicke
<lb n="41"/>Wurzel. Mit Honigmeth gekocht und getrunken räumt es die Unreinig-
<lb n="42"/>keiten aus der Lunge weg, auch wird es bei Blutauswurf und Nieren-
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4_006-restored-080-n01" corresp="#ref-fn-book4_006-restored-080-n01" place="bottom">Von σύν und φύω, zusammenwachsen lassen.</note>
