<pb n="341" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_341.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 121 (131).</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">341</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/>angenehm bitter. Die Blüthen bilden lange Aehrentrauben am Ende der Zweige
<lb n="2"/>mit kleinen Blüthenköpfchen, deren jedes einen schwarzen, weinbeerähnlichen Samen
<lb n="3"/>entwickelt.
<lb n="4"/><hi rend="spaced">Sprengel</hi> hält sie für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ambrosia maritima</hi> L.</foreign> (Compositae), ihm folgt <hi rend="spaced">Fraas</hi>.
<lb n="5"/>Der bis fast 1 m hohe Stengel ist aufrecht, ästig, zottig-weichhaarig. Die in einem
<lb n="6"/>deutlichen Blattstiel verschmälerten Blätter sind mit anliegenden, weichen Haaren
<lb n="7"/>besetzt, in zahlreiche, seitliche Lappen tief gespalten, von denen die unteren fieder-
<lb n="8"/>spaltig, die oberen, viel kleineren ungetheilt, kaum buchtig gezähnt oder ganzrandig
<lb n="9"/>sind. Die Blüthentrauben stehen dicht, langgestielt, am Ende der Zweige, die
<lb n="10"/>männlichen Blüthen sind fast sitzend, gehäuft, gelb, die ganze Pflanze hat angenehmen
<lb n="11"/>Geruch und aromatisch-bitteren Geschmack. In den Mittelmeerländern.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.120" xml:id="ch_3_120">
<head>
<lb n="12"/>Cap. 120 (130). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Βότρυος.</foreign> <hi rend="bold">Traubenkraut.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="12"/>Botrys ist
<lb n="13"/>die ganze honiggelbe, strauchartig ausgebreitete Pflanze mit vielen
<lb n="14"/>achselständigen Zweigen. Der Same wächst um die ganzen Zweige herum.
<lb n="15"/>Die Blätter sind denen der Cichorie ähnlich. Die Pflanze ist im Ganzen
<lb n="16"/>wohlriechend, darum wird sie auch zwischen die Kleider gelegt. Sie
<lb n="17"/>wächst am meisten an Rinnsalen und Bergströmen. Mit Wein genommen
<lb n="18"/>hat sie die Kraft, die Orthopnöe zu bessern. Die Kappadokier nennen
<lb n="19"/>diese auch Ambrosia, Einige auch Artemisia.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="20"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Chenopodium Botrys</hi> L.</foreign> (Chenopodiaceae), <hi rend="spaced">Traubenkraut</hi>. Früher waren die
<lb n="21"/>Blätter als Herba Botryos gebräuchlich, es ist dem noch jetzt hie und da in den
<lb n="22"/>Officinen geführten Kraute, Herb. Chenopod. ambrosioides in der Wirkung ähnlich.
<lb n="23"/>Die Pflanze ist nach <hi rend="spaced">Fraas</hi> in Griechenland selten und zwar nur in den nördlichen
<lb n="24"/>Gebirgen; in Italien, wo sie Botri heisst, kommt sie ziemlich häufig vor.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.121" xml:id="ch_3_121">
<head>
<lb n="25"/>Cap. 121 (131). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Γερανίου.</foreign> <hi rend="bold">Storchschnabel.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="25"/>Das
<lb n="26"/>Geranion<ref target="#fn-book4-001-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-001-s003-n01">1)</ref> [Einige nennen es Pelonitis, Andere Trika, Geranogeron<ref target="#fn-book4-001-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-001-s003-n02">2)</ref>, die
<lb n="27"/>Römer Echinastrum, die Afrikaner Ieske] hat ein der Anemone ähnliches,
<lb n="28"/>eingeschnittenes, aber grösseres Blatt, eine rundliche, süsse, essbare Wurzel;
<lb n="29"/>diese in der Menge von 1 Drachme in Wein getrunken hebt die Auf-
<lb n="30"/>blähungen der Gebärmutter.
<lb n="31"/>Von Einigen wird noch ein anderes Geranion angeführt [die Einen
<lb n="32"/>nennen es Oxyphyllon<ref target="#fn-book4-001-s003-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-001-s003-n03">3)</ref>, die Anderen Mertryx, Myrris<ref target="#fn-book4-001-s003-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-001-s003-n04">4)</ref>, Kardamomon, Ori-
<lb n="33"/>ganon, die Propheten Hierobrynkas, die Römer Pulmenia<ref target="#fn-book4-001-s003-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-001-s003-n05">5)</ref>, auch Cicotria<ref target="#fn-book4-001-s003-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-001-s003-n06">6)</ref>,
<lb n="34"/>Gruïna<ref target="#fn-book4-001-s003-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-001-s003-n07">7)</ref>, die Afrikaner Ienk], es hat zarte, wollhaarige, zwei Spannen
<lb n="35"/>hohe Stengelchen, denen der Malve ähnliche Blätter und an der Spitze
<lb n="36"/>der Achseltriebe gewisse nach oben gerichtete Auswüchse wie Kranich-
<lb n="37"/>köpfe mit den Schnäbeln oder wie Hundezähne. In der Heilkunde findet
<lb n="38"/>es keine Verwendung.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-001-s003-n01" corresp="#ref-fn-book4-001-s003-n01" place="bottom">
<lb n="39"/>Storchschnabel, der Fruchtknoten verlängert sich zu einem langen Schnabel.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-001-s003-n02" corresp="#ref-fn-book4-001-s003-n02" place="bottom">
<lb n="40"/>Reihergreis.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-001-s003-n03" corresp="#ref-fn-book4-001-s003-n03" place="bottom">
<lb n="40"/>Spitzblatt.
</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4-001-s003-n04" corresp="#ref-fn-book4-001-s003-n04" place="bottom">
<lb n="40"/>Myrtenähnliches Blatt.
</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book4-001-s003-n05" corresp="#ref-fn-book4-001-s003-n05" place="bottom">
<lb n="40"/>Vielleicht Zukost statt
<lb n="41"/>pulmentum.
</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book4-001-s003-n06" corresp="#ref-fn-book4-001-s003-n06" place="bottom">
<lb n="41"/>Cicutaria?
</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book4-001-s003-n07" corresp="#ref-fn-book4-001-s003-n07" place="bottom">
<lb n="41"/>Kleiner Kranich.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="42"/>Die erste Pflanze ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Geranium tuberosum</hi> L.</foreign> (Geraniaceae), <hi rend="spaced">Knolliger Storch-</hi>
<lb n="43"/><hi rend="spaced">schnabel</hi>, die zweite <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Errodium malachoides</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Malvenartiger Storchschnabel</hi>.
</note>
</div>
<pb n="342" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_342.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">342</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.122" xml:id="ch_3_122">
<head>
<lb n="1"/>Cap. 122 (132). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Γναφαλίου.</foreign> <hi rend="bold">Gnaphalion.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>Das Gnapha-
<lb n="2"/>lion [Einige nennen es Hires, Andere Ampetokos, Anaxeton, Anaphalis,
<lb n="3"/>die Aegypter Semeon, die Gallier Gelasonen, die Römer Centunclum,
<lb n="4"/>auch Turcularis oder Albinus]. Die Blätter desselben, die weiss und weich
<lb n="5"/>sind, gebrauchen Einige als Polsterwolle. Mit Wein getrunken haben
<lb n="6"/>die Blätter gute Wirkung bei Dysenterie.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="7"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Athanasia maritima</hi> L.</foreign>, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Santalina maritima</hi> Huds.</foreign> (Compositae), <hi rend="spaced">See-Santa-</hi>
<lb n="8"/><hi rend="spaced">line</hi>. Bei Plinius XXVII 88 heisst sie auch Chamaezelon. Ein zierliches Pflänz-
<lb n="9"/>chen der Mittelmeerküste mit langer, spindeliger, ästiger Wurzel und mehreren
<lb n="10"/>dicht schneeweiss-filzigen Stengeln, linealen, nach oben etwas verbreiterten, schwach
<lb n="11"/>gekerbten, gleichfalls beiderseits weissfilzigen Blättern und doldentraubigen gelben
<lb n="12"/>Körbchen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.123" xml:id="ch_3_123">
<head>
<lb n="13"/>Cap. 123 (133). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Τύφης.</foreign> <hi rend="bold">Rohrkolben.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="13"/>Die Typha ent-
<lb n="14"/>wickelt ein dem Cyperngrase ähnliches Blatt, einen glatten, ebenen
<lb n="15"/>Stengel, um dessen Spitze die Blüthe dicht steht und einen Blüthenbüschel
<lb n="16"/>bildet, welcher bei Einigen Anthele heisst. Die Blüthe derselben, in
<lb n="17"/>altes gewaschenes Schweinefett aufgenommen, heilt Brandwunden. Sie
<lb n="18"/>wächst in Sümpfen und Gegenden mit stehenden Gewässern.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="19"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Typha angustifolia</hi> L.</foreign> (Typhaceae), <hi rend="spaced">Schmaler Rohrkolben</hi>. D. sagt hier
<lb n="20"/><foreign xml:lang="grc">κυπερίδι ὅμοιον</foreign>, ohne Zweifel statt <foreign xml:lang="grc">κυπείρῳ</foreign>. Fraas nennt <foreign xml:lang="grc">κυπερὶς ἰνδική</foreign> die Cur-
<lb n="21"/>cuma longa, und bezieht sich auf D. I 4 der <hi rend="spaced">Sprengel</hi>’schen Ausgabe; dort
<lb n="22"/>findet sich aber der Ausdruck <foreign xml:lang="grc">κυπερίς</foreign> nicht, es heisst dort: <foreign xml:lang="grc">ἕτερον εἶδος κυπείρου ἐν</foreign>
<lb n="23"/><foreign xml:lang="grc">Ἰνδίᾳ γεννώμενον</foreign>; unmöglich kann auch D. die Blätter der Typha mit denen von
<lb n="24"/>Curcuma longa verglichen haben.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.124" xml:id="ch_3_124">
<head>
<lb n="25"/>Cap. 124 (134). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κιρκαίας.</foreign> <hi rend="bold">Kirkaia.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="25"/>Die Kirkaia, welche
<lb n="26"/>man auch Dirkaia nennt, hat Blätter wie der Gartennachtschatten, viele
<lb n="27"/>Nebenschüsse, viele kleine dunkle Blüthen und einen hirsekornartigen
<lb n="28"/>Samen in einer Art Hörnchen, drei bis vier eine Spanne lange, weisse,
<lb n="29"/>wohlriechende, erwärmende Wurzeln. Sie wächst meist an gewissen felsigen,
<lb n="30"/>luftigen, sonnigen Stellen. Ihre Wurzel zu 2 Unzen zerstossen, einen
<lb n="31"/>Tag und eine Nacht in 6 Kotylen süssem Wein macerirt und in drei
<lb n="32"/>Tagen getrunken reinigt die Gebärmutter. Der Same, im Schlürftrank
<lb n="33"/>genommen, befördert die Milchabsonderung.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="34"/>Die Pflanze ist mit Sicherheit nicht bestimmt. <hi rend="spaced">Anguillara</hi> nimmt sie für
<lb n="35"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cynanchum nigrum</hi> R. Br.</foreign> (Asclepiadaceae), <hi rend="spaced">Lobelius</hi>, der sie anfangs für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Solanum</hi></foreign>
<lb n="36"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Dulcamara</hi></foreign> hielt, bei der aber die Haarkronen der Samen fehlen, stimmte später
<lb n="37"/>für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Circaea lutetiana</hi> L.</foreign> (Oenotheraceae), <hi rend="spaced">Cäsalpinus</hi> für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Capsicum annuum</hi> L.</foreign>
<lb n="38"/>(Solanaceae). <hi rend="spaced">Fraas</hi> zieht <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cynanchum monspeliacum</hi></foreign> (aber mit ?), <hi rend="spaced">Französischer</hi>
<lb n="39"/><hi rend="spaced">Hundswürger</hi>, hierher; dies ist aber eine Pflanze der feuchten Niederungen der
<lb n="40"/>südlichen Länder, steht an Bächen und Flüssen und nicht auf felsigen, sonnigen
<lb n="41"/>Höhen; auch hat sie einen scharfen Milchsaft, den D. sicher erwähnt hätte.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.125" xml:id="ch_3_125">
<head>
<lb n="42"/>Cap. 125 (135). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Οἰνάνθης.</foreign> <hi rend="bold">Oinanthe.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="42"/>Die Oinanthe —
<lb n="43"/>Einige nennen sie Keraskomion<ref target="#fn-book4-001-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-001-s007-n01">1)</ref>, Andere Leukanthon<ref target="#fn-book4-001-s007-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-001-s007-n02">2)</ref> — hat Blätter
<pb n="343" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_343.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 126 (136).</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">343</fw>
<lb n="1"/>wie die Möhre, aber weisse Blüthen und einen dicken, spannenlangen
<lb n="2"/>Stengel, einen Samen wie die Gartenmelde und eine grosse Wurzel mit
<lb n="3"/>vielen runden Köpfen. Sie wächst an Felsen. Same, Stengel und Blätter
<lb n="4"/>derselben werden mit Honigwein zum Austreiben der Nachgeburt ge-
<lb n="5"/>trunken; die Wurzel aber mit Wein ist ein gutes Mittel gegen Harn-
<lb n="6"/>zwang und Gelbsucht.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-001-s007-n01" corresp="#ref-fn-book4-001-s007-n01" place="bottom">
<lb n="7"/>Von <foreign xml:lang="grc">κέρας</foreign>, Horn, und <foreign xml:lang="grc">κόμη</foreign>; könnte bei Pedicularis auf die Blüthe bezogen
<lb n="8"/>werden.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-001-s007-n02" corresp="#ref-fn-book4-001-s007-n02" place="bottom">
<lb n="8"/>Weisse Blüthe.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="9"/>Theophrast (Hist. pl. V 9, 6; VI 6, 11) hat zwei Arten Oinanthe, eine klet-
<lb n="10"/>ternde und eine Kranzpflanze, die beide mit der des D. nichts gemein haben, eine
<lb n="11"/>dritte (De odor. VI), die einen schwachen Wohlgeruch hat, wächst in Kypern auf
<lb n="12"/>den Bergen. Bei Plinius XXI 167 ist Oenanthe auch eine Felsenpflanze mit Blättern,
<lb n="13"/>wie sie der Pastinak hat. Von den älteren Botanikern sind mehrere Umbelliferen-
<lb n="14"/>gewächse hierher gezogen; die meisten jedoch, darunter auch <hi rend="spaced">Sprengel</hi>, stimmten
<lb n="15"/>für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Pedicularis tuberosa</hi> L.</foreign> (Scrophulariaceae), welche zwischen Felsen wächst, runde,
<lb n="16"/>knollige Wurzeln und doppelt gefiederte Blätter hat, welche denen der Möhre sehr
<lb n="17"/>gleichen. Der Stengel ist eine Spanne hoch, einfach und dick, die Blüthen sind
<lb n="18"/>weisslichgelb, die Frucht ist eine zusammengedrückte Kapsel, zweifächerig und der
<lb n="19"/>der Melde nicht unähnlich. <hi rend="spaced">Fraas</hi> dagegen glaubt, auf die Oinanthe eher <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Spiraea</hi></foreign>
<lb n="20"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">filipendula</hi> L.</foreign> (Rosaceae), <hi rend="spaced">Knollige Spierstaude</hi>, <hi rend="spaced">Filipendelwurz</hi>, beziehen zu
<lb n="21"/>können. Sie wächst auf trockenen Wiesen, hat einen abgebissenen Wurzelstock,
<lb n="22"/>dessen Wurzeln sich zu Knollen verdicken; die fiederschnittigen Blätter haben läng-
<lb n="23"/>liche, fiederspaltig eingeschnittene Abschnitte und sind sehr zierlich. Die meisten
<lb n="24"/>Blüthen stehen in Trugdolden.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.126" xml:id="ch_3_126">
<head>
<lb n="25"/>Cap. 126 (136). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κονύζης.</foreign> <hi rend="bold">Konyza.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="25"/>Die Konyza [die
<lb n="26"/>grosse, Einige nennen sie Kynozematitis, Andere Danaïs, Tanachion,
<lb n="27"/>Phykos, Ischys, Deinosmos, die Propheten Brephyktonos, Anubias, Hede-
<lb n="28"/>mias, die Aegypter Keti, die Römer Intybus, Mina militaris, Delliarion,
<lb n="29"/>Febrifuga, Phragmosa, Musteroi, Pissan]. Eine Art heisst die kleine,
<lb n="30"/>welche wohlriechend ist; die grössere dagegen bildet einen höheren
<lb n="31"/>Strauch, hat breitere Blätter und einen durchdringenden Geruch. Beide
<lb n="32"/>gleichen in den Blättern dem Oelbaum, diese sind rauhaarig und fett.
<lb n="33"/>Was die Höhe des Stengels betrifft, so hat die grössere eine solche von
<lb n="34"/>zwei Ellen, die kleinere von einem Fuss. Die Blüthe ist mürbe, gelb,
<lb n="35"/>gelblich<ref target="#fn-book4-001-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-001-s008-n01">1)</ref> und bildet eine Haarkrone. Die Wurzeln sind unbrauchbar.
<lb n="36"/>Der Strauch mit den Blättern als Lager verwandt und auch zur Räuche-
<lb n="37"/>rung angezündet hat die Kraft, giftige Thiere zu verscheuchen und Mücken
<lb n="38"/>zu vertreiben, tödtet aber auch Flöhe. Die Blätter werden mit Erfolg
<lb n="39"/>bei Schlangenbissen, Geschwülsten und Wunden als Umschlag angewandt,
<lb n="40"/>auch werden die Blüthe und die Blätter mit Wein zur Beförderung
<lb n="41"/>der Menstruation, zum Austreiben des Embryo, gegen Harnzwang, Leib-
<lb n="42"/>schneiden und Gelbsucht getrunken. Mit Essig getrunken helfen sie bei
<lb n="43"/>Epilepsie. Die Abkochung davon reinigt die Gebärmutter. Der Saft, im
<pb n="344" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_344.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">344</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Zäpfchen eingelegt, bewirkt Fehlgeburt. Das Kraut mit Oel eingerieben
<lb n="2"/>ist gegen Frostschauer wirksam.
<lb n="3"/>Die zarte [Einige nennen sie die kleine Konyza, Andere Panios,
<lb n="4"/>auch Libanotis, die Propheten Kronos] heilt als Kataplasma Kopf-
<lb n="5"/>schmerzen.
<lb n="6"/>Es gibt noch eine dritte Art Konyza; sie hat einen dickeren und
<lb n="7"/>weicheren Stengel, grössere Blätter als die zarte, aber kleinere als die
<lb n="8"/>grössere, sie sind nicht fett, haben aber einen viel durchdringenderen
<lb n="9"/>Geruch, sind unangenehmer und weniger wirksam. Sie wächst an feuchten
<lb n="10"/>Stellen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-001-s008-n01" corresp="#ref-fn-book4-001-s008-n01" place="bottom">
<lb n="11"/>Einige Codices haben <foreign xml:lang="grc">ὑποπικρόν</foreign>, etwas bitter, da die Farbe schon be-
<lb n="12"/>stimmt ist.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="13"/>Theophrast (Hist. pl. VI 2, 6) kennt nur zwei Arten, eine männliche und
<lb n="14"/>weibliche, welche den beiden ersten des D. entsprechen; ihm folgt Plinius XXI 58,
<lb n="15"/>welcher beide als Kranzpflanzen bezeichnet.
<lb n="16"/>Die erstere Art ist als <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Erigeron viscosum</hi> L.</foreign> (Compositae), <hi rend="spaced">Klebriges Beruf-</hi>
<lb n="17"/><hi rend="spaced">kraut</hi>, die zweite als <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Erigeron graveolens</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Riechendes Berufkraut</hi>, und die
<lb n="18"/>dritte als <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Inula brittannica</hi></foreign> (Compositae) bestimmt, die Blätter sind gross, fast ganz-
<lb n="19"/>randig und kahl, sie steht auf feuchten Wiesen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.127" xml:id="ch_3_127">
<head>
<lb n="20"/>Cap. 127 (128). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἡμεροκαλλίδος.</foreign> <hi rend="bold">Hemerokallis.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="20"/>Die
<lb n="21"/>Hemerokallis [Einige nennen sie Hemerokatallaktos, Andere wilde Lilie,
<lb n="22"/>Krinanthemon<ref target="#fn-book4-001-s009-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-001-s009-n01">1)</ref>, Porphyranthes<ref target="#fn-book4-001-s009-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-001-s009-n02">2)</ref>, Blutzwiebel, Antikantharon<ref target="#fn-book4-001-s009-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-001-s009-n03">3)</ref>, die
<lb n="23"/>Aegypter Iokroi, die Römer Zwiebel, Feldlilie<ref target="#fn-book4-001-s009-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-001-s009-n04">4)</ref>, Seelilie, die Afrikaner
<lb n="24"/>Abiblabon] hat Blätter und einen Stengel wie die Lilie, aber grün wie
<lb n="25"/>Porree, an jedem Nebenzweige desselben drei bis vier Blüthen, in den
<lb n="26"/>Einschnitten der Lilie ähnlich, wenn sie sich zu öffnen beginnt, und von
<lb n="27"/>hochgelber Farbe. Sie hat eine einer ansehnlich grossen Zwiebel ähn-
<lb n="28"/>liche Wurzel; wird diese fein zerstossen und getrunken, auch mit Honig
<lb n="29"/>in Wolle als Zäpfchen eingelegt, so führt sie Wasser und Blut ab. Die
<lb n="30"/>fein geriebenen Blätter als Umschlag besänftigen die von der Geburt
<lb n="31"/>herrührenden Entzündungen der Brüste und die der Augen. Die Wurzel
<lb n="32"/>und die Blätter werden auch bei Feuerbrandwunden mit Erfolg auf-
<lb n="33"/>gelegt.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-001-s009-n01" corresp="#ref-fn-book4-001-s009-n01" place="bottom">
<lb n="34"/>Lilienblüthe.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-001-s009-n02" corresp="#ref-fn-book4-001-s009-n02" place="bottom">
<lb n="34"/>Purpurblüthe.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-001-s009-n03" corresp="#ref-fn-book4-001-s009-n03" place="bottom">
<lb n="34"/>Mittel gegen den Kantharoskäfer, spe-
<lb n="35"/>ciell ist es der in Aegypten verehrte Scarabaeus (<foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ateuchus sacer</hi></foreign>), der sogen.
<lb n="36"/>Pillendreher, welcher aus frischem Mist Kugeln formt, um ein Ei hineinzulegen,
<lb n="37"/>und sie dann mit den Hinterbeinen in die Erde rollt.
</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4-001-s009-n04" corresp="#ref-fn-book4-001-s009-n04" place="bottom">
<lb n="37"/><foreign xml:lang="grc">ἔλιουν ἀγρέστεμ</foreign>.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="38"/>Die Hemerokalles des Theophrast (Hist. pl. VI 6, 11) ist von der des D. durch-
<lb n="39"/>aus verschieden, denn sie selbst wie die Wurzel ist holzig. Die Hemerokallis des D.
<lb n="40"/>ist mit Sicherheit nicht bestimmt. <hi rend="spaced">Matthiolus</hi> sprach sie als <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lilium bulbiferum</hi></foreign>
<lb n="41"/>an, neuerdings hat man <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Hemerocallis fulva</hi> L.</foreign> (Liliaceae) hierher gezogen. Sie findet
<lb n="42"/>sich allerdings in Griechenland nicht, kommt aber in Siebenbürgen, Ungarn (süd-
<lb n="43"/>lich der Donau), Krain, Kroatien, Steiermark, überhaupt in den Ländern, welche die
<pb n="345" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_345.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 129 (139).</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">345</fw>
<lb n="1"/>damalige römische Provinz Pannonia bildeten, vor, und bei der genauen Bekannt-
<lb n="2"/>schaft des D. mit der italischen (damaligen römischen) Flora ist diese Ansicht
<lb n="3"/>nicht zurückzuweisen. Im nördlichen Deutschland eine Zierpflanze.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.128" xml:id="ch_3_128">
<head>
<lb n="4"/>Cap. 128 (138). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Λευκοΐου.</foreign> <hi rend="bold">Goldlack.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="4"/>Das Leukoïon
<lb n="5"/>[Einige nennen es das königliche, die Römer Opula alba, weisses Veil-
<lb n="6"/>chen, die Erhabene, Matronenveilchen<ref target="#fn-book4-001-s010-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-001-s010-n01">1)</ref>, Passarina<ref target="#fn-book4-001-s010-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-001-s010-n02">2)</ref>, Polyphura] ist be-
<lb n="7"/>kannt; in seiner Blüthe ist aber Verschiedenheit, denn es wird entweder
<lb n="8"/>weiss, oder gelb, blau oder purpurfarben gefunden. Von diesen dient
<lb n="9"/>zum medicinischen Gebrauche aber das gelbe. Die getrockneten gekochten
<lb n="10"/>Blüthen haben zum Sitzbade gute Wirkung bei Entzündung der Gebär-
<lb n="11"/>muttergegend und zur Beförderung der Menstruation. In Wachssalbe
<lb n="12"/>aufgenommen heilen sie die Risse am After, mit Honig Ausschlag im
<lb n="13"/>Munde. Die Frucht, in der Menge von 2 Drachmen mit Wein getrunken
<lb n="14"/>oder mit Honig als Zäpfchen eingelegt, befördert die Katamenien und
<lb n="15"/>treibt die Nachgeburt und den Embryo aus. Die Wurzeln mit Essig
<lb n="16"/>als Umschlag bringen die (angegriffene) Milz in Ordnung und helfen bei
<lb n="17"/>Podagra.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-001-s010-n01" corresp="#ref-fn-book4-001-s010-n01" place="bottom">
<lb n="18"/>Andere Codices haben statt matronalis antronalis, Grotten- oder Nymphen-
<lb n="19"/>veilchen.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-001-s010-n02" corresp="#ref-fn-book4-001-s010-n02" place="bottom">
<lb n="19"/>von passus, ausgebreitet in der Sonne, Sonnenveilchen.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="20"/>Das gelbe, als Arzneipflanze angegebene Leukoïon gilt für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cheiranthus Cheiri</hi> L.</foreign>
<lb n="21"/>(Cruciferae), <hi rend="spaced">Lackviole</hi>, <hi rend="spaced">Goldlack</hi>, er enthält ein bitteres Glukosid; die an-
<lb n="22"/>deren Spielarten werden für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Matthiola incana</hi> R. Br.</foreign> (Cruciferae), <hi rend="spaced">Levkoje</hi>, ge-
<lb n="23"/>halten. Auf diese passt auch ziemlich, was Theophrast (Hist. pl. VI 8, 1 und VII
<lb n="24"/>13, 9) vom Leukoïon sagt, dass es sehr früh blüht und eine runde, holzige, knollige
<lb n="25"/>Wurzel hat.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.129" xml:id="ch_3_129">
<head>
<lb n="26"/>Cap. 129 (139). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κραταιογόνου.</foreign> <hi rend="bold">Krataiogonon.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="26"/>Das
<lb n="27"/>Krataiogonon — Einige nennen es Krataionon — hat Blätter ähnlich
<lb n="28"/>denen des Melampyrum; von einer Wurzel wachsen mehrere knotige
<lb n="29"/>Triebe aus, der Same ist der Hirse ähnlich. Es wächst am meisten an
<lb n="30"/>beschatteten und mit Gestrüpp besetzten Stellen; es ist sehr scharf. Von
<lb n="31"/>Einigen wird berichtet, der Trank des Samens bewirke, dass eine Frau
<lb n="32"/>Knaben gebäre, wenn sie nach der monatlichen Reinigung vor der Bei-
<lb n="33"/>wohnung des Mannes dreimal täglich nüchtern eine Gabe von 3 Obolen
<lb n="34"/>mit 2 Bechern Wasser vierzig Tage hindurch trinkt. In gleicher Weise
<lb n="35"/>soll der Mann ebenso viel Tage trinken und dann der Frau bei-
<lb n="36"/>wohnen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="37"/>Der Name der Pflanze leitet sich ab von <foreign xml:lang="grc">κρατεῖν</foreign> und <foreign xml:lang="grc">γόνος</foreign>, das Geschlecht,
<lb n="38"/>die Nachkommenschaft beherrschen.
<lb n="39"/>Bei Theophrast, der ihr dieselbe Wirkung beimisst, heisst sie <foreign xml:lang="grc">κραταίγονον</foreign>,
<lb n="40"/>Krataigonon, und wächst wie <foreign xml:lang="grc">λίνον πυρινόν</foreign>, wie Lein unter den Weizen. Plinius
<lb n="41"/>XXVII 62 sagt, Crataegonon sei dem Weizenhalme (<foreign xml:lang="la">spicae tritici</foreign>) ähnlich, komme
<lb n="42"/>mit vielen Sprossen aus einer Wurzel und sei sehr knotig.
<lb n="43"/><hi rend="spaced">Sprengel</hi> zieht <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Polygonum Persicaria</hi> L.</foreign> hierher wegen der Schärfe, wegen
</note>
</div>