<pb n="416" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_416.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer"><lb n="1"/>416</fw>
<fw type="header" place="top"><lb n="1"/>Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="commentary">
<lb n="2"/>Glukosiden als Herzgifte wirken; ihre Zusammensetzung ist nicht näher bekannt. Bei
<lb n="3"/>uns ein bekannter Zierbaum.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.83" xml:id="ch_4_83">
<head>
<lb n="4"/>Cap. 83. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μυκήτων.</foreign> <hi rend="bold">Pilze.</hi></head>
<ab type="translation">Man unterscheidet zwei Arten 
<lb n="5"/>Pilze: entweder sind sie nämlich essbar oder verderblich. Sie entstehen
<lb n="6"/>aus vielen Ursachen; denn entweder wachsen sie neben verrosteten Nägeln
<lb n="7"/>oder fauligem Zeug oder neben den Schlupfwinkeln der Schlangen, oder
<lb n="8"/>neben Bäumen, welche besonders schädliche Früchte tragen. Solche
<lb n="9"/>haben eine schlüpfrige Oberfläche; wenn man sie nach dem Heraus-
<lb n="10"/>nehmen weglegt, so werden sie schnell durch Fäulniss zerstört. Die nicht
<lb n="11"/>von dieser Art sind, geben eine angenehme Suppenwürze; aber auch diese,
<lb n="12"/>im Uebermaass genossen, sind schädlich, da sie schwer verdaulich sind,
<lb n="13"/>indem sie Erstickung oder Cholera bewirken. Gegen alle hilft aber ein
<lb n="14"/>Trank aus Oel und Natron oder Lauge mit einer Brühe von Essig und
<lb n="15"/>Salz, oder eine Abkochung von Saturei oder ein Trank aus Dosten, oder
<lb n="16"/>Hühnermist mit Essig, oder das Auslecken von viel Honig. Sie sind
<lb n="17"/>wohl nahrhaft, doch schwer verdaulich, denn sie werden unversehrt mit
<lb n="18"/>den Abgängen wieder ausgeworfen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="19"/>D. hat das Capitel „Pilze“ recht kurz behandelt. Theophrast und Plinius
<lb n="20"/>widmen ihnen einen breiteren Raum, besonders werden mehrere Arten von ihnen
<lb n="21"/>aufgezählt. Die von D. und in Uebereinstimmung mit ihm von Galen angegebenen
<lb n="22"/>Gegenmittel (<foreign xml:lang="la">De antidot.</foreign> II 7) bezwecken, Erbrechen und Abführen zu erregen.
<lb n="23"/>Griechenland ist im Ganzen arm an Pilzen (heute <foreign xml:lang="grc">μανιτάρι</foreign> genannt), in Italien
<lb n="24"/>dagegen sind sie sehr verbreitet und werden viel verspeist. Von den essbaren
<lb n="25"/>kommen hauptsächlich in Betracht: <foreign xml:lang="la">Agaricus caesareus</foreign> Sch., der Kaiserschwamm, in
<lb n="26"/>Italien sehr häufig, <foreign xml:lang="la">Ag. campestris</foreign> L., der Champignon, in Griechenland und Italien
<lb n="27"/>häufig, <foreign xml:lang="la">Boletus edulis</foreign> L., der Steinpilz, in Italien als Speise sehr beliebt, ebenso
<lb n="28"/><foreign xml:lang="la">Morchula esculenta</foreign> Pers., die Morchel, mehrere Lycoperdon-Arten, besonders <foreign xml:lang="la">Lyc.</foreign>
<lb n="29"/><foreign xml:lang="la">Tuber</foreign> L. (<foreign xml:lang="grc">ὕδνος</foreign> oder <foreign xml:lang="grc">ἴκνος</foreign>), die Trüffel; von den giftigen: <foreign xml:lang="la">Amanita muscaria</foreign> Pers.,
<lb n="30"/>der Fliegenschwamm, <foreign xml:lang="la">Agaricus emeticus</foreign> Sch., der Speiteufel, <foreign xml:lang="la">Ag. pantherinus</foreign> D. C.,
<lb n="31"/>der Pantherschwamm, <foreign xml:lang="la">Ag. phalloides</foreign> Fr., der Blätterschwamm, und <foreign xml:lang="la">Bol. luridus</foreign> Sch.,
<lb n="32"/>der Hexenpilz. Plinius XXII 94 ff. sagt: „Die Pilze saugen aus den rostigen Nägeln
<lb n="33"/>und aus faulenden Lappen die schlechten Säfte an und verarbeiten sie zu Gift.
<lb n="34"/>Manche Giftschwämme erkennt man an ihrer verwaschenen Röthe (<foreign xml:lang="la">dilutus rubor</foreign>),
<lb n="35"/>an ihrem widrigen Anblick, an ihrem inneren Blauwerden (<foreign xml:lang="la">lividus intra color</foreign>), am
<lb n="36"/>blassen Rand, an ihren Rissen“ u. s. w. — Bekanntlich täuschen aber die sogen.
<lb n="37"/>äusseren Proben.
<lb n="38"/>Die in den Pilzen enthaltenen Gifte sind nach <hi rend="spaced">Kobert</hi> (St. Petersb. Wochenschr.
<lb n="39"/>1891 Nr. 51 u. 52) das <hi rend="spaced">Muscarin</hi>, ein farb-, geruch- und geschmackloser, stark
<lb n="40"/>alkalisch reagirender, in Wasser und Alkohol leicht löslicher Sirup. In den Morcheln
<lb n="41"/>ist die Giftwirkung an <hi rend="spaced">Helvellasäure</hi> gebunden, sie lässt sich durch heisses
<lb n="42"/>Wasser ausziehen. In den Amanita-Arten bedingt das <hi rend="spaced">Phallin</hi>, ein Toxalbumin,
<lb n="43"/>die Giftigkeit.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.84" xml:id="ch_4_84">
<head>
<lb n="44"/>Cap. 84. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κολχικοῦ.</foreign> <hi rend="bold">Zeitlose.</hi></head>
<ab type="translation">Das Kolchikon — Einige 
<lb n="45"/>nennen es Ephemeron, Andere wilde Zwiebel [die Römer Ackerzwiebel] —
<pb n="417" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_417.jpg"/>
<fw type="header" place="top"><lb n="1"/>IV. Buch. Cap. 85.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer"><lb n="1"/>417</fw>
<lb n="2"/>treibt im Spätherbst eine weissliche, der des Safrans ähnliche Blüthe,
<lb n="3"/>später entwickelt es die Blätter, welche denen der Zwiebel ähnlich, aber
<lb n="4"/>fetter sind. Der Stengel ist eine Spanne lang und trägt eine rothbraune
<lb n="5"/>Frucht, die Wurzel hat eine schwärzlichgelbe Rinde, abgeschält findet
<lb n="6"/>man sie weiss, zart, saftreich und süss. Die Zwiebel hat in der Mitte
<lb n="7"/>einen Spalt, aus dem sie die Blüthe treibt. Sie wächst am meisten in
<lb n="8"/>Messenien<ref target="#fn-book4-016-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s003-n01">1)</ref> und Kolchis. Genossen tödtet sie durch Erstickung ähnlich
<lb n="9"/>wie die Pilze. Wir haben dieselbe aber beschrieben, damit sie nicht un-
<lb n="10"/>versehens statt der Küchenzwiebel gegessen werde, denn wunderbar lockt
<lb n="11"/>sie die Unerfahrenen durch ihre Süsse an. Gegen den Genuss helfen
<lb n="12"/>dieselben Mittel wie gegen den Genuss von Pilzen, ferner das Trinken
<lb n="13"/>von Kuhmilch, so dass, wenn diese bei der Hand ist, es keines anderen
<lb n="14"/>Mittels bedarf.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-016-s003-n01" corresp="#ref-fn-book4-016-s003-n01" place="bottom">
<lb n="15"/>1) Eine Landschaft im südwestlichen Peloponnes; <hi rend="spaced">Salmasius</hi> vermuthet <foreign xml:lang="grc">ἐν</foreign>
<lb n="16"/><foreign xml:lang="grc">Μυσίᾳ</foreign> statt <foreign xml:lang="grc">ἐν Μεσσηνίᾳ</foreign>, aber warum, da die Pflanze ja in Griechenland sich findet.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="17"/>Den Namen hat sie von der Landschaft Kolchis. Theophrast kennt die Bezeichnung
<lb n="18"/><foreign xml:lang="grc">κολχικόν</foreign> nicht, man vermuthet, es sei das (Hist. pl. IX 16, 6) ohne jede Beschreibung
<lb n="19"/>genannte Ephemeron, aber nur aus dem einzigen Grunde, weil es ein Synonym zu
<lb n="20"/>Kolchikon ist: „denn es sei ein anderes Würzelchen, welches am selben Tage (<foreign xml:lang="grc">ἐφήμερον</foreign>)
<lb n="21"/>tödte; dieses habe ein Kraut wie Nieswurz oder Trespe, es sei Allen bekannt“. Jeden-
<lb n="22"/>falls berichtet Theophrast nach Hörensagen.
<lb n="23"/><foreign xml:lang="la">Colchicum autumnale</foreign> L. (Melanthaceae), <hi rend="spaced">Herbstzeitlose</hi> der meisten Autoren;
<lb n="24"/><hi rend="spaced">Fraas</hi> zieht aber <foreign xml:lang="la">Colchicum variegatum</foreign> L. hierher, theils wegen der weisslichen Blüthe,
<lb n="25"/>theils wegen der Heimath Messenien, da C. autumn. sich in Griechenland diesseits
<lb n="26"/>des Spercheios (Hellada, Fluss im nördlichen Griechenland) nur selten findet und
<lb n="27"/>dann erst in bedeutender Höhe, während C. varieg. auf allen Xirobunen von 300 m
<lb n="28"/>Höhe an vorkommt.
<lb n="29"/>Die Knollen orientalischer Colchicum-Arten fanden schon im frühen Mittelalter
<lb n="30"/>(selbst Alexander v. Tralles verordnete sie bereits) als <hi rend="spaced">Hermodactyli</hi> arzneiliche
<lb n="31"/>Verwendung, da man das einheimische Colchicum als Giftpflanze verabscheute.
<lb n="32"/>Der in den Knollen und besonders im Samen enthaltene wirksame Bestandtheil
<lb n="33"/>ist das <hi rend="spaced">Colchicin</hi>, eine gelblichweisse oder gelbliche, amorphe, gummiartige,
<lb n="34"/>bittere, in Wasser, Alkohol und Chloroform leicht lösliche Masse mit drastisch
<lb n="35"/>giftiger Wirkung.
<lb n="36"/>Die braunen Samen werden in der Tinctur als diuretisches und als specifisches
<lb n="37"/>Mittel gegen Gicht und Rheumatismus angewandt.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.85" xml:id="ch_4_85">
<head>
<lb n="38"/>Cap. 85. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἐφημέρου.</foreign> <hi rend="bold">Ephemeron.</hi></head>
<ab type="translation">Das Ephemeron — 
<lb n="39"/>Einige nennen es wilde Iris — hat Blätter und Stengel wie die Lilie,
<lb n="40"/>aber zarter, weisse kleine Blüthen und eine weiche Frucht. Die Wurzel
<lb n="41"/>darunter ist fingerdick, lang, adstringirend und wohlriechend. Es wächst
<lb n="42"/>in Wäldern und an schattigen Plätzen. Seine Wurzel ist im Mundspül-
<lb n="43"/>wasser ein Mittel gegen Zahnschmerzen. Die Blätter, in Wein gekocht
<lb n="44"/>und umgeschlagen, vertheilen Oedeme und Geschwülste, welche noch keine
<pb n="418" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_418.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer"><lb n="1"/>418</fw>
<fw type="header" place="top"><lb n="1"/>Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="2"/>Flüssigkeit<ref target="#fn-book4-016-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s004-n01">1)</ref> enthalten.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-016-s004-n01" corresp="#ref-fn-book4-016-s004-n01" place="bottom">
<lb n="3"/>1) Eiter; Galen (<foreign xml:lang="la">De simpl. fac.</foreign> VI p. 880) sagt darüber <foreign xml:lang="grc">πρὶν ἐκπυῆσαι</foreign>, vor der
<lb n="4"/>Vereiterung.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="5"/>Die älteren Botaniker weichen in der Bestimmung der Pflanze sehr von ein-
<lb n="6"/>ander ab; <hi rend="spaced">Sprengel</hi> bezieht sie auf <foreign xml:lang="la">Convallaria verticillata</foreign> L. (Liliaceae-Aspara-
<lb n="7"/>goideae), <hi rend="spaced">Fraas</hi> auf <foreign xml:lang="la">Conv. multiflora</foreign> L., Vielblüthige Maiblume; sie kommt
<lb n="8"/>in Griechenland nicht vor, ist aber gleichfalls als Sigillo di Salomone oder di
<lb n="9"/>S. Maria in Italien sehr verbreitet.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.86" xml:id="ch_4_86">
<head>
<lb n="10"/>Cap. 86. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἑλξίνης.</foreign> <hi rend="bold">Glaskraut.</hi></head>
<ab type="translation">Die Helxine — Einige 
<lb n="11"/>nennen sie Parthenion<ref target="#fn-book4-016-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s005-n01">1)</ref>, Andere Sideritis, Herakleia, Asyria<ref target="#fn-book4-016-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s005-n02">2)</ref>, Hygieine
<lb n="12"/>agria, Klibadion, Polyonymon<ref target="#fn-book4-016-s005-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s005-n03">3)</ref> — wächst an Mauern und Wänden. Es
<lb n="13"/>hat zarte röthliche Stengel, Blätter wie das Bingelkraut, rauh, um die
<lb n="14"/>Stengel herum eine Art kleiner rauher Samen<ref target="#fn-book4-016-s005-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s005-n04">4)</ref>, welche den Kleidern an-
<lb n="15"/>haften. Die Blätter haben kühlende, adstringirende Wirkung, daher heilen
<lb n="16"/>sie als Umschlag Rose, Geschwülste, Brandwunden, beginnende Drüsen-
<lb n="17"/>verhärtungen an Scham und Achseln, sowie jegliche Entzündungen und
<lb n="18"/>Oedeme. Ihr Saft mit Bleiweiss gemischt hilft als Salbe bei Rose und
<lb n="19"/>kriechenden Geschwüren, in kyprische Wachssalbe oder Bocksfett auf-
<lb n="20"/>genommen gegen Podagra. Ferner hilft der Saft, etwa 1 Becher voll
<lb n="21"/>geschlürft, bei chronischem Husten, ebenso ist er heilsam bei entzündeten
<lb n="22"/>Mandeln als Gurgelmittel oder als Salbe. Mit Rosenöl eingetröpfelt lindert
<lb n="23"/>er Ohrenschmerzen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-016-s005-n01" corresp="#ref-fn-book4-016-s005-n01" place="bottom"><lb n="24"/>1) Jungfernkraut.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-016-s005-n02" corresp="#ref-fn-book4-016-s005-n02" place="bottom"><lb n="24"/>2) Die Garstige.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-016-s005-n03" corresp="#ref-fn-book4-016-s005-n03" place="bottom"><lb n="24"/>3) Die Vielnamige.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4-016-s005-n04" corresp="#ref-fn-book4-016-s005-n04" place="bottom"><lb n="24"/>4) Gemeint sind wohl
<lb n="25"/>die gehäuften Blüthen.</note>
<note type="commentary">
<lb n="26"/>Unter dem Namen Helxine kommen zwei verschiedene Pflanzen (vgl. Cap. 39)
<lb n="27"/>vor, D. unterscheidet sie durch die Beschreibung.
<lb n="28"/><foreign xml:lang="la">Parietaria diffusa</foreign> oder <foreign xml:lang="la">judaica</foreign> L., <foreign xml:lang="la">P. ramiflora</foreign> Mnch. (Urticaceae), <hi rend="spaced">Glaskraut</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.87" xml:id="ch_4_87">
<head>
<lb n="29"/>Cap. 87 (88). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Φακοῦ τοῦ ἐπὶ τῶν τελμάτων.</foreign> <hi rend="bold">Wasser-</hi>
<lb n="30"/><hi rend="bold">linse.</hi></head>
<ab type="translation">Der Tümpelphakos [Einige nennen ihn wilde Linse, Andere 
<lb n="31"/>Epipetron<ref target="#fn-book4-016-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s006-n01">1)</ref>, die Römer Viperalis, Iceosmigdonos] findet sich auf stehenden
<lb n="32"/>Gewässern, er ist ein Moos, ähnlich einer Linse und hat kühlende Kraft.
<lb n="33"/>Er ist daher für sich allein oder auch mit Graupen als Umschlag ein gutes
<lb n="34"/>Mittel bei allen Entzündungen, bei Rose und Podagra. Er verklebt auch
<lb n="35"/>bei Kindern Darmbrüche.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-016-s006-n01" corresp="#ref-fn-book4-016-s006-n01" place="bottom"><lb n="36"/>1) Obenauf rudernd.</note>
<note type="commentary">
<lb n="37"/><foreign xml:lang="la">Lemna minor</foreign> L. (Lemnaceae), <hi rend="spaced">Wasserlinse</hi>; in Griechenland findet sie sich
<lb n="38"/>selten, in Italien dagegen häufig.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.88" xml:id="ch_4_88">
<head>
<lb n="39"/>Cap. 88 (89). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀειζώου τοῦ μεγάλου.</foreign> <hi rend="bold">Grosse Haus-</hi>
<lb n="40"/><hi rend="bold">wurz.</hi></head>
<ab type="translation">Das grosse Aeizoon hat seinen Namen daher, dass die Blätter 
<lb n="41"/>immergrün sind. [Einige nennen es Aeithales<ref target="#fn-book4-016-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s007-n01">1)</ref>, Andere Ambrosion,
<lb n="42"/>Chrysispermon<ref target="#fn-book4-016-s007-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s007-n02">2)</ref>, Zoophthalmos<ref target="#fn-book4-016-s007-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s007-n03">3)</ref>, Buphthalmos<ref target="#fn-book4-016-s007-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s007-n04">4)</ref>, Stergethron<ref target="#fn-book4-016-s007-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s007-n05">5)</ref>, Aionion<ref target="#fn-book4-016-s007-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s007-n06">6)</ref>,
<lb n="43"/>Aeichryson<ref target="#fn-book4-016-s007-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s007-n07">7)</ref>, Holochryson<ref target="#fn-book4-016-s007-n08" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s007-n08">8)</ref>, Chrysanthemon, Protogonon<ref target="#fn-book4-016-s007-n09" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s007-n09">9)</ref>, Boros<ref target="#fn-book4-016-s007-n10" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s007-n10">10)</ref>,
<pb n="419" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_419.jpg"/>
<fw type="header" place="top"><lb n="1"/>IV. Buch. Cap. 89 (90).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer"><lb n="1"/>419</fw>
<lb n="2"/>Notios<ref target="#fn-book4-016-s007-n11" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s007-n11">11)</ref>, die Propheten Paronychia, Chrysitis, die Römer Ceriocussia<ref target="#fn-book4-016-s007-n12" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s007-n12">12)</ref>,
<lb n="3"/>Zeuspenis, Diopetes, Sudemmur, die Aegypter Pamphanes.] Es entwickelt
<lb n="4"/>ellenlange oder auch grössere, daumendicke, fette, sattgrüne Stengel mit
<lb n="5"/>Einschnitten wie beim Wolfsmilchstrauch. Die Blätter sind fett, daumen-
<lb n="6"/>gross, nach der Spitze hin zungenförmig, die unteren Blätter sind zurück-
<lb n="7"/>gebogen, die oberen dagegen fest aneinander liegend, einen augenförmigen
<lb n="8"/>Kreis bildend. Es wächst in bergigen Gegenden. Einige ziehen das-
<lb n="9"/>selbe auch in Töpfen auf den Dächern. Es hat kühlende, adstringirende
<lb n="10"/>Kraft, wirksam gegen Rose, kriechende und fressende Geschwüre, Augen-
<lb n="11"/>entzündungen, Brandwunden, Podagra, wenn die Blätter für sich oder
<lb n="12"/>mit Graupen als Umschlag angewandt werden. Der Saft mit Rosenöl wird
<lb n="13"/>gegen Kopfschmerzen aufgesprengt, den von Schlangen Gebissenen wird
<lb n="14"/>er im Tranke gereicht, ebenso denen, die an Bauchfluss und Dysenterie
<lb n="15"/>leiden. Mit Wein getrunken tödtet er die Eingeweidewürmer und den
<lb n="16"/>Bandwurm. Ferner stellt er, im Zäpfchen eingelegt, den Fluss der
<lb n="17"/>Frauen; auch wird der Saft mit Nutzen bei Triefäugigen als Salbe ge-
<lb n="18"/>braucht.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-016-s007-n01" corresp="#ref-fn-book4-016-s007-n01" place="bottom"><lb n="19"/>1) Immerfrisch (<foreign xml:lang="grc">ἀεί</foreign> und <foreign xml:lang="grc">θάλειος</foreign>).</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-016-s007-n02" corresp="#ref-fn-book4-016-s007-n02" place="bottom"><lb n="19"/>2) Goldsame, von den goldgelben Blüthen-
<lb n="20"/>rispen.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-016-s007-n03" corresp="#ref-fn-book4-016-s007-n03" place="bottom"><lb n="20"/>3) Thierauge.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4-016-s007-n04" corresp="#ref-fn-book4-016-s007-n04" place="bottom"><lb n="20"/>4) Ochsenauge.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book4-016-s007-n05" corresp="#ref-fn-book4-016-s007-n05" place="bottom"><lb n="20"/>5) Liebesmittel, Plinius XXV 160: quia
<lb n="21"/>amatoriis conveniat.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book4-016-s007-n06" corresp="#ref-fn-book4-016-s007-n06" place="bottom"><lb n="21"/>6) Immerwährend.</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book4-016-s007-n07" corresp="#ref-fn-book4-016-s007-n07" place="bottom"><lb n="21"/>7) Immer goldig.</note>
<note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book4-016-s007-n08" corresp="#ref-fn-book4-016-s007-n08" place="bottom"><lb n="21"/>8) Ganz goldig.</note>
<note type="footnote" n="9" xml:id="fn-book4-016-s007-n09" corresp="#ref-fn-book4-016-s007-n09" place="bottom"><lb n="21"/>9) Erst-
<lb n="22"/>geboren.</note>
<note type="footnote" n="10" xml:id="fn-book4-016-s007-n10" corresp="#ref-fn-book4-016-s007-n10" place="bottom"><lb n="22"/>10) <foreign xml:lang="grc">βόρειος</foreign>, nördlich, kühl.</note>
<note type="footnote" n="11" xml:id="fn-book4-016-s007-n11" corresp="#ref-fn-book4-016-s007-n11" place="bottom"><lb n="22"/>11) Feucht.</note>
<note type="footnote" n="12" xml:id="fn-book4-016-s007-n12" corresp="#ref-fn-book4-016-s007-n12" place="bottom"><lb n="22"/>12) Ceracussia, aus Wachs ge-
<lb n="23"/>formt, eine Wachsblume.</note>
<note type="commentary">
<lb n="24"/><foreign xml:lang="la">Sempervivum arboreum</foreign> L. (Crassulaceae), <hi rend="spaced">Baumartige Hauswurz</hi>.
<lb n="25"/>Bei Plinius Sedum; Theophrast beschreibt (Hist. pl. VII 15, 2) ein <foreign xml:lang="grc">ἀείζωον</foreign>,
<lb n="26"/>welches ohne Schwierigkeit auf <foreign xml:lang="la">Sempervivum tectorum</foreign> zu beziehen ist.
<lb n="27"/>Die Pflanze kommt in Griechenland selten vor, <hi rend="spaced">Sibthorp</hi> fand sie auf Kypern,
<lb n="28"/>in Italien ist sie häufig; sie gehört dem südlichsten Europa, dem nördlichen Afrika
<lb n="29"/>und dem Orient an, wird auch bei uns häufig cultivirt, doch kommen die goldgelben
<lb n="30"/>Blüthenrispen selten zur Entwickelung.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.89" xml:id="ch_4_89">
<head>
<lb n="31"/>Cap. 89 (90). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀειζώου μικροῦ.</foreign> <hi rend="bold">Kleine Hauswurz.</hi></head>
<ab type="translation">Das 
<lb n="32"/>kleine Aeizoon [Einige nennen es Petrophyes<ref target="#fn-book4-016-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s008-n01">1)</ref>, Andere Brotion<ref target="#fn-book4-016-s008-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s008-n02">2)</ref>, Theo-
<lb n="33"/>brotion<ref target="#fn-book4-016-s008-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s008-n03">3)</ref>, Krobyssos, Cheimerine<ref target="#fn-book4-016-s008-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s008-n04">4)</ref>, Keraunia<ref target="#fn-book4-016-s008-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s008-n05">5)</ref>, die Römer Vitalis, Herba
<lb n="34"/>semperviva<ref target="#fn-book4-016-s008-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s008-n06">6)</ref>, die Aegypter Etieikelta] wächst auf Mauern und Felsen, auf
<lb n="35"/>Wänden und schattigen Grabmälern. Es treibt aus einer Wurzel viele
<lb n="36"/>zarte Stengelchen, stark besetzt mit runden, fetten, kleinen, vorn spitzen
<lb n="37"/>Blättern; es entwickelt aber auch in der Mitte einen etwa spannen-
<lb n="38"/>langen Stengel, der eine Dolde mit zarten, gelbgrünen Blüthen trägt.
<lb n="39"/>Seine Blätter haben dieselbe Kraft wie die des vorhergehenden.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-016-s008-n01" corresp="#ref-fn-book4-016-s008-n01" place="bottom"><lb n="40"/>1) Felsengewächs.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-016-s008-n02" corresp="#ref-fn-book4-016-s008-n02" place="bottom"><lb n="40"/>2) Menschenblut.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-016-s008-n03" corresp="#ref-fn-book4-016-s008-n03" place="bottom"><lb n="40"/>3) Gottmenschenblut.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4-016-s008-n04" corresp="#ref-fn-book4-016-s008-n04" place="bottom"><lb n="40"/>4) Winterpflanze.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book4-016-s008-n05" corresp="#ref-fn-book4-016-s008-n05" place="bottom"><lb n="41"/>5) Donnerpflanze, weil sie nach Gewittern sich bilden sollte; auch soll sie nach
<lb n="42"/>altem Aberglauben den Blitz abhalten.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book4-016-s008-n06" corresp="#ref-fn-book4-016-s008-n06" place="bottom"><lb n="42"/>6) Immer lebendes Kraut.</note>
<note type="commentary">
<lb n="43"/><foreign xml:lang="la">Sedum amplexicaule</foreign> D. C. (Crassulaceae), <hi rend="spaced">Kleine Hauswurz</hi>, eine gleichfalls
<lb n="44"/>dem südlichen Europa angehörige Pflanze.
</note>
</div>
<pb n="420" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_420.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer"><lb n="1"/>420</fw>
<fw type="header" place="top"><lb n="1"/>Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.91" xml:id="ch_4_91_02">
<head>
<lb n="2"/>Cap. 91. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀειζώου ἑτέρου.</foreign> <hi rend="bold">Andere Hauswurz.</hi></head>
<ab type="translation">Es 
<lb n="3"/>scheint noch eine dritte Art Aeizoon zu geben, welche Einige wilden
<lb n="4"/>Portulak oder Telephion<ref target="#fn-book4-016-s009-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s009-n01">1)</ref>, die Römer Illecebra<ref target="#fn-book4-016-s009-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s009-n02">2)</ref> nennen. Dasselbe hat
<lb n="5"/>breitere, denen des Portulak nahekommende rauhe Blätter, es wächst
<lb n="6"/>an Felsen. Es hat erwärmende, scharfe, Geschwüre erzeugende Kraft,
<lb n="7"/>vertheilt, mit Schmalz aufgelegt, Drüsen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-016-s009-n01" corresp="#ref-fn-book4-016-s009-n01" place="bottom"><lb n="8"/>1) Cerinthe, Wachsblume.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-016-s009-n02" corresp="#ref-fn-book4-016-s009-n02" place="bottom"><lb n="8"/>2) Verlockung, Synonym für Andrachne agria,
<lb n="9"/>Wilder Portulak.</note>
<note type="commentary">
<lb n="10"/><foreign xml:lang="la">Sedum stellatum</foreign> L. (Crassulaceae), <hi rend="spaced">Sternförmiger Mauerpfeffer</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.90" xml:id="ch_4_90">
<head>
<lb n="11"/>Cap. 90 (92). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κοτυληδόνος.</foreign> <hi rend="bold">Nabelblatt.</hi></head>
<ab type="translation">Das Koty-
<lb n="12"/>ledon — Einige nennen es Skytalion<ref target="#fn-book4-016-s010-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s010-n01">1)</ref>, Andere Kymbalion<ref target="#fn-book4-016-s010-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s010-n02">2)</ref> [noch Andere 
<lb n="13"/>Scham der Aphrodite, Erdnabel, Stichis, Stergethron, die Römer Venus-
<lb n="14"/>gürtel] — hat ein wie ein Essignäpfchen rundes, dunkel hohles Blatt, da-
<lb n="15"/>zwischen ein kurzes Stengelchen mit dem Samen, eine runde olivenförmige
<lb n="16"/>Wurzel. Der Saft derselben und der Blätter mit Wein als Salbe oder
<lb n="17"/>Injection heilt Verengungen an den Schamtheilen, hilft als Umschlag gegen
<lb n="18"/>Entzündungen, Rose, Frostbeulen und Skrofeln, ebenso bei erhitztem Magen.
<lb n="19"/>Die Blätter mit der Wurzel, genossen, zertrümmern den Stein und treiben
<lb n="20"/>den Harn. Auch den Wassersüchtigen werden sie mit Honigwein ge-
<lb n="21"/>geben; man gebraucht sie auch zu Liebesmitteln.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-016-s010-n01" corresp="#ref-fn-book4-016-s010-n01" place="bottom"><lb n="22"/>1) Keulchen, auf die Wurzel bezogen.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-016-s010-n02" corresp="#ref-fn-book4-016-s010-n02" place="bottom"><lb n="22"/>2) Cymbelchen, von der Form der
<lb n="23"/>Blüthe mit concaven, kurzen und breiten Kronenzipfeln.</note>
<note type="commentary">
<lb n="24"/><foreign xml:lang="la">Cotyledon Umbilicus</foreign> L. (Crassulaceae), <hi rend="spaced">Nabelblatt</hi>, an steinigen Stellen im
<lb n="25"/>südlichen Europa. Das Kraut war früher als <foreign xml:lang="la">Herba Umbilici Veneris seu Cotyle-</foreign>
<lb n="26"/><foreign xml:lang="la">donis</foreign> gebräuchlich. Die Wurzel ist knollig, fleischig, der Stengel aufrecht, unten
<lb n="27"/>beblättert, nach oben zu traubig-ästig, die Blätter stehen am Grunde gehäuft, sind
<lb n="28"/>sehr saftig, die oberen kleiner, viel kürzer, gestielt und fast keil-nierenförmig, die
<lb n="29"/>Blüthen zahlreich, traubig, klein und gelblichgrün, die Kronenzipfel stachelig.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.91" xml:id="ch_4_91">
<head>
<lb n="30"/>Cap. 91 (93). <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἑτέρας Κοτυληδόνος.</foreign> <hi rend="bold">Anderes Nabel-</hi>
<lb n="31"/><hi rend="bold">kraut.</hi></head>
<ab type="translation">Es gibt noch eine andere Art Kotyledon, welche Einige auch 
<lb n="32"/>Kymbalion nennen; es hat breitere und weichere<ref target="#fn-book4-016-s011-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-016-s011-n01">1)</ref> Blätter wie kleine
<lb n="33"/>Zungen, welche dicht um die Wurzel stehen und gleichsam ein Auge in
<lb n="34"/>der Mitte bilden, wie die baumartige Hauswurz, sie haben adstringirenden
<lb n="35"/>Geschmack. Der kleine Stengel ist zart, die Blüthen und Samen davon
<lb n="36"/>sind denen des Hartheus ähnlich. Die Wurzel ist grösser. Es hat die-
<lb n="37"/>selbe Wirkung wie die Hauswurz.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-016-s011-n01" corresp="#ref-fn-book4-016-s011-n01" place="bottom">
<lb n="38"/>1) So der Cod. C., die meisten anderen haben <foreign xml:lang="grc">λιπαρά</foreign>, fette.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="39"/><hi rend="spaced">Matthiolus</hi> zog zuerst <foreign xml:lang="la">Saxifraga Cotyledon</foreign> hierher, <hi rend="spaced">Fraas</hi> hält die Pflanze
<lb n="40"/>für <foreign xml:lang="la">Saxifraga media var. Sibthorpiana</foreign> Grieseb. (Saxifragaceae), <hi rend="spaced">Rother Stein-</hi>
<lb n="41"/><hi rend="spaced">brech</hi>, die er am Parnass in der <foreign xml:lang="la">regio alpina</foreign> zwischen Felsen häufig fand, <hi rend="spaced">Koste-</hi>
<lb n="42"/><hi rend="spaced">letzky</hi> dagegen für <foreign xml:lang="la">Umbilicus erectus</foreign> L. (Crassulaceae), <hi rend="spaced">Aufrechtes Nabel-</hi>
<lb n="43"/><hi rend="spaced">kraut</hi>, mit kriechender Wurzel und gelben, etwas grösseren Blüthen als die vorige.
</note>
</div>