<pb n="396" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_396.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">396</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>Weins nüchtern vier Tage hindurch getrunken. Langwierige Oedeme und
<lb n="2"/>Entzündungen heilen sie als Umschlag, reinigen auch schmutzige Ge-
<lb n="3"/>schwüre. Die ganze Pflanze mit Wein gekocht reisst den Schorf auf
<lb n="4"/>Mandelgeschwüren ringsum auf und heilt als Gurgelmittel fressende Ge-
<lb n="5"/>schwüre im Munde. Es heisst, dass, wenn ein Aufguss davon im Speise-
<lb n="6"/>zimmer umhergesprengt wird, die Gäste vergnügter werden. Den am drei-
<lb n="7"/>tägigen Fieber Leidenden wird von der Erde an der dritte Knoten mit
<lb n="8"/>den daran stehenden Blättern zu trinken gegeben, den am viertägigen
<lb n="9"/>Fieber Leidenden der vierte. Man nennt diese Pflanze die heilige, weil
<lb n="10"/>sie bei den Sühneopfern als Amulett sehr im Gebrauch ist.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-012-s001-n01"><lb n="11"/>Pflanze der Erigeneia, der Göttin der Frühe.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-012-s001-n02">Niedrige Wolfspflanze.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-012-s001-n03"><lb n="12"/>Die Freundliche.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4-012-s001-n04">Pflanze der Persephone, der Göttin der Unterwelt.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book4-012-s001-n05">Zwei-
<lb n="13"/>farbig, von der weissen, ins Röthliche spielenden Blüthe.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book4-012-s001-n06">Hahnenbart.</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book4-012-s001-n07">Pferd-
<lb n="14"/>chen gleich.</note>
<note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book4-012-s001-n08">Pflanze der Demeter.</note>
<note type="footnote" n="9" xml:id="fn-book4-012-s001-n09">Synonymon für mehrere Pflanzen, s. I 4 u.
<lb n="15"/>19; III 12.</note>
<note type="footnote" n="10" xml:id="fn-book4-012-s001-n10">Die Gekräuselte.</note>
<note type="footnote" n="11" xml:id="fn-book4-012-s001-n11">Nach <hi rend="spaced">Lacuna</hi> ist eine bessere Lesart <foreign xml:lang="grc">πρὸς
<lb n="16"/>ἕρπητας καὶ ἐρυσίπελατα</foreign>, gegen kriechende Geschwüre und Rose.</note>
<note type="commentary">
<lb n="17"/>Plinius XXV 105 nennt die Hierabotane oder Verbenaca die vornehmste Pflanze
<lb n="18"/>der römischen Flora; er kennt eine männliche mit wenigen Blättern und eine weib-
<lb n="19"/>liche, blätterreiche, die beiden Arten des D. wirft er zusammen.
<lb n="20"/><hi rend="spaced">Fraas</hi> zieht <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Verbena officinalis</hi> L.</foreign> (Verbenaceae), <hi rend="spaced">Gebräuchliches Eisen-
<lb n="21"/>kraut</hi>, hierher, gegen <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">V. supina</hi></foreign> der älteren Botaniker, weil dieses viel zu selten
<lb n="22"/>ist, um sich so viele Synonyma zu verdienen, auch nicht so lange Schüsse macht.
<lb n="23"/>Die noch selten gebrauchte Pflanze gehört zu den sogen. Weihkräutern.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.62" xml:id="ch_4_62">
<head>
<lb n="24"/>Cap. 62. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀστραγάλου.</foreign> <hi rend="bold">Walderbse.</hi>
</head>
<ab type="translation">Der Astragalos
<lb n="25"/>[Einige nennen ihn Chamaisyke<ref target="#fn-book4-012-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-012-s002-n01">1)</ref>, Andere Onyx, Gatales, die Römer Pinus
<lb n="26"/>trivius<ref target="#fn-book4-012-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-012-s002-n02">2)</ref>, ebenso Ficus terrae<ref target="#fn-book4-012-s002-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-012-s002-n03">3)</ref>, Glandula<ref target="#fn-book4-012-s002-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-012-s002-n04">4)</ref>, Tium, Nonaria<ref target="#fn-book4-012-s002-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-012-s002-n05-01">5)</ref>] ist ein
<lb n="27"/>kleiner, an der Erde sich haltender Strauch mit Blättern und Zweigen
<lb n="28"/>wie bei der Erbse. Die Blüthe ist purpurfarben, klein, die Wurzel rund
<lb n="29"/>wie Rettig, sehr gross, mit festen, schwarzen, härteren Nebenwurzeln,
<lb n="30"/>welche wie Hörner in einander verflochten sind und adstringirenden Ge-
<lb n="31"/>schmack haben. Er wächst an luftigen, schattigen<ref target="#fn-book4-012-s002-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-012-s002-n05-02">5)</ref> und schneeigen
<lb n="32"/>Stellen. Häufig ist er in Pheneum in Arkadien. In Wein getrunken
<lb n="33"/>stellt die Wurzel den Bauchfluss, treibt aber auch den Harn; trocken
<lb n="34"/>aufgestreut wirkt sie gut bei alten Geschwüren und stillt auch das Blut.
<lb n="35"/>Wegen ihrer Festigkeit lässt sie sich aber schwer stossen.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-012-s002-n01" corresp="#ref-fn-book4-012-s002-n01" place="bottom"><lb n="36"/>Erdfeige.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-012-s002-n02" corresp="#ref-fn-book4-012-s002-n02" place="bottom">Dreiwegefichte.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-012-s002-n03" corresp="#ref-fn-book4-012-s002-n03" place="bottom">Erdfeige.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4-012-s002-n04" corresp="#ref-fn-book4-012-s002-n04" place="bottom">Angeschwollene Drüse, von
<lb n="37"/>der verdickten Wurzel.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book4-012-s002-n05" corresp="#ref-fn-book4-012-s002-n05-01 #ref-fn-book4-012-s002-n05-02" place="bottom">Dirne, vielleicht wegen ihres vielfachen Vorkommens.</note>
<lb n="38"/><note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book4-012-s002-n06">Cod. C. hat dafür <foreign xml:lang="grc">εὐηλίοις</foreign>, sonnigen.</note>
<note type="commentary">
<lb n="39"/><hi rend="spaced">Sprengel</hi> und <hi rend="spaced">Kosteletzky</hi> ziehen <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Orobus tuberosus</hi> L.</foreign> hierher, <hi rend="spaced">Fraas</hi> als
<lb n="40"/>besser passend <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">O. sessifolius</hi> Sibth.</foreign> (Papilionaceae), <hi rend="spaced">Schmale Walderbse.</hi> Jener
<lb n="41"/>hat einen mehr einfachen, aufrechten Stengel und ein weiches, knollentragendes
<lb n="42"/>Rhizom, bei diesem, niedrig bleibenden, wird die Hauptwurzel vor der Theilung in
<lb n="43"/>Büschel oft fast 2 cm dick gefunden, dabei ist sie härter. Auch ist er viel häufiger
<lb n="44"/>als <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">O. tuberosus</hi></foreign>, er kommt auf allen Gebirgen vor.</note>
</div>
<pb n="397" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_397.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 65.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">397</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.63" xml:id="ch_4_63">
<head>
<lb n="1"/>Cap. 63. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ὑακίνθου.</foreign> <hi rend="bold">Hyacinthe.</hi>
</head>
<ab type="translation">Der Hyakinthos [Einige
<lb n="2"/>nennen ihn Helonias, Andere Porphyranthes<ref target="#fn-book4-012-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-012-s003-n01">1)</ref>, die Römer Vaccinium, auch
<lb n="3"/>Ulcinum] hat denen der Zwiebel ähnliche Blätter, einen spannenlangen,
<lb n="4"/>glatten, grünen Stengel, der schmaler als der kleine Finger ist, daransitzend
<lb n="5"/>eine gekrümmte Spitze voll von purpurfarbenen Blüthen. Auch die Wurzel
<lb n="6"/>selbst gleicht einer Zwiebel. Diese, mit weissem Wein als Umschlag bei
<lb n="7"/>Kindern angewandt, hält, so glaubt man, die Mannbarkeit fern. Getrunken
<lb n="8"/>stellt sie auch den Bauch, treibt den Harn und ist den von giftigen
<lb n="9"/>Spinnen Gebissenen heilsam. Die Frucht, welche selbst noch adstrin-
<lb n="10"/>girender wirkt, eignet sich sehr zu Mitteln gegen den Biss giftiger
<lb n="11"/>Thiere. Sie beseitigt ferner die Gelbsucht, wenn sie mit Wein ge-
<lb n="12"/>trunken wird.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-012-s003-n01" corresp="#ref-fn-book4-012-s003-n01" place="bottom"><lb n="13"/>Purpurblüthe.</note>
<note type="commentary"><lb n="14"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Hyacinthus orientalis</hi> L.</foreign> (Liliaceae), <hi rend="spaced">Gemeine Hyacinthe.</hi></note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.64" xml:id="ch_4_64">
<head>
<lb n="15"/>Cap. 64. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μήκωνος ῥοιᾶς.</foreign> <hi rend="bold">Mekon Rhoias.</hi>
</head>
<ab type="translation">Mekon
<lb n="16"/>Rhoias hat seinen Namen davon, dass er die Blüthen früh abwirft [Einige
<lb n="17"/>nennen ihn Oxytonon<ref target="#fn-book4-012-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-012-s004-n01">1)</ref>, die Römer Papaveralis, die Aegypter Nanti]; er
<lb n="18"/>wächst im Frühjahr auf den Aeckern, dann wird er auch gesammelt. In
<lb n="19"/>den Blättern gleicht er dem Dosten oder der Rauke oder Cichorie oder
<lb n="20"/>dem Thymian, sie sind eingeschnitten, aber grösser und rauher, der
<lb n="21"/>Stengel ist binsenartig, gerade aufrecht, rauh, etwa eine Elle hoch, die
<lb n="22"/>Blüthe roth, bisweilen auch weiss, ähnlich der der wilden Anemone. Das
<lb n="23"/>Köpfchen ist länglich, jedoch kleiner als bei der Anemone, der Same
<lb n="24"/>röthlich, die Wurzel länglich, weisslich, von der Dicke des kleinen Fingers
<lb n="25"/>und bitter. Fünf bis sechs Köpfchen davon koche mit 3 Bechern Wein,
<lb n="26"/>enge sie bis auf 2 ein und gib sie denen zu trinken, die schlafen
<lb n="27"/>sollen. Ein Essignäpfchen voll der Samen mit Honigmeth getrunken er-
<lb n="28"/>weicht gelinde den Bauch. Zu demselben Zwecke werden sie dem Honig-
<lb n="29"/>kuchen und dem Gebäck zugemischt. Die Blätter sammt den Köpfen
<lb n="30"/>als Umschlag heilen Entzündungen; der Aufguss davon als Klystier ist
<lb n="31"/>schlafmachend.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-012-s004-n01" corresp="#ref-fn-book4-012-s004-n01" place="bottom"><lb n="32"/>Scharf.</note>
<note type="commentary">
<lb n="33"/><hi rend="spaced">Sprengel</hi> und <hi rend="spaced">Kosteletzky</hi> ziehen <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Papaver dubium</hi> L.</foreign> (Papaveraceae) hier-
<lb n="34"/>her, <hi rend="spaced">Fraas</hi> ist für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Papaver Argemone</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Keulen-</hi> oder <hi rend="spaced">Sandmohn.</hi> Beide haben
<lb n="35"/>keulenförmige Kapseln, bei letzterem sind sie steifhaarig-rauher, er ist auch kleiner
<lb n="36"/>und schmächtiger als <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">P. dubium</hi></foreign>.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.65" xml:id="ch_4_65">
<head>
<lb n="37"/>Cap. 65. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μήκωνος ἡμέρου.</foreign> <hi rend="bold">Gartenmohn.</hi>
</head>
<ab type="translation">Mekon —
<lb n="38"/>bei Einigen Chamaisyke, bei Anderen Oxytonon, bei den Römern Papaver,
<lb n="39"/>bei den Aegyptern Nanti —; es gibt eine gebaute Art, Gartenmohn,
<lb n="40"/>dessen Same ins Brod gebacken wird zum Genuss in gesunden Tagen,
<lb n="41"/>mit Honig gebraucht man ihn statt Sesam. Er heisst Thylakitis<ref target="#fn-book4-012-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-012-s005-n01">1)</ref> und
<pb n="398" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_398.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">398</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>hat ein längliches Köpfchen und weissen Samen. Eine andere Art ist die
<lb n="2"/>wilde, welche auch ein längliches Köpfchen, aber schwarzen Samen hat;
<lb n="3"/>diese heisst auch Pithitis<ref target="#fn-book4-012-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-012-s005-n02">2)</ref>, von Einigen wird sie auch Rhoias genannt,
<lb n="4"/>weil aus ihr der Milchsaft fliesst. Eine dritte Art ist wilder und arznei-
<lb n="5"/>lich wichtiger, auch grösser als jene mit einem länglichen Köpfchen. Ge-
<lb n="6"/>meinsam ist ihnen die kältende Kraft, deshalb bewirken die in Wasser
<lb n="7"/>gekochten Blätter und Köpfe als Bähmittel Schlaf; die Abkochung davon
<lb n="8"/>wird auch gegen Schlaflosigkeit getrunken. Fein gestossen sind die
<lb n="9"/>Köpfchen mit Grütze gemischt als Kataplasma ein gutes Mittel bei Ge-
<lb n="10"/>schwülsten und Rose. Man muss sie aber noch grün stossen und zu
<lb n="11"/>Pastillen formen, dann trocknen und sie so zum Gebrauch aufbewahren.
<lb n="12"/>Werden die Köpfchen für sich allein mit Wasser bis auf die Hälfte ein-
<lb n="13"/>gekocht, dann wieder mit Honig gekocht, bis die Flüssigkeit dicklich ge-
<lb n="14"/>worden ist, so geben sie ein Leckmittel, welches schmerzstillend wirkt
<lb n="15"/>bei Husten, Fluss (Erkältung) der Luftröhre und Magenaffectionen. Es
<lb n="16"/>wird aber noch wirksamer, wenn ihm Hypokistis- und Akaziensaft zu-
<lb n="17"/>gemischt wird. Der Same des schwarzen Mohns wird, fein gestossen,
<lb n="18"/>mit Wein gegen Bauchfluss und Fluss der Frauen getrunken; bei den an
<lb n="19"/>Schlaflosigkeit Leidenden wird er mit Wasser als Umschlag auf die Stirn
<lb n="20"/>und die Schläfen gelegt. Der Saft selbst, welcher noch mehr kältend,
<lb n="21"/>verdichtend und austrocknend ist, wirkt, wenig, etwa in der Grösse einer
<lb n="22"/>Erbse genommen, schmerzstillend, schlafmachend und die Verdauung be-
<lb n="23"/>fördernd, hilft auch bei Husten und Magenaffectionen. Im Uebermass
<lb n="24"/>getrunken schadet er, indem er Lethargie bewirkt und tödtet. Er lindert
<lb n="25"/>aber auch Kopfschmerzen, wenn er mit Rosenöl aufgesprengt wird, Ohren-
<lb n="26"/>schmerzen aber, wenn er mit Mandelöl, Safran und Myrrhe eingetröpfelt
<lb n="27"/>wird. Bei Augenentzündungen hilft er mit dem gerösteten Weissen vom
<lb n="28"/>Ei und Safran, bei Rose und Wunden mit Essig, bei Podagra ferner mit
<lb n="29"/>Frauenmilch und Safran, als Stuhlzäpfchen eingelegt macht er Schlaf.
<lb n="30"/>Am besten ist der Saft, wenn er dicht ist und einen durchdringenden,
<lb n="31"/>betäubenden Geruch und bitteren Geschmack hat, in Wasser leicht zer-
<lb n="32"/>geht, glatt, weiss<ref target="#fn-book4-012-s005-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-012-s005-n03">3)</ref>, nicht rauh und weder krümlich ist, noch beim Coliren
<lb n="33"/>wie Wachs zusammenbackt, welcher, in die Sonne gesetzt, zerfliesst und,
<lb n="34"/>an der Lampe angezündet, nicht mit dunstiger Flamme brennt, aber nach
<lb n="35"/>dem Auslöschen im Geruch seine Kraft behält. Sie verfälschen ihn aber,
<lb n="36"/>indem sie Glaukion, Gummi oder den Saft des wilden Lattichs zumischen.
<lb n="37"/>Der mit Glaukion versetzte hat beim Auflösen eine safrangelbe Farbe,
<lb n="38"/>der mit Lattichsaft hat einen schnell verschwindenden Geruch und ist
<lb n="39"/>rauher, der mit Gummi ist kraftlos und durchscheinend. Einige begehen
<lb n="40"/>sogar solchen Unverstand, dass sie ihm Fett zusetzen. Zu den Augen-
<lb n="41"/>mitteln wird er aber in einem neuen irdenen Topfe geröstet, bis er weich
<lb n="42"/>und gelb erscheint. Erasistratos sagt allerdings, Diagoras verwerfe seinen
<pb n="399" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_399.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 65.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">399</fw>
<lb n="1"/>Gebrauch bei Ohren- und Augenleiden, weil er Stumpfsichtigkeit und Be-
<lb n="2"/>täubung bewirke. Andreas behauptet, dass, wenn er nicht versetzt (ver-
<lb n="3"/>fälscht) werde, diejenigen, welche ihn zum Einreiben gebrauchten, blind
<lb n="4"/>würden. Mnesidemos aber sagt, seine Anwendung solle sich als geeig-
<lb n="5"/>netes Schlafmittel allein auf den Geruch beschränken, anders wirke er
<lb n="6"/>schädlich. Dies sind aber Erdichtungen, welche von der Erfahrung wider-
<lb n="7"/>legt sind, weil durch Thatsachen die Wirkung des Arzneimittels bestätigt
<lb n="8"/>ist. Es ist aber nicht unangebracht, die Art und Weise, wie man den
<lb n="9"/>Saft sammelt, zu beschreiben. Einige nämlich zerstossen die Köpfe
<lb n="10"/>sammt den Blättern und pressen sie in der Presse aus, reiben (den Saft)
<lb n="11"/>dann im Mörser und formen ihn zu Pastillen. Ein solcher heisst Me-
<lb n="12"/>konion<ref target="#fn-book4-012-s005-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-012-s005-n04">4)</ref>, er ist schwächer als der (natürliche) Saft. Diejenigen, welche
<lb n="13"/>den (natürlichen) Saft gewinnen wollen, müssen nach dem Abtrocknen
<lb n="14"/>des Thaues das Sternchen mit einem Messer umziehen, so dass es nicht
<lb n="15"/>in das Innere eindringt und in gerader Richtung die Köpfchen an den
<lb n="16"/>Seiten oberflächlich einschneiden, dann die heraustretende Thräne mit dem
<lb n="17"/>Finger in eine Muschel streichen und nach nicht langer Zeit wieder dazu
<lb n="18"/>gehen, denn er findet sich verdickt und auch am folgenden Tage wird
<lb n="19"/>er ebenso vorgefunden. Dann muss man ihn in einem alten<ref target="#fn-book4-012-s005-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-012-s005-n05">5)</ref> Mörser
<lb n="20"/>kneten, in Pastillen formen und aufbewahren. Beim Einschneiden übri-
<lb n="21"/>gens muss man sich zurückhalten, um den Saft nicht mit den Kleidern
<lb n="22"/>abzustreichen.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-012-s005-n01" corresp="#ref-fn-book4-012-s005-n01" place="bottom"><lb n="23"/>Beutelförmig.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-012-s005-n02" corresp="#ref-fn-book4-012-s005-n02" place="bottom">Fassförmig.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-012-s005-n03" corresp="#ref-fn-book4-012-s005-n03" place="bottom">Könnte nur auf den frischen, eben
<lb n="24"/>austretenden Saft sich beziehen.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4-012-s005-n04" corresp="#ref-fn-book4-012-s005-n04" place="bottom">Bei Theophrast, welcher den Milchsaft der
<lb n="25"/>Mohnköpfe wohl kennt (Hist. pl. IX 8, 2), heisst Mekonion auch Wolfsmilchsaft
<lb n="26"/>(<foreign xml:lang="grc">ὀπὸς ... τοῦ τιθυμάλλου ἢ μηκωνίου, καλοῦσι γὰρ ἀμφοτέρως</foreign>),</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book4-012-s005-n05" corresp="#ref-fn-book4-012-s005-n05" place="bottom">Das Wort <foreign xml:lang="grc">παλαιᾷ</foreign>
<lb n="27"/>steht hier wohl auffallend, da D. sonst neue Gefässe in Gebrauch nehmen lässt;
<lb n="28"/>jedenfalls will er nur andeuten, dass es kein neuer Mörser sein brauche; in vielen
<lb n="29"/>Codices fehlt es ganz.</note>
<note type="commentary">
<lb n="30"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Papaver somniferum</hi> L.</foreign> (Papaveraceae), <hi rend="spaced">Schlafmohn</hi>, Gebräuchlicher Mohn.
<lb n="31"/>Die zweite Art (<foreign xml:lang="grc">μήκων ἀγρία</foreign>) ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">P. Rhoeas</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Klatschrose.</hi> Will man die dritte
<lb n="32"/>als besondere Art betrachten, so könnte es <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">P. hybridum</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Saatmohn</hi>, sein,
<lb n="33"/>welcher mit <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">P. Argemone</hi></foreign> auf Saatfeldern häufig vorkommt und auch grosse Aehn-
<lb n="34"/>lichkeit mit ihm hat, doch sind die Kapseln mehr verkehrt-eiförmig, rundlich und
<lb n="35"/>borstig.
<lb n="36"/>Plinius XX 202 unterscheidet gleichfalls drei Arten Mohn, nämlich Papaver
<lb n="37"/>sativum mit mehr runden Köpfchen, P. silvestre mit kleinen und rundlichen Köpfchen,
<lb n="38"/>aber viel wirksamer, und in der Mitte zwischen beiden P. Rhoeas.
<lb n="39"/>Seiner hohen Bedeutung entsprechend behandelt D. den Gegenstand dieses
<lb n="40"/>Capitels mit besonderer Ausführlichkeit, den wichtigsten Theil bildet der Milchsaft
<lb n="41"/>der Kapselfrüchte, dessen Kennzeichen, Wirkungen, Verfälschungen und Unter-
<lb n="42"/>suchung er angibt, wobei nach damaliger Weise auch die Feuerprobe nicht ausge-
<lb n="43"/>schlossen war; zuletzt erst kommt die Darstellung. D. unterscheidet diesen (<foreign xml:lang="grc">ὀπός</foreign>)
<lb n="44"/>von dem durch Pressen der Kapseln und Blätter gewonnenen Safte oder Extracte
<lb n="45"/>(<foreign xml:lang="grc">χυλός</foreign>), dem <hi rend="spaced">Mekonion</hi>, eine Bezeichnung, welche später das ächte Opium als
<pb n="400" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_400.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">400</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Synonymon erhalten und bis jetzt beibehalten hat, neben einem anderen Zunamen,
<lb n="2"/>dem <hi rend="spaced">Laudanum</hi>: Man nannte nämlich im Mittelalter ein Opium oder überhaupt
<lb n="3"/>Narkotica enthaltendes Alexipharmacum <hi rend="spaced">Laudana</hi>, der Ausdruck <hi rend="spaced">Laudanum</hi> ist
<lb n="4"/>dann für Opium geblieben.
<lb n="5"/>Die erste Gewinnung des Opiums mittelst Einschnitte in die Mohnköpfe lehrte
<lb n="6"/>Diagoras (380 v. Chr.), sie ist heute im Wesentlichen dieselbe. Die unreifen Kapseln
<lb n="7"/>von <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Papaver somniferum</hi></foreign>, welches zu diesem Zwecke gebaut wird, werden kurz nach
<lb n="8"/>dem Abfallen der Blumenblätter mit einem oder mehreren rings herumlaufenden (in
<lb n="9"/>Persien senkrechten) Schnitten (D. lässt einen solchen unter der strahligen Narbe machen,
<lb n="10"/>dann senkrecht <foreign xml:lang="grc">ἐπ᾿ εὐθείας</foreign>, einschneiden) schwach verletzt. Der austretende, anfangs
<lb n="11"/>weisse, rasch dunkelnde und etwas erhärtende Milchsaft wird abgeschabt und in
<lb n="12"/>kleine Kuchen geformt, welche in Mohnblätter eingehüllt werden. Zum medicinischen
<lb n="13"/>Gebrauche dient wohl nur das kleinasiatische oder smyrnäische Opium, so genannt,
<lb n="14"/>weil Smyrna der Stapelplatz ist. Hier oder in Constantinopel werden die Brode um-
<lb n="15"/>geformt und mit Rumex-Früchten bestreut, um ein Zusammenkleben zu verhindern;
<lb n="16"/>sie bilden dann mehr oder weniger abgeplattete Kuchen von 300—700 g Gewicht.
<lb n="17"/>Andere Handelssorten Opium sind das türkische, bulgarische, rumelische,
<lb n="18"/>welche vom kleinasiatischen nicht wesentlich verschieden sind; ferner das persische
<lb n="19"/>(oft mit Traubensaft und Mehl verfälscht), das indische, chinesische, französische u. s. w.
<lb n="20"/>Auch in Deutschland (in Württemberg, bei Erfurt, in Baden, Schlesien) und Oester-
<lb n="21"/>reich hat man gutes Opium gewonnen.
<lb n="22"/>Die Güte und der Werth des Opiums hängt vom Gehalt an wirksamen Be-
<lb n="23"/>standtheilen ab; in erster Reihe ist es das im Jahre 1811 von <hi rend="spaced">Sertürner</hi> entdeckte
<lb n="24"/><hi rend="spaced">Morphin</hi>, welches in wechselnden Mengen in den verschiedenen Sorten, bis zu
<lb n="25"/>23%, vorkommt; von den sonstigen Alkaloiden sind die wichtigsten das <hi rend="spaced">Narceïn</hi>
<lb n="26"/>(Pelletier 1832), <hi rend="spaced">Narkotin</hi> (Derosne 1803), das <hi rend="spaced">Codeïn</hi> (Robiquet 1832), das
<lb n="27"/><hi rend="spaced">Thebain</hi> (Thimboumerie 1835), das <hi rend="spaced">Papaverin</hi> (Merck 1848), sie sind alle
<lb n="28"/>theils an Schwefelsäure, theils an Meconsäure gebunden. Ausserdem enthält das
<lb n="29"/>Opium Extractivstoffe, Wachs, Schleim, Zucker, Eiweiss, Farbstoff,
<lb n="30"/>Harz, kautschukartige Substanzen und anorganische Salze. Der Riech-
<lb n="31"/>stoff desselben ist noch unbekannt. Das indische und chinesische Opium dient meist
<lb n="32"/>zu Rauchzwecken, die andern Sorten besonders zur Darstellung des Morphins und
<lb n="33"/>anderer Alkaloide.
<lb n="34"/>Officinell sind noch heute die Capita Papaveris, das Opiumpulver, Opium-
<lb n="35"/>extract, die Tinctur und besonders die Alkaloide Morphin, Codeïn und Narkotin.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.66" xml:id="ch_4_66">
<head>
<lb n="36"/>Cap. 66. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μήκωνος κερατίτιδος.</foreign> <hi rend="bold">Hornmohn.</hi>
</head>
<ab type="translation">Mekon
<lb n="37"/>Keratitis — Einige nennen ihn Paralion<ref type="footnote-ref" target="#fn-book4_012-restored-099-n01" xml:id="ref-fn-book4_012-restored-099-n01">1)</ref>, Andere wilden Mohn, See-
<lb n="38"/>mohn [die Römer Pabulum marinum<ref type="footnote-ref" target="#fn-book4_012-restored-100-n02" xml:id="ref-fn-book4_012-restored-100-n02">2)</ref>, die Afrikaner Sisimaka] hat
<lb n="39"/>weisse<ref type="footnote-ref" target="#fn-book4_012-restored-101-n03" xml:id="ref-fn-book4_012-restored-101-n03">3)</ref>, dicht behaarte, denen der Königskerze ähnliche, am Rande ge-
<lb n="40"/>sägte Blätter, wie die des wilden Mohns und einen ähnlichen Stengel.
<lb n="41"/>Die Blüthe ist blassgelb, die Frucht lang, gekrümmt wie ein Horn, ähn-
<lb n="42"/>lich der des Bockshorns, daher auch sein Zuname. Der Same ist klein,
<lb n="43"/>schwarz, dem Mohnsamen ähnlich. Die Wurzel kommt aus der Ober-
<lb n="44"/>fläche des Bodens hervor, ist schwarz und dick. Er wächst am Meere
<lb n="45"/>und in rauhen Gegenden. Die Wurzel, in Wasser bis auf die Hälfte ein-
<lb n="46"/>gekocht und getrunken, hat die Kraft, Ischias- und Leberleiden zu heilen,
<lb n="47"/>ferner denen zu helfen, welche dicken und Spinnengewebe ähnlichen Urin</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4_012-restored-099-n01" corresp="#ref-fn-book4_012-restored-099-n01" place="bottom">παρ<foreign xml:lang="grc">ἀ</foreign> und <foreign xml:lang="grc">ἅ</foreign>λς, Strandpflanze.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4_012-restored-100-n02" corresp="#ref-fn-book4_012-restored-100-n02" place="bottom">Futter am Meere.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4_012-restored-101-n03" corresp="#ref-fn-book4_012-restored-101-n03" place="bottom">Einige wollen λεπτά statt λευκά lesen, dieses kann aber ganz gut auf die weissscheinende Behaarung bezogen werden.</note>
</div>