<pb n="371" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_371.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 11.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">371</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>leiden mit Wasser gegeben. Mit Wein gekocht wird es gegen Dysenterie
<lb n="2"/>und den rothen Fluss der Frauen getrunken, mit Sauerhonig aber gegen
<lb n="3"/>Krämpfe und innere Rupturen; gekaut löscht es den Durst. Ferner ist
<lb n="4"/>es ein gutes Mittel bei Rauheit der Luftröhre. Im Umschlag verklebt es
<lb n="5"/>frische Wunden und verschliesst Darmbrüche. Endlich bindet es das
<lb n="6"/>Fleisch zur Gallerte, wenn es damit gekocht wird.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-007-s001-n01">
<lb n="7"/>1) Von <foreign xml:lang="grc">σύν</foreign> und <foreign xml:lang="grc">φύω</foreign>, zusammenwachsen lassen.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="8"/>Nach <hi rend="spaced">Sprengel</hi> <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Coris monspeliensis</hi> L.</foreign> (Primulaceae), <hi rend="spaced">Violette Erdkiefer</hi>,
<lb n="9"/>an der Küste des Mittelmeeres.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.10" xml:id="ch_4_10">
<head>
<lb n="10"/>Cap. 10. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Συμφύτου ἄλλου.</foreign> <hi rend="bold">Anderes Symphyton.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das
<lb n="11"/>andere Symphyton — Einige nennen es Pekten<ref target="#fn-book4-007-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-007-s002-n01">1)</ref>, die Römer Soldago —
<lb n="12"/>entwickelt einen zwei Ellen langen oder auch höheren, leichten, dicken,
<lb n="13"/>kantigen, distelähnlichen, hohlen Stengel, um welchen in nicht grossen
<lb n="14"/>Abständen die rauhbehaarten, schmalen, länglichen, denen der Ochsen-
<lb n="15"/>zunge ähnlichen Blätter stehen. Der Stengel hat an den Knoten gewisse
<lb n="16"/>vorgestreckte Verlängerungen von zarten anliegenden Blättern<ref target="#fn-book4-007-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-007-s002-n02">2)</ref>. Aus
<lb n="17"/>jeder Achsel treibt es die weissen oder gelben Blüthen sowie die Frucht
<lb n="18"/>um den Stengel herum wie bei der Königskerze. Der ganze Stengel und
<lb n="19"/>die Blätter haben einen etwas rauhwolligen Ueberzug, welcher bei der
<lb n="20"/>Berührung Jucken verursacht. Die Wurzeln darunter sind an der Aussen-
<lb n="21"/>fläche schwarz, innen weiss und schleimig; von diesen wird Gebrauch ge-
<lb n="22"/>macht. <hi rend="bold">Fein gestossen</hi> und getrunken sind sie gut für die, welche an
<lb n="23"/>Blutspeien und inneren Abscessen leiden, als Umschlag verkleben sie
<lb n="24"/>auch frische Wunden. Fleisch, mit dem sie zusammen gekocht werden,
<lb n="25"/>binden sie zu Gallerte. Als Kataplasma dienen sie bei Entzündungen,
<lb n="26"/>besonders am After, und zwar vortheilhaft mit den Blättern der Kreuz-
<lb n="27"/>wurz<ref target="#fn-book4-007-s002-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-007-s002-n03">3)</ref>.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-007-s002-n01" corresp="#ref-fn-book4-007-s002-n01" place="bottom">
<lb n="28"/>1) Die Dichte, Netz.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-007-s002-n02" corresp="#ref-fn-book4-007-s002-n02" place="bottom">2) Die Blätter sind am Stengel herablaufend.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-007-s002-n03" corresp="#ref-fn-book4-007-s002-n03" place="bottom">3) <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Senecio</hi>
<lb n="29"/><hi rend="italic">vulgaris</hi> L.</foreign></note>
<note type="commentary">
<lb n="30"/>Bei den älteren Botanikern <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Symphytum officinale</hi></foreign> (Asperifoliaceae), <hi rend="spaced">Schwarz-
<lb n="31"/>wurzel</hi>; <hi rend="spaced">Fraas</hi> schlägt <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Symphytum Brochum</hi> Bory</foreign>, <hi rend="spaced">Knolliger Beinwell</hi>, vor,
<lb n="32"/>und zwar mit Rücksicht darauf, dass D. die Blüthen weiss oder gelb bezeichnet,
<lb n="33"/>während sie bei Symph. offic. sehr häufig röthlich, purpurfarbig oder blauroth sind,
<lb n="34"/>was D. anzugeben wohl nicht übersehen hätte. Es ist übrigens fraglich, ob das
<lb n="35"/>Symphyton des D. nicht eine von der unserigen verschiedene Pflanze ist, man denke
<lb n="36"/>nur an den Blüthen- und Fruchtstand, der wie bei <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Verbascum</hi></foreign> sein soll.
<lb n="37"/>Früher war die Wurzel als <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Radix Consolidae</hi></foreign> officinell, sie enthält viel Bassorin,
<lb n="38"/>etwas Amylum, Gerbstoff, Zucker, Asparagin, nach Greimer ein Alkaloid
<lb n="39"/>Symphyto-Cynoglossin, welches eine lähmende Wirkung auf das Central-
<lb n="40"/>nervensystem ausübt (vgl. Cap. 24).
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.11" xml:id="ch_4_11">
<head>
<lb n="41"/>Cap. 11. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ὁλοστέου.</foreign> <hi rend="bold">Holosteon.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das Holosteon ist ein
<lb n="42"/>kleines Kraut, welches sich drei bis vier Finger lang über die Erde er-
<pb n="372" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_372.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">372</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>hebt. Es hat Blätter und Zweige wie der Schotenklee oder wie Agrostis,
<lb n="2"/>sie sind adstringirend, ferner eine sehr zarte, haarförmige, weisse, vier
<lb n="3"/>Finger lange Wurzel. Es wächst an hügeligen Stellen. Auch dieses hat
<lb n="4"/>die Kraft, damit gekochtes Fleisch zu Gallerte zu binden; sonst wird es
<lb n="5"/>auch gegen innere Abscesse mit Wein getrunken.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="6"/>Entweder <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Plantago albicans</hi> L.</foreign> (Plantaginaceae), <hi rend="spaced">Weisslicher Wegerich</hi>,
<lb n="7"/>welche schon von den älteren Botanikern (<hi rend="spaced">Dodonäus</hi>, <hi rend="spaced">Lobelius</hi>) hierher gezogen
<lb n="8"/>wurde, oder, was wahrscheinlicher ist, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Holosteum umbellatum</hi> L.</foreign> (Caryophyllaceae),
<lb n="9"/><hi rend="spaced">Doldige Spurre</hi>, auf welches <hi rend="spaced">Tabernämontanus</hi> (Herb. p. 543) schon
<lb n="10"/>hinwies.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.12" xml:id="ch_4_12">
<head>
<lb n="11"/>Cap. 12. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Στοιβῆς.</foreign> <hi rend="bold">Becherblume.</hi>
</head>
<ab type="translation">Stoibe — bei Einigen
<lb n="12"/>Stobion, bei den Römern Stipa — ist bekannt. Ihre Frucht und Blätter
<lb n="13"/>sind adstringirend, deshalb wird auch das Decoct derselben bei Dysen-
<lb n="14"/>terie als Injection gebraucht; es wird auch in eiterflüssige Ohren ge-
<lb n="15"/>gossen. Die Blätter sind als Umschlag bei Augenverletzungen durch
<lb n="16"/>Schlag von Nutzen; sie hemmen auch den Blutfluss.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="17"/>Bei Theophrast (Hist. pl. I 10, 3; VI 1, 3) wird die Pflanze unter die ge-
<lb n="18"/>rechnet, welche ein fleischiges Blatt und neben den Blättern Dornen haben, sie heisst
<lb n="19"/>auch Phleos (<foreign xml:lang="grc">φλεώς</foreign>).
<lb n="20"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Poterium spinosum</hi> L.</foreign> (Rosaceae), <hi rend="spaced">Strauchartige Becherblume</hi>, mit
<lb n="21"/>etwas zottigen, dornig endigenden Aesten, kahlen Blättern und länglichen Aehren,
<lb n="22"/>in Griechenland der häufigste und bezeichnendste Repräsentant des Gestrüppdistricts
<lb n="23"/>im Bereiche der Immergrünen bis zu 700 m Höhe; es ist auch in Italien heimisch.
<lb n="24"/>Nach Galen (XIV p. 17) wurde es zur Conservirung der Weine zwischen die
<lb n="25"/>Krüge gelegt.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.13" xml:id="ch_4_13">
<head>
<lb n="26"/>Cap. 13. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κλυμένου.</foreign> <hi rend="bold">Klymenon.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das Klymenon [Einige
<lb n="27"/>nennen es Kalykanthemon<ref target="#fn-book4-007-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-007-s005-n01">1)</ref>, Andere Periklymenon, Heliophyes<ref target="#fn-book4-007-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-007-s005-n02">2)</ref>, Hepa-
<lb n="28"/>titis<ref target="#fn-book4-007-s005-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-007-s005-n03">3)</ref>, Smilax, Anatolikon<ref target="#fn-book4-007-s005-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-007-s005-n04">4)</ref>, Dytikon<ref target="#fn-book4-007-s005-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-007-s005-n05">5)</ref>, Mergine, die Römer Volucerum<ref target="#fn-book4-007-s005-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-007-s005-n06">6)</ref>,
<lb n="29"/>auch Volucrum majus, die Aegypter Oxivi, noch Andere Klymenion, auch
<lb n="30"/>Agonon] treibt einen vierkantigen, dem der Bohne ähnlichen Stengel;
<lb n="31"/>die Blätter ähneln denen des Wegerichs. Am Stengel hat es einander
<lb n="32"/>zunickende Troddeln, welche [einem Kreisbogen gleichen] und den Fang-
<lb n="33"/>füssen des Polypen<ref target="#fn-book4-007-s005-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-007-s005-n07">7)</ref>. Das beste ist das bergige. Die ganze Pflanze
<lb n="34"/>sammt der Wurzel wird zu Saft verarbeitet. Der Saft wird gegen Blut-
<lb n="35"/>auswurf getrunken, gegen Magenleiden und rothen Fluss, weil er ad-
<lb n="36"/>stringirend und kühlend ist. Er stillt auch das Nasenbluten. Die fein
<lb n="37"/>gestossenen Blätter als Umschlag auf frische Wunden gelegt wirken
<lb n="38"/>heilend bis zur Narbenbildung.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-007-s005-n01" corresp="#ref-fn-book4-007-s005-n01" place="bottom">
<lb n="39"/>1) Kelchblume, von der Form des geschlossenen Körbchens.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-007-s005-n02" corresp="#ref-fn-book4-007-s005-n02" place="bottom">2) Sonnengestalt.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-007-s005-n03" corresp="#ref-fn-book4-007-s005-n03" place="bottom">
<lb n="40"/>3) Leberfarbig.
</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4-007-s005-n04" corresp="#ref-fn-book4-007-s005-n04" place="bottom">4) Wie die aufgehende Sonne.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book4-007-s005-n05" corresp="#ref-fn-book4-007-s005-n05" place="bottom">5) Wie die untergehende Sonne; die
<lb n="41"/>Synonyma beziehen sich alle auf die grosse Blüthe mit den lebhaft gelben Rand-
<lb n="42"/>blumen.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book4-007-s005-n06" corresp="#ref-fn-book4-007-s005-n06" place="bottom">6) Kann auf das in der Knospe stehende Blüthenkörbchen bezogen werden.</note>
<pb n="373" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_373.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 15.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">373</fw>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book4-007-s005-n07" corresp="#ref-fn-book4-007-s005-n07" place="bottom">
<lb n="1"/>7) <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Calendula arvensis</hi></foreign> hat im wilden Zustande cirrusartige, verlängerte Blüthenstiele.
<lb n="2"/>Die Troddeln (<foreign xml:lang="grc">θυσάνια</foreign>) können auf die Blüthenknospe, aber ebenso gut auf den
<lb n="3"/>Fruchtstand gedeutet werden; die äusseren fast dreiseitigen Kapseln sind stark ge-
<lb n="4"/>flügelt mit einwärts gebogenen Flügeln, die mittleren sind kürzer, ungeflügelt, unten
<lb n="5"/>einwärts gekrümmt, die innersten sind kleiner, schwach geflügelt und einwärts ge-
<lb n="6"/>krümmt. Im C. fehlt der Satz: „welche . . .“, dafür steht <foreign xml:lang="grc">καὶ περιπλεκόμενα</foreign>, und um-
<lb n="7"/>schliessende (<foreign xml:lang="grc">θυσάνια</foreign>).
</note>
<note type="commentary">
<lb n="8"/>Die älteren Botaniker waren sich über das Klymenon sehr uneinig und be-
<lb n="9"/>zogen es auf die verschiedensten Pflanzen. <hi rend="spaced">Fraas</hi>, der auch die Vierkantigkeit des
<lb n="10"/>Stengels bei üppig wachsenden Exemplaren fand, hält die Pflanze für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Calendula</hi>
<lb n="11"/><hi rend="italic">arvensis</hi> L.</foreign> (Compositae), <hi rend="spaced">Ackertodtenblume</hi>. Sie ist in Griechenland heimisch
<lb n="12"/>und kommt auch in Italien wildwachsend vor.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.14" xml:id="ch_4_14">
<head>
<lb n="13"/>Cap. 14. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Περικλυμένου.</foreign> <hi rend="bold">Periklymenon.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das Peri-
<lb n="14"/>klymenon — Einige nennen es Aigine<ref target="#fn-book4-007-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-007-s006-n01">1)</ref>, Andere Klymenon, Karpathon<ref target="#fn-book4-007-s006-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-007-s006-n02">2)</ref>,
<lb n="15"/>Splenion<ref target="#fn-book4-007-s006-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-007-s006-n03">3)</ref>, Hepatitis, grosse Winde, Klematitis, Myrte, Kalykanthemon
<lb n="16"/>[die Propheten der Venus Grauhaar, die Aegypter Turkon, die Römer
<lb n="17"/>Volucerum majus, die Afrikaner Lanath]. Es ist ein einfacher kleiner
<lb n="18"/>Strauch, um den in Abständen die weisslichen epheuartigen Blättchen
<lb n="19"/>gestellt sind, und neben den Blättern sind Auswüchse, über denen die
<lb n="20"/>weisse, bohnenähnliche, dem Blatt gleichsam anliegende Blüthe hervor-
<lb n="21"/>kommt, wie auch die epheuähnliche, rundliche, harte und schwer abzu-
<lb n="22"/>brechende Frucht. Es hat eine dicke runde Wurzel, wächst auf Aeckern
<lb n="23"/>und in Hecken und windet sich um benachbarte Sträucher. Seine Frucht
<lb n="24"/>wird bei der Reife gesammelt und im Schatten getrocknet; 1 Drachme
<lb n="25"/>davon mit Wein vierzig Tage hindurch getrunken erweicht die Milz, hebt
<lb n="26"/>die Erschlaffung, hilft bei Orthopnöe und Schlucken. Sie treibt den
<lb n="27"/>Harn, der vom sechsten Tage an blutig ist. Ferner beschleunigt sie die
<lb n="28"/>Geburt. Dieselbe Kraft haben die Blätter, zweiunddreissig Tage hin-
<lb n="29"/>durch getrunken; sie sollen auch bei den Männern Impotenz bewirken.
<lb n="30"/>Mit Oel als Salbe lindern sie bei Wechselfieber die Frostschauer.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-007-s006-n01" corresp="#ref-fn-book4-007-s006-n01" place="bottom">
<lb n="31"/>1) Geisspflanze oder Geissblatt.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-007-s006-n02" corresp="#ref-fn-book4-007-s006-n02" place="bottom">2) Karpathos, eine Insel zwischen Kreta und
<lb n="32"/>Rhodus, vielleicht kam es dort viel vor.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-007-s006-n03" corresp="#ref-fn-book4-007-s006-n03" place="bottom">3) Verband, Wundmittel.</note>
<note type="commentary">
<lb n="33"/>Die Beschreibung könnte auf <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lonicera Caprifolium</hi></foreign> passen, wenn dem nicht
<lb n="34"/>die verwachsenen Blätter bei dieser und die Grösse des Strauches widersprächen.
<lb n="35"/><hi rend="spaced">Sprengel</hi> zieht <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lonicera Periclymenon</hi></foreign>, <hi rend="spaced">Fraas</hi> <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lonicera etrusca</hi> Savi</foreign> (Capri-
<lb n="36"/>foliaceae), <hi rend="spaced">Etrurisches Geissblatt</hi>, hierher, welches im Gebüschdistrict der
<lb n="37"/><foreign xml:lang="la">regio sempervirens</foreign> Griechenlands sehr häufig ist. Es hat flaumhaarige oder kahle
<lb n="38"/>Blätter, von denen nur die zwei obersten Paare zu einem elliptischen, fast runden
<lb n="39"/>Blatte verwachsen, die übrigen kurz gestielt sind, und in drei wirteligen Köpfchen
<lb n="40"/>stehende Blüthen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.15" xml:id="ch_4_15">
<head>
<lb n="41"/>Cap. 15. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Τριβόλου.</foreign> <hi rend="bold">Tribolos.</hi>
</head>
<ab type="translation">Der Tribolos kommt in
<lb n="42"/>zwei Arten vor. Der Feldtribolos gleicht in den Blättern dem Portulak,
<lb n="43"/>sie sind aber zarter, die Zweige sind lang, über den Boden ausgebreitet
<pb n="374" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_374.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">374</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>und Hausstellen. Es gibt auch einen Wassertribolos [Einige nennen ihn
<lb n="2"/>Bukephalos<ref target="#fn-book4-007-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-007-s007-n01">1)</ref>, auch Taurokeras<ref target="#fn-book4-007-s007-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-007-s007-n02">2)</ref>, die Römer <foreign xml:lang="la">Tribulum aquaticum</foreign>], welcher
<lb n="3"/>in Flüssen wächst und den oberen Pflanzentheil emporhebt, die Dornen
<lb n="4"/>aber verbirgt. Die Blätter sind breit und haben einen langen Stiel. Der
<lb n="5"/>Stengel ist oben dick, und zwar dicker als am Grunde, auch finden sich
<lb n="6"/>ihm gewisse haarförmige, ährenartige Gebilde angewachsen. Die Frucht
<lb n="7"/>ist hart, wie auch die des anderen. Beide sind adstringirend, kühlend
<lb n="8"/>und werden als Kataplasma bei jeder Entzündung angewandt. Mit Honig
<lb n="9"/>heilen sie Soor, entzündete Mandeln und Mundfäule sowie (erkranktes)
<lb n="10"/>Zahnfleisch; zu Augenarzneien aber wird Saft aus ihnen bereitet. Ihre
<lb n="11"/>frische Frucht ist genossen Steinkranken heilsam. Vom Feldtribolos
<lb n="12"/>1 Drachme (der Frucht) genossen und auch aufgelegt stellt die von der
<lb n="13"/>Viper Gebissenen wieder her. Mit Wein getrunken ist sie ein gutes
<lb n="14"/>Mittel gegen tödtliche Gifte. Die Abkochung, umhergesprengt, tödtet die
<lb n="15"/>Flöhe. Die am Flusse Strymo wohnenden Thrakier gebrauchen das frische
<lb n="16"/>Kraut als Pferdefutter. Die Frucht, welche süss und nahrhaft ist, ver-
<lb n="17"/>mahlen sie zur Nahrung und verwenden sie statt des Brodes.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-007-s007-n01" corresp="#ref-fn-book4-007-s007-n01" place="bottom">
<lb n="18"/>1) Ochsenkopf,
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-007-s007-n02" corresp="#ref-fn-book4-007-s007-n02" place="bottom">2) Stierhorn, die Synonyma beziehen sich auf die Form und
<lb n="19"/>Härte der Nuss.</note>
<note type="commentary">
<lb n="20"/>D. hat zwei Arten Tribolos; Theophrast (Hist. pl. VI 5, 3) unterscheidet beim
<lb n="21"/>Feldtribolos mit stacheliger Fruchthülle einen mit Blättern, welche denen der Erbse
<lb n="22"/>ähnlich sind, und einen mit dornigen Blättern, beide sind niedrig und vielverzweigt;
<lb n="23"/>der Wassertribolos kommt nur in sumpfigen Gewässern vor (VI 9, 1).
<lb n="24"/>Plinius sagt an einer Stelle (XXII 27), es gebe zwei Tribuli, einen in den
<lb n="25"/>Gärten, ein sehr lästiges Unkraut, und einen in Flüssen, dagegen XXI 98 zählt er
<lb n="26"/>mit Theophrast drei Arten auf.
<lb n="27"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Tribulus terrestris</hi> L.</foreign> (Zygophyllaceae), <hi rend="spaced">Felddorn</hi> oder <hi rend="spaced">Landbürzel</hi>; er
<lb n="28"/>wächst auch in Italien wild. <hi rend="spaced">Fraas</hi> fand ihn nicht allein in Gärten und auf
<lb n="29"/>Aeckern, sondern auch in feuchten Niederungen; so dürfte sich die Angabe des
<lb n="30"/>Standortes <foreign xml:lang="grc">παρὰ ποταμοῖς</foreign> bei D., wofür man <foreign xml:lang="grc">ἐν πεδινοῖς</foreign>, in Ebenen, vorgeschlagen
<lb n="31"/>hat, rechtfertigen lassen.
<lb n="32"/>Der Wassertribolos ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Trapa natans</hi> L.</foreign> (Oenotheraceae), <hi rend="spaced">Wassernuss</hi>. Wenn
<lb n="33"/>die Pflanze die Oberfläche des Wassers erreicht, bleiben die Blätter schwimmend
<lb n="34"/>und werden durch den während der Blüthezeit blasig aufgetriebenen Stiel („oben
<lb n="35"/>dicker als am Grunde“) gehalten. Die haarförmigen Gebilde können wohl nichts
<lb n="36"/>Anderes sein, als die entfernt stehenden, haarförmig und einfach gefiederten Blättchen
<lb n="37"/>an dem unter dem Wasser bleibenden Theile der Pflanze. Die sehr mehlreichen
<lb n="38"/>Früchte (Nüsse) werden roh und gekocht gegessen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.15a" xml:id="ch_4_15a">
<head>
<lb n="39"/>[<foreign xml:lang="grc">Περὶ Σαξιφράγου.</foreign> <hi rend="bold">Saxifragon.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das Saxifragon — Einige
<lb n="40"/>nennen es Saxifrangon, Andere Empetron<ref target="#fn-book4-007-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-007-s008-n01">1)</ref>, noch Andere auch dieses
<lb n="41"/>Skolopendrion<ref target="#fn-book4-007-s008-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-007-s008-n02">2)</ref> oder Bruchos<ref target="#fn-book4-007-s008-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-007-s008-n03">3)</ref>, die Römer Saxifraga, auch Sanaria — Es
<lb n="42"/>ist ein verzweigter, an rauhen und felsigen Stellen wachsender kleiner
<lb n="43"/>Strauch, der Flachsseide ähnlich. Das Kraut hat die Kraft, bei Harn-
<lb n="44"/>zwang und Schlucken zu helfen, und zwar für die Fieberfreien mit Wein
<pb n="375" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_375.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 18.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">375</fw>
<lb n="1"/>gekocht, für die Fiebernden in warmem Wasser gegeben, ferner auch den
<lb n="2"/>Blasenstein zu zertrümmern und den Harn zu treiben.]
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-007-s008-n01" corresp="#ref-fn-book4-007-s008-n01" place="bottom">
<lb n="3"/>1) Frankenie.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-007-s008-n02" corresp="#ref-fn-book4-007-s008-n02" place="bottom">2) Hirschzunge.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-007-s008-n03" corresp="#ref-fn-book4-007-s008-n03" place="bottom">3) Ungeflügelte Heuschrecke.</note>
<note type="commentary">
<lb n="4"/>Dieses in Klammern stehende Capitel wird von Einigen als nicht von D.
<lb n="5"/>herrührend bezeichnet, es findet sich aber, wie <hi rend="spaced">Sprengel</hi> angibt, in den besten
<lb n="6"/>ältesten Codices, wenn auch nicht übereinstimmend.
<lb n="7"/>Plinius XXVII 75 nennt als Synonym zu Empetros die auf Felsen in Meeres-
<lb n="8"/>nähe wachsende Calcifraga, welche den Harn treibt und den Stein zertrümmert.
<lb n="9"/>Später ging der Name Saxifraga auf mehrere Pflanzen über, so bei Galen als
<lb n="10"/>Synonym zu Kestron, bei Paulus und Trallian zu Betonica, bei Marcellus zu Scolo-
<lb n="11"/>pendrium. Die spätmittelalterlichen Schriftsteller verbanden den Namen mit Pim-
<lb n="12"/>pinella.
<lb n="13"/>Die Pflanze ist nicht bestimmt. Die älteren Botaniker, Brunfelsius, Tragus,
<lb n="14"/>Cäsalpinus u. A. hielten sie für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Pimpinella Saxifraga</hi></foreign> oder auch <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Saxifraga gra-
<lb n="15"/>nulata</hi></foreign>, denen aber der Standort widerspricht. <hi rend="spaced">Fraas</hi> hält sie entweder für das
<lb n="16"/>IV 178 behandelte Empetron, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Frankenia pulverulenta</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Bestäubte Frankenie</hi>,
<lb n="17"/>mit salzigem, bitterem Geschmack, oder für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Gypsophila ocellata</hi> Sm.</foreign>, <hi rend="spaced">Kleinäugiges
<lb n="18"/>Gipskraut</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.16" xml:id="ch_4_16">
<head>
<lb n="19"/>Cap. 16. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Λειμωνίου.</foreign> <hi rend="bold">Limoneion.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das Limoneion
<lb n="20"/>[Einige nennen es Neuroeides<ref target="#fn-book4-007-s009-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-007-s009-n01">1)</ref>, Andere Lonchitis<ref target="#fn-book4-007-s009-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-007-s009-n02">2)</ref>, Eselssenf, die Mysier
<lb n="21"/>Mendruta, die Syrier Meuda, Andere Lykosemphyllion<ref target="#fn-book4-007-s009-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-007-s009-n03">3)</ref>, Helleborosemata,
<lb n="22"/>Skyllion, die Propheten Wolfsherz, die Römer schwarze Nieswurz, auch
<lb n="23"/><foreign xml:lang="la">Tintinnabulum terrae</foreign><ref target="#fn-book4-007-s009-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-007-s009-n04">4)</ref>, die Gallier Iumbarum, die Dakier Dakina]. Es
<lb n="24"/>hat der Bete ähnliche Blätter, aber zarter, grösser und auch zahlreicher,
<lb n="25"/>einen dünnen aufrechten Stengel, gleich wie die Lilie, reich besetzt mit
<lb n="26"/>einer rothen, zusammenziehend schmeckenden Frucht. Die fein gestossene
<lb n="27"/>Frucht, ein Essignäpfchen voll mit Wein getrunken, hat die Kraft, bei
<lb n="28"/>Dysenterie und Magenleiden zu helfen und den rothen Fluss der Frauen
<lb n="29"/>zu stellen. Es wächst auf feuchten Wiesen und sumpfigen Stellen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-007-s009-n01" corresp="#ref-fn-book4-007-s009-n01" place="bottom">
<lb n="30"/>1) Nervenkraut.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-007-s009-n02" corresp="#ref-fn-book4-007-s009-n02" place="bottom">2) Lanzenähnlich.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-007-s009-n03" corresp="#ref-fn-book4-007-s009-n03" place="bottom">3) Wolfsblatt.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4-007-s009-n04" corresp="#ref-fn-book4-007-s009-n04" place="bottom">4) Erdscholle.</note>
<note type="commentary">
<lb n="31"/>Plinius XX 72 nennt das Limonium auch <foreign xml:lang="la">Beta silvestris</foreign>. Die älteren Bota-
<lb n="32"/>niker und auch <hi rend="spaced">Sprengel</hi> ziehen <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Statice Limonium</hi> L.</foreign> hierher, <hi rend="spaced">Fraas</hi> dagegen
<lb n="33"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Beta vulgaris</hi> L.</foreign> (Chenopodiaceae), <hi rend="spaced">Wilder Mangold</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.17" xml:id="ch_4_17">
<head>
<lb n="34"/>Cap. 17. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Λαγώποδος.</foreign> <hi rend="bold">Hasenklee.</hi>
</head>
<ab type="translation">Der Lagopus —
<lb n="35"/>Einige nennen ihn Hasenkümmel — ist bekannt. Er hat die Kraft, den
<lb n="36"/>Durchfall zu hemmen, wenn er mit Wein, bei Fiebernden aber mit Wasser
<lb n="37"/>getrunken wird.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="38"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Trifolium arvense</hi> L.</foreign> (Papilionaceae-Trifolieae), <hi rend="spaced">Hasenklee</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.18" xml:id="ch_4_18">
<head>
<lb n="39"/>Cap. 18. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μηδίου.</foreign> <hi rend="bold">Medion.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das Medion [Einige nennen
<lb n="40"/>es Medica<ref type="footnote-ref" target="#fn-book4_007-restored-081-n01" xml:id="ref-fn-book4_007-restored-081-n01">1)</ref>, Andere Dreiblatt, Klemation<ref type="footnote-ref" target="#fn-book4_007-restored-082-n02" xml:id="ref-fn-book4_007-restored-082-n02">2)</ref>, Osmos<ref type="footnote-ref" target="#fn-book4_007-restored-083-n03" xml:id="ref-fn-book4_007-restored-083-n03">3)</ref>, Trigonos<ref type="footnote-ref" target="#fn-book4_007-restored-084-n04" xml:id="ref-fn-book4_007-restored-084-n04">4)</ref>, Kybel-
<lb n="41"/>lion<ref type="footnote-ref" target="#fn-book4_007-restored-085-n05" xml:id="ref-fn-book4_007-restored-085-n05">5)</ref>, Polyphyllon<ref type="footnote-ref" target="#fn-book4_007-restored-086-n06" xml:id="ref-fn-book4_007-restored-086-n06">6)</ref>, die Römer wohlriechendes Dreiblatt, die Aegypter
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4_007-restored-081-n01" corresp="#ref-fn-book4_007-restored-081-n01" place="bottom">Medicago.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4_007-restored-082-n02" corresp="#ref-fn-book4_007-restored-082-n02" place="bottom">Feiner Schössling.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4_007-restored-083-n03" corresp="#ref-fn-book4_007-restored-083-n03" place="bottom">Duft.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4_007-restored-084-n04" corresp="#ref-fn-book4_007-restored-084-n04" place="bottom">Dreimal zeugend.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book4_007-restored-085-n05" corresp="#ref-fn-book4_007-restored-085-n05" place="bottom">Pflanze der Kybele oder vom Berge Kybella in Phrygien.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book4_007-restored-086-n06" corresp="#ref-fn-book4_007-restored-086-n06" place="bottom">Vielblatt.</note>
</div>
