<pb n="346" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_346.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">346</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/>der Aehnlichkeit des Samens mit der Hirse und der Blätter mit denen des Melam-
<lb n="2"/>pyrum. Theophrast und D. beschreiben das Melampyrum nicht, bei letzterem (IV 115)
<lb n="3"/>ist es nur ein Synonymon von <foreign xml:lang="grc">μύαγρος</foreign> (<foreign xml:lang="la">Camelia sativa</foreign> oder <foreign xml:lang="la">Nesslia paniculata</foreign>), wir
<lb n="4"/>wissen also nicht, was D. unter Melampyrum verstanden hat, möglicher Weise <foreign xml:lang="la">Agro-
<lb n="5"/>stemma Githago</foreign>. <foreign xml:lang="la">Polygonum Persicaria</foreign>, wächst aber nicht an schattigen Stellen, son-
<lb n="6"/>dern auf Ackerland, Brachen und an Gräben. Auch ist es nicht nennenswerth scharf,
<lb n="7"/>denn das Kraut wurde früher gebraucht als <foreign xml:lang="la">Herba Persicariae mitis</foreign>.
<lb n="8"/>Die älteren Botaniker hielten diese zweifelhafte Pflanze für <foreign xml:lang="la">Melampyrum pra-
<lb n="9"/>tense</foreign>, <foreign xml:lang="la">Stellaria graminea</foreign>, Anguillara für <foreign xml:lang="la">Polygonum Hydropiper</foreign>. Nach Fraas passt
<lb n="10"/>am besten <foreign xml:lang="la">Crucinella monspeliaca</foreign> L. (Rubiaceae), <hi rend="spaced">Kreuzblatt</hi>, eine in Griechen-
<lb n="11"/>land auf Hügeln und Vorbergen unter Gestrüpp häufige Pflanze.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.130" xml:id="ch_3_130">
<head>
<lb n="12"/>Cap. 130 (140). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Φύλλου.</foreign> Phyllon.</head>
<ab type="translation"><hi rend="bold">Das Phyllon</hi> —
<lb n="13"/>Einige nennen es Elaiophyllon<ref target="#fn-book4-002-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-002-s002-n01">1)</ref>, Andere Bryonia — wächst auf Felsen.
<lb n="14"/>Auch das Thelygonon<ref target="#fn-book4-002-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-002-s002-n02">2)</ref> genannte hat gleichsam eine Blüthentraube, ein
<lb n="15"/>Blatt, grüner als das des Oelbaumes, einen dünnen, kurzen Stengel, eine
<lb n="16"/>zarte Wurzel, weisse Blüthe und eine Frucht, grösser als beim Mohn.
<lb n="17"/>Das Arrhenogonon<ref target="#fn-book4-002-s002-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-002-s002-n03">3)</ref> ist in Allem dem eben genannten gleich, unter-
<lb n="18"/>scheidet sich nur durch die Frucht; denn es hat etwas Traubenartiges,
<lb n="19"/>welches dem der eben abblühenden Olive ähnlich ist. Es heisst, dass der
<lb n="20"/>Genuss des Arrhenogonon die Zeugung männlicher, der von Thelygonon
<lb n="21"/>die weiblicher Nachkommen bewirke. Hierüber berichtet Krateuas. Mir
<lb n="22"/>scheint aber, so etwas auf der Erzählung sich beruhen zu lassen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-002-s002-n01" corresp="#ref-fn-book4-002-s002-n01" place="bottom">
<lb n="23"/>1) Oelblatt.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-002-s002-n02" corresp="#ref-fn-book4-002-s002-n02" place="bottom">2) Mädchen erzeugend.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-002-s002-n03" corresp="#ref-fn-book4-002-s002-n03" place="bottom">3) Knaben erzeugend.</note>
<note type="commentary">
<lb n="24"/>Bei der sehr kargen Beschreibung bietet der Satz <foreign xml:lang="grc">ἔχει γὰρ ὅμοιόν τι τῷ ἄρτι</foreign>
<lb n="25"/><foreign xml:lang="grc">ἐξηνθηκυίας ἐλαίας βοτρυῶδες</foreign> einige Schwierigkeit. Die Parallelstelle bei Theophrast
<lb n="26"/>(Hist. pl. IV 18, 5) lautet: <foreign xml:lang="grc">τοῦ δ’ ἀρρενογόνου καρπὸς οἷόνπερ ἐλάα ὅταν ἄρτι φύεται ἐκ</foreign>
<lb n="27"/><foreign xml:lang="grc">τοῦ βρύου, δίκρουν δὲ ὥσπερ ὄρχεις ἀνθρώπων</foreign>, die Frucht des Arrhenogonon ist wie
<lb n="28"/>die Olive, wenn sie eben aus der Blüthe hervorkommt, zwiespaltig wie die Hoden
<lb n="29"/>des Menschen. Cäsalpinus hebt die Schwierigkeit am besten dadurch, dass er
<lb n="30"/>statt <foreign xml:lang="grc">βοτρυῶδες</foreign> schreibt <foreign xml:lang="grc">βρυώδει</foreign> (dem Hervorspriessenden). Es ist das Köpfchen, die
<lb n="31"/>gestielte weibliche Blüthe, welche D. als Frucht bezeichnet; Thelygonon ist die weib-
<lb n="32"/>liche Blüthe.
<lb n="33"/>Man hält das Phyllon für <foreign xml:lang="la">Mercurialis annua</foreign>, dann hätte aber D. dieselbe
<lb n="34"/>Pflanze unter verschiedenen Namen doppelt beschrieben, da diese IV 188 als <foreign xml:lang="grc">Λινό-
<lb n="35"/>ζωστις</foreign>, Linozostis, behandelt wird. Fraas zieht <foreign xml:lang="la">Mercurialis perennis</foreign> L. (Euphor-
<lb n="36"/>biaceae), <hi rend="spaced">Ausdauerndes Bingelkraut</hi>, hierher, besonders mit Rücksicht auf
<lb n="37"/>den Standort, da sie am Parnass noch bei 1000 m in Felsspalten (in unseren
<lb n="38"/>Gegenden an Bergplätzen) gefunden wird, während M. annua die Gebirge nicht an-
<lb n="39"/>steigt. Sprengel dagegen weist auf <foreign xml:lang="la">Mercurialis elliptica</foreign> Lam. oder <foreign xml:lang="la">M. tomen-
<lb n="40"/>tosa</foreign> L. hin.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.131" xml:id="ch_3_131">
<head>
<lb n="41"/>Cap. 131 (141). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ὄρχεως.</foreign> <hi rend="bold">Knabenkraut.</hi></head>
<ab type="translation">Die Orchis —
<lb n="42"/>Einige nennen sie Hundehoden — hat am unteren Ende des Stengels
<lb n="43"/>über den Boden sich hinbreitende, der weichen Olive ähnliche Blätter,
<lb n="44"/>aber schmaler, glatt und grösser. Der Stengel hat die Höhe einer
<pb n="347" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_347.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 133 (143).</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">347</fw>
<lb n="1"/>Spanne, daran stehen die purpurfarbigen Blüthen. Sie hat eine zwiebel-
<lb n="2"/>ähnliche, längliche, doppelte, schmale<ref target="#fn-book4-002-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-002-s003-n01">1)</ref> Wurzel wie eine Olive, die eine
<lb n="3"/>oben, die andere mehr unterwärts, auch ist die eine voll, die andere weich
<lb n="4"/>und geschrumpft. Die Wurzel wird gekocht gegessen wie die Zwiebel.
<lb n="5"/>Auch von dieser erzählt man, dass die grössere Wurzel, von Männern
<lb n="6"/>verzehrt, die Geburt von Knaben bewirke, die kleinere aber, von Frauen
<lb n="7"/>genossen, die Geburt von Mädchen. Weiter berichtet man, dass die
<lb n="8"/>Frauen in Thessalien die zartere mit Ziegenmilch trinken, um die Liebeslust
<lb n="9"/>anzuregen, die feste aber zur Unterdrückung und Abschwächung der
<lb n="10"/>Liebesgelüste, ferner, dass durch den Genuss der einen die Wirkung der
<lb n="11"/>anderen aufgehoben werde.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-002-s003-n01" corresp="#ref-fn-book4-002-s003-n01" place="bottom">
<lb n="12"/>1) Schmal setzt D. wohl nur zu, um das Zwiebelähnliche einzuschränken. In
<lb n="13"/>Betracht kommen <foreign xml:lang="la">Orchis papilionacea</foreign> L. (Orchidaceae), <hi rend="spaced">Schmetterlingsblüthi-
<lb n="14"/>ges Knabenkraut</hi>, und <foreign xml:lang="la">Orchis Morio</foreign> L., <hi rend="spaced">Gemeines Knabenkraut</hi>, welche
<lb n="15"/>den von D. angegebenen Standort behaupten. Diese beiden liefern auch vorzugs-
<lb n="16"/>weise den Neugriechen die Salepknollen, Salepi. Ihr Hauptbestandtheil ist Schleim.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.132" xml:id="ch_3_132">
<head>
<lb n="17"/>Cap. 132 (142). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ὄρχεως ἑτέρου.</foreign> <hi rend="bold">Anderes Knaben-
<lb n="18"/>kraut.</hi>
</head>
<ab type="translation">
Die andere Orchis, welche man auch Serapias nennt, wie z. B.
<lb n="19"/>Andreas, wegen der vielfachen Verwendung der Wurzel, hat porreeähn-
<lb n="20"/>liche Blätter, länglich, aber auch breiter und fett, in den Achseln einge-
<lb n="21"/>rollt. Die kleinen Stengel sind eine Spanne hoch, die Blüthen purpur-
<lb n="22"/>farbig, die Wurzel ist kleinen Hoden ähnlich. Diese hat als Umschlag
<lb n="23"/>die Kraft, Oedeme zu vertheilen, Geschwüre zu reinigen und kriechende
<lb n="24"/>Geschwüre aufzuhalten. Sie räumt auch Fisteln weg und besänftigt als
<lb n="25"/>Kataplasma entzündete Stellen. Trocken bringt sie fressende Geschwüre
<lb n="26"/>und Fäulniss zum Stillstand, heilt auch böse Fehler im Munde. Mit
<lb n="27"/>Wein getrunken stellt sie den Durchfall. Von ihr erzählt man dasselbe
<lb n="28"/>wie vom Hundehoden<ref target="#fn-book4-002-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-002-s004-n01">1)</ref>.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-002-s004-n01" corresp="#ref-fn-book4-002-s004-n01" place="bottom">
<lb n="29"/>1) d. i. die erstere Orchis.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="30"/>Die älteren Botaniker haben für diese Pflanze die verschiedensten Namen,
<lb n="31"/>Sprengel verzichtet auf eine Bestimmung; Fraas zieht <foreign xml:lang="la">Orchis undulatifolia</foreign> Biv.
<lb n="32"/>hierher.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.133" xml:id="ch_3_133">
<head>
<lb n="33"/>Cap. 133 (143). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σατυρίου.</foreign> Satyrion.
</head>
<ab type="translation">
<hi rend="bold">Das Satyrion</hi> —
<lb n="34"/>Einige nennen es Dreiblatt, da es meist drei Blätter treibt, welche über
<lb n="35"/>der Erde abgebrochen sind, sie sind dem Ampfer- oder Lilienblatt ähn-
<lb n="36"/>lich, kleiner aber und röthlich. Es hat einen kahlen, etwa eine Elle
<lb n="37"/>hohen Stengel, eine lilienartige weisse Blüthe und eine zwiebelähnliche
<lb n="38"/>Wurzel, etwa wie ein Apfel, röthlich, innen weiss wie ein Ei, süss und
<lb n="39"/>wohlschmeckend. Diese muss man in dunklem herbem Wein trinken
<lb n="40"/>gegen Orthopnöe, sie auch gebrauchen, wenn man der Frau beiwohnen
<lb n="41"/>will, denn man sagt, dass sie beim Beischlaf die Lust reizt.
</ab>
<note type="commentary">
<pb n="348" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_348.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">348</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Bei Plinius XXV 98 heisst die <foreign xml:lang="la">Aristolochia polyrrhizos</foreign> Satyrion, an anderer
<lb n="2"/>Stelle, XXVI 96 sqq., nennt er eine <foreign xml:lang="la">Orchis femina</foreign> Satyrion und ebenso auch die
<lb n="3"/>Pflanze des D. (<foreign xml:lang="la">tribus foliis non amplius e terra exeuntibus</foreign>). Die älteren Botaniker
<lb n="4"/>hielten sie für eine Orchis, Sprengel wegen der Aehnlichkeit der Blüthe mit der
<lb n="5"/>Lilie für <foreign xml:lang="la">Tulipa Clusiana</foreign> oder <foreign xml:lang="la">Gesneriana</foreign>, heimisch in Thrakien und Kleinasien.
<lb n="6"/>Fraas bezieht sie auf <foreign xml:lang="la">Aceras anthropophora</foreign> R. Br., <foreign xml:lang="la">Ophrys anthropophora</foreign> L.,
<lb n="7"/><hi rend="spaced">Menschenähnliches Ohnhorn</hi>, welche auf höheren Gebirgen Griechenlands nicht
<lb n="8"/>selten ist. Sie hat nur einen Knollen, der Stengel ist aber nicht kahl, sondern hat
<lb n="9"/>einzelne kleine, stengelumfassende Blättchen, vier grundständige grössere. D. sagt
<lb n="10"/>aber für letztere <foreign xml:lang="grc">ἐπιτοπολὺ φύλλα τρία</foreign>, meist drei Blätter, und so könnte Fraas
<lb n="11"/>doch Recht haben.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.134" xml:id="ch_3_134">
<head>
<lb n="12"/>Cap. 134 (144). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σατυρίου ἐρυθρονίου.</foreign> <hi rend="bold">Satyrion ery-
<lb n="13"/>thronion.</hi>
</head>
<ab type="translation">
Das Satyrion erythronion<ref target="#fn-book4-002-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-002-s006-n01">1)</ref> — Einige nennen es rothes
<lb n="14"/>Satyrion, Andere Wasseräpfelchen, das stärkende, Priapiskos<ref target="#fn-book4-002-s006-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-002-s006-n02">2)</ref> oder Mo-
<lb n="15"/>rion<ref target="#fn-book4-002-s006-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-002-s006-n03">3)</ref> — [Einige auch Satyriskos<ref target="#fn-book4-002-s006-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-002-s006-n04">4)</ref>, Saturnshoden, die Römer Molorticulum<ref target="#fn-book4-002-s006-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-002-s006-n05">5)</ref>
<lb n="16"/>Veneris] hat einen dem Lein ähnlichen Samen, aber grösser und kräftig,
<lb n="17"/>glänzend und glatt, der, wie man erzählt, auch zum Beischlaf reizt ebenso
<lb n="18"/>wie der Skink. Seine Wurzelrinde ist dünn und röthlich, das Innere
<lb n="19"/>derselben aber weiss, wohlschmeckend und süss. Es wächst an sonnigen
<lb n="20"/>und bergigen Plätzen. Es wird auch erzählt, dass die Wurzel, in der
<lb n="21"/>Hand gehalten, zum Liebesgenuss reize, mehr noch, wenn sie mit Wein
<lb n="22"/>getrunken werde.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-002-s006-n01" corresp="#ref-fn-book4-002-s006-n01" place="bottom">
<lb n="23"/>1) Rothes.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-002-s006-n02" corresp="#ref-fn-book4-002-s006-n02" place="bottom">2) Kleiner Priapos; Priapos war der Gott der Gärten und Wein-
<lb n="24"/>berge und wurde als Symbol der Fruchtbarkeit roth bemalt und mit einem riesen-
<lb n="25"/>haften, aufgerichteten Penis dargestellt.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-002-s006-n03" corresp="#ref-fn-book4-002-s006-n03" place="bottom">3) Männliches Glied.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4-002-s006-n04" corresp="#ref-fn-book4-002-s006-n04" place="bottom">4) Kleiner Satyr.</note>
<lb n="26"/><note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book4-002-s006-n05" corresp="#ref-fn-book4-002-s006-n05" place="bottom">5) Beischlafglied der Venus (<foreign xml:lang="la">molo — articulus</foreign>).</note>
<note type="commentary">
<lb n="27"/>Lobelius hielt dieses Satyrion für <foreign xml:lang="la">Erythronium dens canis</foreign> L. (Liliaceae),
<lb n="28"/><hi rend="spaced">Hundszahn</hi>, welches Griechenland fremd ist, Sprengel für <foreign xml:lang="la">Mithridatia</foreign>, Fraas
<lb n="29"/>bestimmt es als <foreign xml:lang="la">Fritillaria pyrenaica</foreign> (Liliaceae), <hi rend="spaced">Pyrenäische Schachblume</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.135" xml:id="ch_3_135">
<head>
<lb n="30"/>Cap. 135 (145). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ὁρμίνου.</foreign> <hi rend="bold">Kleiner Salbei.</hi>
</head>
<ab type="translation">
Das ge-
<lb n="31"/>baute Horminon<ref target="#fn-book4-002-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-002-s007-n01">1)</ref> [bei den Römern heisst es Geminalis, bei den Dakiern
<lb n="32"/>Hormia] ist eine in den Blättern dem Andorn ähnliche Pflanze. Der
<lb n="33"/>Stengel ist vierkantig, eine halbe Elle hoch; um diesen stehen Auswüchse,
<lb n="34"/>Schoten ähnlich, gleichsam nach der Wurzel zu nickend, in denen ein
<lb n="35"/>verschiedener Same ist, denn bei der wilden Pflanze wird er rund, braun
<lb n="36"/>gefunden, bei der anderen länglich und schwarz, dieser ist im Gebrauch.
<lb n="37"/>Auch dieser scheint, mit Wein getrunken, zum Liebesgenuss zu reizen.
<lb n="38"/>Mit Honig vertreibt er weisse Flecken auf dem Auge und Leukome<ref target="#fn-book4-002-s007-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-002-s007-n02">2)</ref>;
<lb n="39"/>mit Wasser als Umschlag vertheilt er Oedeme und zieht Splitter aus.
<lb n="40"/>Aber auch das Kraut als Umschlag leistet dasselbe. Das wilde hat eine
<lb n="41"/>kräftigere Wirkung, darum wird es auch den Salben zugemischt, besonders
<lb n="42"/>der Mostsalbe.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-002-s007-n01" corresp="#ref-fn-book4-002-s007-n01" place="bottom">
<pb n="349" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_349.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 138 (148).</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">349</fw>
<lb n="1"/>1) Von <foreign xml:lang="grc">ὁρμάω</foreign>, anreizen, soll die Pflanze benannt sein.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-002-s007-n02" corresp="#ref-fn-book4-002-s007-n02" place="bottom">2) <foreign xml:lang="grc">ἄργεμα καὶ λευκώ-
<lb n="2"/>ματα</foreign>, beides Hornhautflecken.</note>
<note type="commentary">
<lb n="3"/><foreign xml:lang="la">Salvia Horminum</foreign> L. (Labiatae), <hi rend="spaced">Kleiner</hi> oder <hi rend="spaced">Schopfiger Salbei</hi>. Das
<lb n="4"/>Kraut war früher als <foreign xml:lang="la">Herba Hormini sive Gallitrichi</foreign> gebräuchlich.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.136" xml:id="ch_3_136">
<head>
<lb n="5"/>Cap. 136 (146). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἡδυσάρου.</foreign> Hedysaron.
</head>
<ab type="translation">
Das Hedy-
<lb n="6"/>saron, von den Salbenmischern Pelekinos genannt, ist ein Strauch mit
<lb n="7"/>kleinen, denen der Erbse ähnlichen Blättern und Hörnchen gleichenden
<lb n="8"/>Hülsen, in diesen befindet sich der gelbe, einer zweischneidigen Axt ähn-
<lb n="9"/>liche Same, daher auch der Name. Er hat bitteren Geschmack, ist ge-
<lb n="10"/>trunken gut für den Magen und wird auch den Gegenmitteln zugemischt.
<lb n="11"/>Mit Honig als Zäpfchen vor dem Beischlaf eingelegt scheint er die Em-
<lb n="12"/>pfängniss zu verhindern. Es wächst unter der Gerste und dem Weizen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="13"/>Bei Theophrast (Hist. pl. VIII 8, 3) heisst die Pflanze Pelekinos, als Unkraut
<lb n="14"/>unter der Vogelwicke. Hier hat sie jedenfalls den Namen von der wie eine Axt
<lb n="15"/>(<foreign xml:lang="grc">πελεχῖνος</foreign>) gekrümmten Hülse, während D. denselben auf den Samen bezieht.
<lb n="16"/><foreign xml:lang="la">Coronilla securidaca</foreign> L. (Papilionaceae), <hi rend="spaced">Schwertförmige Kronwicke</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.137" xml:id="ch_3_137">
<head>
<lb n="17"/>Cap. 137 (147). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ὀνόσματος.</foreign> Onosma.
</head>
<ab type="translation">
Das Onosma —
<lb n="18"/>Einige nennen es Osmas, Andere Phlonitis, auch Ononis — hat Blätter
<lb n="19"/>denen der Ochsenzunge ähnlich, länglich, weich, an vier Finger lang und
<lb n="20"/>einen Finger breit, über den Boden ausgebreitet. Die grösste Aehnlich-
<lb n="21"/>keit mit der Ochsenzunge zeigen der Stengel, die Frucht und die Blüthe.
<lb n="22"/>Das Würzelchen darunter ist länglich, schwach, dünn und sanft röthlich.
<lb n="23"/>Es wächst an rauhen Stellen. Seine Blätter, in Wein getrunken, treiben
<lb n="24"/>den Embryo aus. Man sagt, dass, wenn eine Schwangere über das Kraut
<lb n="25"/>hinwegschreite, sie eine Fehlgeburt mache.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="26"/>Sprengel schwankt bei Onosma zwischen <foreign xml:lang="la">Lithospermum purpureo-coeruleum</foreign>
<lb n="27"/>und <foreign xml:lang="la">Anchusa undulata</foreign>; Fraas zieht <foreign xml:lang="la">Onosma echinoides</foreign> L. (Asperifoliaceae), <hi rend="spaced">Nattern-
<lb n="28"/>köpfige Lotwurz</hi>, hierher.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.138" xml:id="ch_3_138">
<head>
<lb n="29"/>Cap. 138 (148). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Νυμφαίας.</foreign> <hi rend="bold">Weisse Seerose.</hi>
</head>
<ab type="translation">
Die
<lb n="30"/>Nymphaia wächst in Sümpfen und stehenden Gewässern. Sie hat
<lb n="31"/>Blätter ähnlich denen des Kiborion<ref target="#fn-book4-002-s010-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-002-s010-n01">1)</ref>, aber kleiner und länglicher, ge-
<lb n="32"/>wissermassen aus dem Wasser hervorragend, theils aber auch im Wasser
<lb n="33"/>untergetaucht, sie kommen zu mehreren aus derselben Wurzel. Die Blüthe
<lb n="34"/>ist weiss, der Lilie ähnlich, mit einem safranfarbigen Mitteltheil. Wenn
<lb n="35"/>sie abgeblüht hat, wird es rund, an Umfang einem Apfel<ref target="#fn-book4-002-s010-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-002-s010-n02">2)</ref> oder einem
<lb n="36"/>Mohnkopf zu vergleichen, schwarz, darin befindet sich ein schwarzer,
<lb n="37"/>breiter, dichter, schleimig schmeckender Same. Der Stengel ist glatt,
<lb n="38"/>nicht dick, dunkel, ähnlich dem des Kiborion. Die Wurzel ist schwarz,
<lb n="39"/>rauh, keulenähnlich, sie wird im Spätherbst abgeschnitten. Trocken dann
<lb n="40"/>mit Wein getrunken hilft sie bei Magenschmerz, Dysenterie und ver-
<pb n="350" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_350.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">350</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>kleinert die Milz. Ferner wird die Wurzel als Umschlag bei Magen-
<lb n="2"/>und Blasenleiden angewandt, mit Wasser bringt sie weisse Flecken zum
<lb n="3"/>Verschwinden, die Fuchskrankheit heilt sie mit Pech aufgelegt. Weiter
<lb n="4"/>wird sie gegen Pollution getrunken, denn sie hebt dieselbe, bewirkt
<lb n="5"/>auch, wenn man sie einige Tage anhaltend trinkt, Schlaffheit des männ-
<lb n="6"/>lichen Gliedes. Dasselbe thut der Genuss des Samens. Die Nymphaia
<lb n="7"/>scheint ihren Namen davon zu haben, dass sie einen wässerigen Standort
<lb n="8"/>liebt<ref target="#fn-book4-002-s010-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-002-s010-n03">3)</ref>; sie findet sich aber häufig in Elis im Flusse Anigron und bei
<lb n="9"/>Haliartia in Böotien.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-002-s010-n01" corresp="#ref-fn-book4-002-s010-n01" place="bottom">
<lb n="10"/>1) Siehe II Cap. 188.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-002-s010-n02" corresp="#ref-fn-book4-002-s010-n02" place="bottom">2) Theophrast (Hist. pl. IV 10, 3) sagt: <foreign xml:lang="grc">ὅλος ὁ ὄγκος</foreign>
<lb n="11"/><foreign xml:lang="grc">ἡλίκον μῆλον μέγεθει</foreign>, der ganze Umfang ist so gross wie ein Apfel.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-002-s010-n03" corresp="#ref-fn-book4-002-s010-n03" place="bottom">3) Den Aufent-
<lb n="12"/>haltsort der Nymphen. Nach Plinius XXV 75 hat sie den Namen von einer aus
<lb n="13"/>Eifersucht gegen Herkules gestorbenen Nymphe, deshalb heisst sie auch bei Einigen
<lb n="14"/>Herculanum. Theophrast nennt sie <foreign xml:lang="grc">σίδη</foreign>, Side, wohl von der Aehnlichkeit der Samen
<lb n="15"/>des Granatapfels. Dieselbe Bezeichnung hat sie auch bei Nikander (Ther. 72, 870;
<lb n="16"/>Alex. 489, 622 u. a. O.).</note>
<note type="commentary">
<lb n="17"/><foreign xml:lang="la">Nymphaea alba</foreign> L. (Nymphaeaceae), <hi rend="spaced">Weisse Seerose</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.139" xml:id="ch_3_139">
<head>
<lb n="18"/>Cap. 139 (149). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Νυμφαίας ἄλλης.</foreign> <hi rend="bold">Andere Seerose.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="19"/>Es gibt noch eine andere Nymphaia [Einige nennen sie Nymphon, ihre
<lb n="20"/>Blüthe heisst Nuphar<ref target="#fn-book4-002-s011-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-002-s011-n01">1)</ref>] mit Blättern, ähnlich denen der vorgenannten;
<lb n="21"/>sie hat eine grosse und rauhe Wurzel, eine gelbe, glänzende, der Rose
<lb n="22"/>ähnliche Blüthe. Die Wurzel und der Same, in dunklem Wein getrunken,
<lb n="23"/>haben gute Wirkung gegen den Fluss der Frauen. Sie wächst aber in
<lb n="24"/>Gegenden Thessaliens am Flusse Peneus.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-002-s011-n01" corresp="#ref-fn-book4-002-s011-n01" place="bottom">
<lb n="25"/>1) In Codd. Vindob. ist dieser Satz nicht in Klammern gesetzt, die Ausgabe
<lb n="26"/>des Matthiolus dagegen schliesst ihn ein.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="27"/>Auf diese Art ist jedenfalls die Nymphaia des Theophrast (Hist. pl. IX 13, 1)
<lb n="28"/>zu beziehen, welche im orchomenischen Gebiete, in Marathon und Kreta sich findet
<lb n="29"/>und bei den Böotern <foreign xml:lang="grc">μαδονάϊς</foreign>, Madonais, heisst; sie lieferte ihnen die essbaren
<lb n="30"/>Samen.
<lb n="31"/><foreign xml:lang="la">Nymphaea lutea</foreign> L., <hi rend="spaced">Gelbe Seerose</hi>. Bei den Neugriechen heisst sie Nuphara
<lb n="32"/>und Ninupharo, in Norditalien, wo sie sehr häufig ist, Ninfea, Ninfea gialla, Nan-
<lb n="33"/>nufero, Carfano maschio.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.140" xml:id="ch_3_140">
<head>
<lb n="34"/>Cap. 140 (150). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀνδροσάκου.</foreign> Die Androsakes —
</head>
<ab type="translation">
Einige
<lb n="35"/>nennen sie Pikras, Andere die weisse, auch Seeandrosakes — wächst in
<lb n="36"/>Syrien in der Nähe des Meeres. Es ist ein weisses Kraut mit dünnen
<lb n="37"/>Zweigen, bitter, blattlos und hat an der Spitze einen kleinen Schlauch,
<lb n="38"/>welcher den Samen einschliesst. Mit Wein in der Menge von 2 Drachmen
<lb n="39"/>getrunken hat es die Kraft, bei Wassersüchtigen reichlichen Urin zu
<lb n="40"/>treiben. Die Abkochung des Krautes und die Frucht leisten, getrunken,
<lb n="41"/>dasselbe. Mit Erfolg wird sie auch bei Podagrakranken als Umschlag
<lb n="42"/>benutzt.
</ab>
</div>