<pb n="391" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_391.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 52.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">391</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.51" xml:id="ch_4_51">
<head><lb n="1"/>Cap. 51. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Τράγου.</foreign> Tragos.</head>
<ab type="translation"><lb n="1"/>Der Tragos — Einige nennen
<lb n="2"/>ihn Skorpion, Andere Traganos — wächst meistens am Meere. Es ist ein
<lb n="3"/>kleiner, über die Erde kriechender länglicher, nicht grosser, etwa spannen-
<lb n="4"/>langer oder auch grösserer Strauch. Blätter hat er nicht, aber an den
<lb n="5"/>Zweigen hängt eine Art kleiner rother Beeren von Weizenkorngrösse, sie
<lb n="6"/>sind an der Spitze scharf, zahlreich und haben sehr zusammenziehenden
<lb n="7"/>Geschmack. Seine Frucht, etwa zehn Körner mit Wein getrunken, hilft
<lb n="8"/>bei Magenleiden und Fluss der Frauen, Einige stossen sie auch, formen
<lb n="9"/>sie zu Pastillen zum Aufbewahren und gebrauchen sie so.</ab>
<note type="commentary"><lb n="10"/>Die an Meeresfelsen in Südeuropa, selbst nach dem Inneren zu nicht sel-
<lb n="11"/>tene <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ephedra distachya</hi> L.</foreign> (Gnetaceae), <hi rend="spaced">Zweijähriges Meerträubchen</hi>. Es
<lb n="12"/>ist ein bis über 1 m hoher, gestreckter, seegrüngelblicher, am Grunde sehr ästiger
<lb n="13"/>Strauch mit meist niederliegenden, kahlen, gerillten Aesten. Die Früchte haben
<lb n="14"/>einen süsslich-sauren Geschmack. Sie waren früher als Amenta Uvae marinae ge-
<lb n="15"/>bräuchlich.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.52" xml:id="ch_4_52">
<head><lb n="16"/>Cap. 52. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σχοίνου ἑλείας.</foreign> Sumpfschoinos.</head>
<ab type="translation"><hi rend="bold">Der Sumpf-</hi>
<lb n="17"/><hi rend="bold">schoinos</hi> <lb n="17"/>[Einige nennen ihn Oxypternos<ref target="#fn-book4-011-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-011-s003-n01">1)</ref>, Andere Augenbrauen der
<lb n="18"/>Sonne, die Römer Juncus marinus<ref target="#fn-book4-011-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-011-s003-n02">2)</ref>, auch Manualis<ref target="#fn-book4-011-s003-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-011-s003-n03">3)</ref>, die Afrikaner
<lb n="19"/>Chudua]. Es gibt zwei Arten davon, die eine, Oxyschoinos, ist an der
<lb n="20"/>Spitze scharf; auch dieser ist doppelter Art, einer nämlich ist unfruchtbar,
<lb n="21"/>und einer trägt eine schwarze runde Frucht. Die Halme dieses sind
<lb n="22"/>dicker und fleischiger. Dann gibt es eine dritte Art, welche viel fleischiger
<lb n="23"/>und dicker ist als die beiden anderen und Holoschoinos genannt wird.
<lb n="24"/>Auch dieser hat an der Spitze eine Frucht wie der vorher genannte. Die
<lb n="25"/>geröstete Frucht beider mit Mischtrank genommen stellt den Bauch und
<lb n="26"/>rothen Fluss, treibt auch den Harn; sie bewirkt aber auch Kopfschmerzen.
<lb n="27"/>Die zarten Wurzelblätter sind als Umschlag ein gutes Mittel gegen
<lb n="28"/>Spinnenbisse. Der Schoinos vom Euripos trägt eine schlafmachende Frucht;
<lb n="29"/>man muss sich vor einer (zu grossen) Menge derselben für den Trank
<lb n="30"/>hüten, denn sie betäubt sehr.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-011-s003-n01" corresp="#ref-fn-book4-011-s003-n01" place="bottom"><lb n="31"/>Scharfschenkelig.</note> <note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-011-s003-n02" corresp="#ref-fn-book4-011-s003-n02" place="bottom">Meerbinse.</note> <note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-011-s003-n03" corresp="#ref-fn-book4-011-s003-n03" place="bottom">Der Handliche.</note>
<note type="commentary"><lb n="32"/>Theophrast (Hist. pl. IV 12, 1) unterscheidet drei Arten Schoinos, den scharfen,
<lb n="33"/>sterilen oder männlichen, den fruchttragenden mit schwarzen Köpfchen, Melankranis,
<lb n="34"/>und den dritten, sehr grossen, dicken und fleischigen, Holoschoinos. Melankranis,
<lb n="35"/>sagt Theophrast weiter, ist eine Art für sich, die beiden anderen entwickeln sich
<lb n="36"/>aus demselben Binsengeflechte (<foreign xml:lang="grc">σχοινιά</foreign>), und zwar wunderbarer Weise fruchttragende
<lb n="37"/>und sterile. — Die drei Arten würden also eigentlich nur zwei darstellen.
<lb n="38"/><hi rend="spaced">Sprengel</hi> und <hi rend="spaced">Kosteletzky</hi> nehmen vier Arten Schoinos an; ersterer be-
<lb n="39"/>zeichnet den Oxyschoinos als <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Juncus acutus</hi></foreign>, den unfruchtbaren als <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Scirpus palustris</hi></foreign>,
<lb n="40"/>den fruchttragenden als <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Sc. lacustris</hi></foreign> oder <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">maritimus</hi></foreign> und den Holoschoinos als <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cla-</hi></foreign>
<lb n="41"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">dium germanicum</hi> Schrad.</foreign> Wahrscheinlich sind es in Wirklichkeit nur drei Arten,
<lb n="42"/>nämlich Schoinos oder Oxyschoinos, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Juncus maritimus</hi> L.</foreign> (Juncaceae), <hi rend="spaced">Strandbinse</hi>,
<lb n="43"/>dann die beiden Abarten, der sterile und fruchtbare, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Scirpus lacustris</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Sumpf-</hi>
<pb n="392" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_392.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">392</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>binse, und Holoschoinos, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Sc. Holoschoinos</hi> L.</foreign> (Juncaceae), <hi rend="spaced">Grosse Simse</hi>. D. sagt
<lb n="2"/>ja auch, nachdem er die ersten Unterscheidungen gemacht hat: „Es gibt noch eine
<lb n="3"/>dritte Art.“ Später, nach Ausschaltung der sterilen Art, heisst es: „Die Früchte
<lb n="4"/>beider,“ d. h. der beiden Arten; hieraus könnte man gar auf nur zwei Arten
<lb n="5"/>schliessen, nämlich auf Oxyschoinos mit den beiden Abarten und Holoschoinos. Dieser
<lb n="6"/>Ansicht ist <hi rend="spaced">Fraas</hi>, er meint, dass die Alten mit den ersteren die kleinen, mit den
<lb n="7"/>letzteren die grösseren Arten umfassten. Als den unfruchtbaren bezeichnet er die
<lb n="8"/>jüngeren Wurzelstöcke, denn beide sind an der Spitze scharf, <foreign xml:lang="grc">ἄποξυς ἐπ’ ἄκρου</foreign>.
<lb n="9"/>Plinius XXI 112 unterscheidet wie Theophrast.
<lb n="10"/>Das Synonymon Manualis zu Schoinos (Strick) deutet auf die technische Ver-
<lb n="11"/>wendung der Binse zu Flechtwerk u. dgl.
<lb n="12"/>Früher wurde der Wurzelstock von Scirpus lacustris, Rad. Scirpi majoris oder
<lb n="13"/>Junci maximi als zusammenziehendes und harntreibendes Mittel gebraucht.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.53" xml:id="ch_4_53">
<head><lb n="14"/>Cap. 53. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Λειχῆνος.</foreign> Flechte.</head>
<ab type="translation"><hi rend="bold">Das auf den Felsen wach-</hi>
<lb n="15"/><hi rend="bold">sende Leichen</hi> <lb n="15"/>— Einige nennen es Bryon<ref target="#fn-book4-011-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-011-s004-n01">1)</ref> — ist ein an bethauten Felsen
<lb n="16"/>hängendes Moos<ref target="#fn-book4-011-s004-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-011-s004-n02">2)</ref>. Als Umschlag stillt es Blutungen, besänftigt Ent-
<lb n="17"/>zündungen und heilt Flechten. Mit Honig aufgestrichen heilt es die Gelb-
<lb n="18"/>sucht und beruhigt Rheuma des Mundes und der Zunge<ref target="#fn-book4-011-s004-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-011-s004-n03">3)</ref>.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-011-s004-n01" corresp="#ref-fn-book4-011-s004-n01" place="bottom"><lb n="19"/>Moos.</note> <note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-011-s004-n02" corresp="#ref-fn-book4-011-s004-n02" place="bottom">Die Flechten (Lichenes) wurden früher als eine besondere Classe
<lb n="20"/>Lagerpflanzen angesehen und hinter die Moose gestellt. Man hat aber erkannt, dass
<lb n="21"/>sie keine selbständigen Pflanzengebilde sind, sondern aus der Symbiose von Algen
<lb n="22"/>und Pilzen hervorgehen.</note> <note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-011-s004-n03" corresp="#ref-fn-book4-011-s004-n03" place="bottom">Den letzten Satz hat Plinius XXVI 22 in folgender
<lb n="23"/>Lesung: <foreign xml:lang="la">Aliud genus lichenis petras adhaerens ... morbum quoque regium cum
<lb n="24"/>melle sanat ore inlito et lingua</foreign>, es heilt auch die Gelbsucht, wenn es mit Honig
<lb n="25"/>in den Mund und auf die Zunge gestrichen wird.</note>
<note type="commentary"><lb n="26"/><hi rend="spaced">Sprengel</hi> zieht <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Pettigera canina</hi> Hoffm.</foreign>, Hundsschildflechte, oder <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">P. aphthosa</hi></foreign>
<lb n="27"/><foreign xml:lang="la">Hoffm.</foreign>, Warzige Schildflechte, <hi rend="spaced">Fraas</hi> <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lecanora Parella</hi> Ach.</foreign>, Parelleflechte,
<lb n="28"/>hierher, eine Krustenflechte, welche auf Felsen, aber auch auf nackter Erde und an
<lb n="29"/>Baumstämmen wächst.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.54" xml:id="ch_4_54">
<head><lb n="30"/>Cap. 54. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Παρωνυχίας.</foreign> Paronychia.</head>
<ab type="translation"><hi rend="bold">Die Paronychia</hi> <lb n="31"/>[Einige nennen sie Adoketos, Andere Neuras, Phrynion, die Römer Bui-
<lb n="32"/>nalis<ref target="#fn-book4-011-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-011-s005-n01">1)</ref>] wächst auf Felsen und ist ein kleiner, der kleinen Wolfsmilch
<lb n="33"/>ähnlicher Strauch, in der Grösse geringer aber mit grösseren Blättern.
<lb n="34"/>Die ganze Pflanze zerrieben heilt als Umschlag Paronychie<ref target="#fn-book4-011-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-011-s005-n02">2)</ref> und
<lb n="35"/>bösen Grind.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-011-s005-n01" corresp="#ref-fn-book4-011-s005-n01" place="bottom"><lb n="36"/><hi rend="spaced">Marcellus</hi> liest besser „Unguinalis“, Nagelkraut.</note> <note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-011-s005-n02" corresp="#ref-fn-book4-011-s005-n02" place="bottom">Nebennägel.</note>
<note type="commentary"><lb n="37"/>Die
<lb n="38"/>Identificirung dieser Pflanze hängt hauptsächlich davon ab, was man unter der Ver-
<lb n="39"/>gleichspflanze <foreign xml:lang="grc">πέπλος</foreign> versteht. <hi rend="spaced">Fraas</hi> hält sie für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Euphorbia retusa</hi></foreign>, Varietät von
<lb n="40"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">E. exigua</hi></foreign>, mit aufsteigendem, oft schon am Grunde ästigem Stengel und schmal-
<lb n="41"/>linealen, am Grunde verbreiterten, sitzenden, vorn abgestutzten Blättern, darnach die
<lb n="42"/>Pflanze des D. für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Paronychia serpyllifolia</hi> D. C.</foreign> (Caryophyllaceae), <hi rend="spaced">Quendelblätte-</hi>
<lb n="43"/><hi rend="spaced">rige Paronychie</hi>. Sie ist sehr häufig auf Felsen und steinigem Boden der
<lb n="44"/>Ebenen, Hügel und Vorberge. <hi rend="spaced">Anguillara</hi> zieht <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Polycarpum tetraphyllum</hi> L.</foreign>,
<lb n="45"/><hi rend="spaced">Lobelius</hi> <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Draba verna</hi></foreign>, <hi rend="spaced">Clusius</hi> <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Paronychia hispanica</hi></foreign> hierher.</note>
</div>
<pb n="393" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_393.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 57.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">393</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.55" xml:id="ch_4_55">
<head><lb n="1"/>Cap. 55. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Χρυσοκόμης.</foreign> Goldhaar.</head>
<ab type="translation"><hi rend="bold">Die Chrysokome</hi><ref target="#fn-book4-011-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-011-s006-n01">1)</ref> <lb n="2"/>[Einige nennen sie Chrysitis<ref target="#fn-book4-011-s006-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-011-s006-n02">2)</ref>, Andere Chrysanthemon<ref target="#fn-book4-011-s006-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-011-s006-n03">3)</ref>, Amaranton<ref target="#fn-book4-011-s006-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-011-s006-n04">4)</ref>,
<lb n="3"/>Zeusbart, die Römer Bart des Juppiter, die Afrikaner Dubath, auch Burchu-
<lb n="4"/>math] ist ein spannenhoher kleiner Strauch; er hat einen doldenartigen
<lb n="5"/>Blüthenstand, ähnlich wie der Hysop, eine rauhe, zarte Wurzel, wie die
<lb n="6"/>schwarze Nieswurz, mit nicht unangenehmem, cypressenartigem, süss-herbem
<lb n="7"/>Geschmack. Sie wächst an schattigen und felsigen Stellen. Die Wurzel hat
<lb n="8"/>erwärmende und adstringirende Kraft, ist ein gutes Mittel bei Leberleiden
<lb n="9"/>und Brustfellentzündung. Mit Honigmeth gekocht wird sie auch zur
<lb n="10"/>Reinigung der Gebärmutter gebraucht.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-011-s006-n01" corresp="#ref-fn-book4-011-s006-n01" place="bottom"><lb n="11"/>Goldhaar.</note> <note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-011-s006-n02" corresp="#ref-fn-book4-011-s006-n02" place="bottom">Goldähnlich.</note> <note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-011-s006-n03" corresp="#ref-fn-book4-011-s006-n03" place="bottom">Goldblume.</note> <note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4-011-s006-n04" corresp="#ref-fn-book4-011-s006-n04" place="bottom">Unverwelklich.</note>
<note type="commentary"><lb n="12"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Chrysocome Linosyris</hi> L.</foreign> (Compositae), <hi rend="spaced">Goldhaar</hi>, <hi rend="spaced">Golden Leinkraut</hi>.
<lb n="13"/>Eine bis 50 cm hohe Pflanze mit goldgelben Blüthen. Nach <hi rend="spaced">Sibthorp</hi> bei Con-
<lb n="14"/>stantinopel, nach <hi rend="spaced">Kosteletzky</hi> auch im südlichen Europa auf sonnigen Hügeln und
<lb n="15"/>Bergen.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.56" xml:id="ch_4_56">
<head><lb n="16"/>Cap. 56. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Χρυσογόνου.</foreign> Chrysogonon.</head>
<ab type="translation"><hi rend="bold">Das Chrysogonon</hi> <lb n="17"/>[Einige nennen es Chrysospermon, Andere Daspis, Origanon, Arkoph-
<lb n="18"/>thalmon, die Römer Arilaria] hat denen der Eiche ähnliche Blätter. Der
<lb n="19"/>Strauch ist dicht, die Blüthe ähnlich derjenigen der Kranzkönigskerze,
<lb n="20"/>die Wurzel gleicht der der Weissrübe, ist innen stark roth, aussen aber
<lb n="21"/>schwarz. Diese, mit Essig zerrieben und aufgelegt hilft gegen den Biss
<lb n="22"/>der Spitzmaus.</ab>
<note type="commentary"><lb n="23"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Leontice Chrysogonum</hi> L.</foreign> (Berberideae), <hi rend="spaced">Fiederartiges Löwenblatt</hi>. Im
<lb n="24"/>Orient und nach <hi rend="spaced">Sibthorp</hi> auch im Peloponnes.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.57" xml:id="ch_4_57">
<head><lb n="25"/>Cap. 57. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἑλιχρύσου.</foreign> Elichryson.</head>
<ab type="translation"><hi rend="bold">Das Elichryson</hi> <lb n="26"/>— Einige nennen es Chrysanthemon, Andere auch dieses Amaranton, mit dem
<lb n="27"/>sie auch die Götterbilder bekränzen — ist ein weissgrünes, gerades, festes
<lb n="28"/>Rüthchen und hat schmale, in Abständen stehende Blätter, welche denen
<lb n="29"/>des Beifusses ähneln, eine kreisrunde Dolde und goldglänzende runde
<lb n="30"/>Köpfchen, gleichsam trockene Büschel<ref target="#fn-book4-011-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-011-s008-n01">1)</ref>, und eine zarte Wurzel. Es
<lb n="31"/>wächst an rauhen und zerklüfteten Stellen. Die Dolde, mit Wein ge-
<lb n="32"/>trunken, hilft gegen Harnverhaltung und Schlangenbisse, bei Ischias und
<lb n="33"/>inneren Rupturen, befördert auch die Menstruation. Mit Honigwein ge-
<lb n="34"/>nommen löst sie geronnene Blutklumpen in der Blase und im Bauche.
<lb n="35"/>Ferner lindert sie Katarrhe, wenn sie dem Nüchternen in der Gabe von
<lb n="36"/>3 Obolen im Mischtrank von weissem Wein gereicht wird. Sie wird
<lb n="37"/>auch zwischen die Kleider gelegt, da sie dieselben vor Mottenfrass schützt.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-011-s008-n01" corresp="#ref-fn-book4-011-s008-n01" place="bottom"><lb n="38"/><foreign xml:lang="grc">ὥσπερ κορύμβους ξηρούς</foreign>. Plinius XXI 168 sagt: Helichryson hat kreisförmig
<lb n="39"/>stehende Doldentrauben, welche, von der Sonne beschienen, goldig glänzen und nie-
<lb n="40"/>mals welk werden.</note>
<note type="commentary"><lb n="41"/><hi rend="spaced">Sibthorp</hi> und <hi rend="spaced">Fraas</hi> ziehen <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Gnaphalium Stoechas</hi> L.</foreign> (Compositae), <hi rend="spaced">Goldblume</hi>,
<pb n="394" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_394.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">394</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>die heute noch Amaranton bei den Griechen heisst, hierher, <hi rend="spaced">Sprengel</hi> <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Tanacetum</hi>
<lb n="2"/><hi rend="italic">annuum</hi> L.</foreign>, welches stark aber unangenehm riecht und dem zuletzt angegebenen
<lb n="3"/>Zwecke wohl dient, aber zu der Beschreibung des D. weniger passt und auch in
<lb n="4"/>Griechenland (nach <hi rend="spaced">Fraas</hi>) nicht vorkommt, während jenes häufig ist.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.58" xml:id="ch_4_58">
<head><lb n="5"/>Cap. 58. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Χρυσανθέμου.</foreign> Goldblume.</head>
<ab type="translation"><hi rend="bold">Das Chrysanthemon</hi> <lb n="6"/>oder Chalkas — Einige nennen es Buphthalmon [Andere Chalkitis<ref target="#fn-book4-011-s009-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-011-s009-n01">1)</ref>,
<lb n="7"/>Chalkanthon<ref target="#fn-book4-011-s009-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-011-s009-n02">2)</ref>, die Römer Caltha, die Thuskier Garuleum, die Afrikaner
<lb n="8"/>Churzeta] ist ein zartes, strauchiges Kraut, welches dünne Stengel treibt
<lb n="9"/>und vielfach getheilte Blätter. Die Blüthen sind gelb, stark glänzend
<lb n="10"/>und kreisrund wie ein Auge, daher wird es auch so genannt. Es wächst
<lb n="11"/>in der Nähe der Städte, seine Stengel werden als Gemüse gegessen. Die
<lb n="12"/>fein zerriebenen Blüthen mit Wachssalbe sollen Fettgeschwülste ver-
<lb n="13"/>theilen, auch den Gelbsüchtigen eine Zeit lang gesunde Farbe geben,
<lb n="14"/>wenn sie nach längerem Verweilen im Bade beim Heraustreten getrunken
<lb n="15"/>werden.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-011-s009-n01" corresp="#ref-fn-book4-011-s009-n01" place="bottom"><lb n="16"/>Kupfererz.</note> <note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-011-s009-n02" corresp="#ref-fn-book4-011-s009-n02" place="bottom">Kupferblüthe.</note>
<note type="commentary"><lb n="17"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Chrysanthemum coronarium</hi> L.</foreign> (Compositae), <hi rend="spaced">Goldblume</hi>, <hi rend="spaced">Kranzwucher-</hi>
<lb n="18"/><hi rend="spaced">blume</hi>.
<lb n="19"/>Der Inhalt dieses Capitels deckt sich fast genau mit dem von III, Cap. 146
<lb n="20"/>(Buphthalmon). Plinius XXV 82 sagt vom Buphthalmon dasselbe, was D. vom Chrys-
<lb n="21"/>anthemon schreibt, dass es nämlich in der Nähe der Städte wachse, dass es Cachla
<lb n="22"/>heisse, dass seine krautigen Stengel gegessen würden, und dass es mit Wachssalbe
<lb n="23"/>Fettgeschwülste vertheile. Es liegt daher die Vermuthung nahe, dass dieses Capitel
<lb n="24"/>eingeschoben ist. <hi rend="spaced">Fraas</hi> begründet dieselbe noch besonders damit, dass keine
<lb n="25"/>andere Composite mit gelben Blüthen und vielfach getheilten Blättern (III, Cap. 146
<lb n="26"/>fenchelähnlichen, <foreign xml:lang="grc">μαραθροειδῆ</foreign>) in der Nähe der Städte vorkomme, dass ferner die so
<lb n="27"/>beschriebenen Blätter vorzüglich auf die blau angelaufenen (<foreign xml:lang="grc">μαραθροειδῆ</foreign>) jungen
<lb n="28"/>Blätter von <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Chrysanthemum coronarium</hi></foreign> passen, dass endlich die jungen Triebe noch
<lb n="29"/>jetzt in Attika, wo es auf Schutt, Ruinen und um Wohnungen vorkommt, gegessen
<lb n="30"/>werden.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.59" xml:id="ch_4_59">
<head><lb n="31"/>Cap. 59. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀγηράτου.</foreign> Ageraton.</head>
<ab type="translation"><hi rend="bold">Das Ageraton</hi><ref target="#fn-book4-011-s010-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-011-s010-n01">1)</ref> <lb n="32"/>ist ein
<lb n="33"/>zwei Spannen langer, niedriger, einfacher, am meisten dem Dosten ähn-
<lb n="34"/>licher Strauch und hat eine Dolde mit blasiger, goldgelber Blüthe, die
<lb n="35"/>kleiner ist als beim Elichryson. Es wird aber Ageraton genannt, weil
<lb n="36"/>es auf lange Zeit die Blüthe in gleichem Aussehen erhält. Die Ab-
<lb n="37"/>kochung desselben hat brennend erwärmende Kraft. Das Kraut selbst
<lb n="38"/>getrunken treibt den Harn und hat bei Gebärmutterleiden erweichende
<lb n="39"/>Wirkung.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-011-s010-n01" corresp="#ref-fn-book4-011-s010-n01" place="bottom"><lb n="40"/><foreign xml:lang="grc">ἀ</foreign> priv. und <foreign xml:lang="grc">γῆρας</foreign>, nicht alternd.</note>
<note type="commentary"><lb n="41"/><hi rend="spaced">Fraas</hi> zieht <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Hypericum origanifolium</hi> Willd.</foreign> (Hypericoideae), <hi rend="spaced">Dostenblätte-</hi>
<lb n="42"/><hi rend="spaced">riges Hartheu</hi>, hierher, eine in Gesellschaft von <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Hyp. perfoliatum</hi></foreign> nicht seltene
<lb n="43"/>Gebirgspflanze in Griechenland, während die älteren Botaniker und auch <hi rend="spaced">Koste-</hi>
<lb n="44"/><hi rend="spaced">letzky</hi> <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Achillea Ageratum</hi> L.</foreign> für die Pflanze des D. nehmen. Diese hat einen ge-
<lb n="45"/>rillten, oben in einige Aeste getheilten, in allen übrigen Blattachseln bloss Blätter-
<pb n="395" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_395.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 61.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">395</fw>
<lb n="1"/>büschel treibenden Stengel, beiderseits, wie auch der Stengel, behaarte, scharf ge-
<lb n="2"/>sägte, die untersten eingeschnittene Blätter, gelbe, sehr gedrängte Köpfchen mit
<lb n="3"/>äusserst kleinen Strahlenblüthen, dabei einen unangenehmen, starken, aromatischen
<lb n="4"/>Geruch und Geschmack; sie war früher als <foreign xml:lang="la">Herba et flores Agerati vel Eupatorii</foreign>
<lb n="5"/>Mesues gegen Magen- und Unterleibsbeschwerden, Menstruationsstörungen u. s. w. im
<lb n="6"/>Gebrauch.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.60" xml:id="ch_4_60">
<head><lb n="7"/>Cap. 60. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Περιστερεῶνος.</foreign> Taubenkraut.</head>
<ab type="translation"><hi rend="bold">Das aufrechte</hi> <lb n="8"/><hi rend="bold">Peristereon</hi><ref target="#fn-book4-011-s011-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-011-s011-n01">1)</ref> — Einige nennen es Peristerion, Andere Trygonion<ref target="#fn-book4-011-s011-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-011-s011-n02">2)</ref>,
<lb n="9"/>Bunion<ref target="#fn-book4-011-s011-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-011-s011-n03">3)</ref>, Hierabotane<ref target="#fn-book4-011-s011-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-011-s011-n04">4)</ref>, Philtrodotes<ref target="#fn-book4-011-s011-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-011-s011-n05">5)</ref> [die Aegypter Pempsemte, die
<lb n="10"/>Propheten Thräne der Hera, auch Marderblut, Blut des Hermes, die
<lb n="11"/>Römer Crista gallinacea<ref target="#fn-book4-011-s011-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-011-s011-n06">6)</ref>, auch Ferraria<ref target="#fn-book4-011-s011-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-011-s011-n07">7)</ref>, Trixalis, Exsuperans<ref target="#fn-book4-011-s011-n08" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-011-s011-n08">8)</ref>, Herba
<lb n="12"/>sanguinalis<ref target="#fn-book4-011-s011-n09" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-011-s011-n09">9)</ref>] wächst an feuchten Plätzen; es scheint aber den Namen
<lb n="13"/>daher zu haben, dass die Tauben sich gern bei ihm aufhalten. Es ist
<lb n="14"/>ein Kraut von der Höhe einer Spanne oder grösser, hat eingeschnittene,
<lb n="15"/>weissliche, aus dem Stengel hervorkommende Blätter und wird meist mit
<lb n="16"/>nur einem Stengel und einer Wurzel angetroffen. Es scheint, dass die
<lb n="17"/>Blätter mit Rosensalbe oder altem Schweinefett als Zäpfchen eingelegt
<lb n="18"/>die Schmerzen der Gebärmutter vertreiben. Mit Essig als Umschlag
<lb n="19"/>lindert es roseartige Entzündungen und heilt faulige Geschwüre; ferner
<lb n="20"/>verklebt es Wunden und bringt alte mit Honig zur Vernarbung.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-011-s011-n01" corresp="#ref-fn-book4-011-s011-n01" place="bottom"><lb n="21"/>Taubenkraut (von <foreign xml:lang="grc">περιστερά</foreign>, Taube).</note> <note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-011-s011-n02" corresp="#ref-fn-book4-011-s011-n02" place="bottom">Turteltaubenkraut.</note> <note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-011-s011-n03" corresp="#ref-fn-book4-011-s011-n03" place="bottom">Pflanze der
<lb n="22"/>Hera, mit dem Beiwort Bunaia, weil ihr Tempel bei Akrokorinth auf einer Höhe,
<lb n="23"/><foreign xml:lang="grc">βουνός</foreign>, stand.</note> <note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4-011-s011-n04" corresp="#ref-fn-book4-011-s011-n04" place="bottom">Heilige Pflanze, sie wurde bei Opfern und Abschluss von Bünd-
<lb n="24"/>nissen gebraucht (vgl. Virgil. Aen. V 120; Horat. IV 9, V. 7; Plin. XXII 5).</note> <note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book4-011-s011-n05" corresp="#ref-fn-book4-011-s011-n05" place="bottom">Liebe
<lb n="25"/>gebend; sie diente bei Opfern der Venus (vgl. Horat. Od. I 19; Virg. Ecl. VIII
<lb n="26"/>V. 5).</note> <note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book4-011-s011-n06" corresp="#ref-fn-book4-011-s011-n06" place="bottom">Hahnenkamm.</note> <note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book4-011-s011-n07" corresp="#ref-fn-book4-011-s011-n07" place="bottom">Eisenkraut.</note> <note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book4-011-s011-n08" corresp="#ref-fn-book4-011-s011-n08" place="bottom">Siegerin.</note> <note type="footnote" n="9" xml:id="fn-book4-011-s011-n09" corresp="#ref-fn-book4-011-s011-n09" place="bottom">Blutkraut.</note>
<note type="commentary"><lb n="27"/>Die älteren Botaniker halten die Pflanze für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Verbena officinalis</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Fraas</hi>
<lb n="28"/>verhält sich abweichend, er zieht <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lycopus exaltatus</hi> L.</foreign> (Labiatae), <hi rend="spaced">Hoher Wolfs-</hi>
<lb n="29"/><hi rend="spaced">fuss</hi>, hierher, auf den die Beschreibung des D. insofern besser passt als auf Ver-
<lb n="30"/>bena, weil er an feuchten Orten steht, tief fiederspaltige und so haarige Blätter hat,
<lb n="31"/>dass sie weisslich genannt werden können und weil er nur einen Stengel treibt.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.61" xml:id="ch_4_61">
<head><lb n="32"/>Cap. 61. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Περιστερεῶνος ὑπτίου.</foreign> Zurückgebogenes
<lb n="33"/>Peristereon.</head>
<ab type="translation"><hi rend="bold">Das zurückgebogene Peristereon</hi> <lb n="33"/>— Einige nennen es
<lb n="34"/>Hierabotane, Andere Erigenion<ref type="footnote-ref" target="#fn-book4_011-restored-088-n01" xml:id="ref-fn-book4_011-restored-088-n01">1)</ref>, Chamailykos<ref type="footnote-ref" target="#fn-book4_011-restored-089-n02" xml:id="ref-fn-book4_011-restored-089-n02">2)</ref>, Sideritis, Kuritis<ref type="footnote-ref" target="#fn-book4_011-restored-090-n03" xml:id="ref-fn-book4_011-restored-090-n03">3)</ref>, Per-
<lb n="35"/>sephonion<ref type="footnote-ref" target="#fn-book4_011-restored-091-n04" xml:id="ref-fn-book4_011-restored-091-n04">4)</ref>, Zeusrohr, Dichromon<ref type="footnote-ref" target="#fn-book4_011-restored-092-n05" xml:id="ref-fn-book4_011-restored-092-n05">5)</ref>, Kallesis<ref type="footnote-ref" target="#fn-book4_011-restored-093-n06" xml:id="ref-fn-book4_011-restored-093-n06">6)</ref>, Hipparison<ref type="footnote-ref" target="#fn-book4_011-restored-094-n07" xml:id="ref-fn-book4_011-restored-094-n07">7)</ref>, Demetrias<ref type="footnote-ref" target="#fn-book4_011-restored-095-n08" xml:id="ref-fn-book4_011-restored-095-n08">8)</ref>
<lb n="36"/>[die Aegypter Pemphthemphtha, Pythagoras Erysiskeptron<ref type="footnote-ref" target="#fn-book4_011-restored-096-n09" xml:id="ref-fn-book4_011-restored-096-n09">9)</ref>, die Römer
<lb n="37"/>Cincinnalis<ref type="footnote-ref" target="#fn-book4_011-restored-097-n10" xml:id="ref-fn-book4_011-restored-097-n10">10)</ref>] entwickelt ellenlange oder auch grössere kantige Zweige,
<lb n="38"/>um welche in Abständen die denen der Eiche ähnlichen Blätter stehen,
<lb n="39"/>nur dass sie schmaler und kleiner, am Rande eingeschnitten und etwas
<lb n="40"/>bläulich sind. Es hat eine längliche dünne Wurzel, rothe, zarte Blüthen.
<lb n="41"/>Seine Blätter und Wurzel, mit Wein getrunken und auch als Umschlag,
<lb n="42"/>sind wirksam gegen Schlangen(bisse)<ref type="footnote-ref" target="#fn-book4_011-restored-098-n11" xml:id="ref-fn-book4_011-restored-098-n11">11)</ref>. Bei Gelbsucht werden die
<lb n="43"/>Blätter zu 1 Drachme mit 3 Obolen Weihrauch in 1 Kotyle alten, warmen</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4_011-restored-088-n01" corresp="#ref-fn-book4_011-restored-088-n01" place="bottom">Pflanze der Erigeneia, der Göttin der Frühe.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4_011-restored-089-n02" corresp="#ref-fn-book4_011-restored-089-n02" place="bottom">Niedrige Wolfspflanze.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4_011-restored-090-n03" corresp="#ref-fn-book4_011-restored-090-n03" place="bottom">Die Freundliche.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4_011-restored-091-n04" corresp="#ref-fn-book4_011-restored-091-n04" place="bottom">Pflanze der Persephone, der Göttin der Unterwelt.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book4_011-restored-092-n05" corresp="#ref-fn-book4_011-restored-092-n05" place="bottom">Zweifarbig, von der weissen, ins Röthliche spielenden Blüthe.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book4_011-restored-093-n06" corresp="#ref-fn-book4_011-restored-093-n06" place="bottom">Hahnenbart.</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book4_011-restored-094-n07" corresp="#ref-fn-book4_011-restored-094-n07" place="bottom">Pferdchen gleich.</note>
<note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book4_011-restored-095-n08" corresp="#ref-fn-book4_011-restored-095-n08" place="bottom">Pflanze der Demeter.</note>
<note type="footnote" n="9" xml:id="fn-book4_011-restored-096-n09" corresp="#ref-fn-book4_011-restored-096-n09" place="bottom">Synonym für mehrere Pflanzen, s. I 4 u. 19; III 12.</note>
<note type="footnote" n="10" xml:id="fn-book4_011-restored-097-n10" corresp="#ref-fn-book4_011-restored-097-n10" place="bottom">Die Gekräuselte.</note>
<note type="footnote" n="11" xml:id="fn-book4_011-restored-098-n11" corresp="#ref-fn-book4_011-restored-098-n11" place="bottom">Nach <hi rend="bold">Lacuna</hi> ist eine bessere Lesart πρός έρπητας κα<foreign xml:lang="grc">ἰ</foreign> <foreign xml:lang="grc">ἐ</foreign>ρυσιπέλατα, gegen kriechende Geschwüre und Rose.</note>
</div>
