<pb n="411" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_411.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 77.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">411</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/>Papyrus Ebers hat die Mandragora unter den Arzneimitteln der Aegypter. Diese
<lb n="2"/>scheinen auch schon die mydriatische Wirkung der Solanaceen-Alkaloide, von der
<lb n="3"/>D. nichts sagt, gekannt zu haben. <hi rend="spaced">Erman</hi> (Aegypten und ägyptisches Leben im
<lb n="4"/>Alterthum, S. 364) erzählt nach einem alten Werke (Destruction des hommes) Folgendes:
<lb n="5"/>„Sechmet hatte auf Geheiss des Ra fast alle Menschen getödtet. Um den Rest zu
<lb n="6"/>retten, machte er jene dadurch unschädlich, dass er ihr Doda-Frucht ins Bier mischte;
<lb n="7"/>sie wurde trunken, so dass sie die Menschen nicht wieder erkannte . . . ihr Antlitz
<lb n="8"/><hi rend="spaced">wurde schön</hi>.“ Im Mittelalter wurde die Wurzel als Talisman getragen, um Glück
<lb n="9"/>zu erringen, im Hause und Stalle aufgehängt, um Unheil abzuwenden.
<lb n="10"/>Die narkotischen Eigenschaften verdankt die Mandragora-Wurzel einem Gehalt
<lb n="11"/>an Alkaloiden. Nach M. <hi rend="spaced">Wentzel</hi> (Ueber die chemischen Bestandtheile der Man-
<lb n="12"/>dragora-Wurzel, Inaugural-Dissertation, Berlin 1900) ist es ein Basengemisch, welches
<lb n="13"/>wie bei Belladonna vorzugsweise aus <hi rend="spaced">Hyoscyamin</hi> besteht, begleitet von einer ge-
<lb n="14"/>ringen Menge <hi rend="spaced">Hyoscin</hi> und <hi rend="spaced">Atropin</hi>, das bei der Darstellung aus dem Hyoscyamin
<lb n="15"/>entstanden ist.
<lb n="16"/>Aus dem Arzneischatz ist die Mandragora schon lange verschwunden.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.77" xml:id="ch_4_77">
<head>
<lb n="17"/>Cap. 77. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀκονίτου.</foreign> <hi rend="bold">Akoniton.</hi></head>
<ab type="translation">Das Akoniton 
<lb n="18"/>nennen es Pardalianches<ref target="#fn-book4-015-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s002-n01">1)</ref>, Andere Kammoros<ref target="#fn-book4-015-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s002-n02">2)</ref>, Thelyphonon<ref target="#fn-book4-015-s002-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s002-n03">3)</ref>, Myo-
<lb n="19"/>ktonon<ref target="#fn-book4-015-s002-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s002-n04">4)</ref>, Therophonon<ref target="#fn-book4-015-s002-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s002-n05">5)</ref> — hat drei oder vier, denen des Kyklaminos oder
<lb n="20"/>der Gurke ähnliche Blätter, aber kleiner und etwas rauh, und spannen-
<lb n="21"/>lange Stengel. Die Wurzel ist dem Skorpionsschwanze ähnlich, alabaster-
<lb n="22"/>artig glänzend. Man sagt, dass seine Wurzel, wenn sie dem Skorpion
<lb n="23"/>genähert werde, diesen lähme, dass er aber wieder munter werde, wenn
<lb n="24"/>Nieswurz neben ihn gelegt werde. Sie wird auch den schmerzstillenden
<lb n="25"/>Augenmitteln zugesetzt; sie tödtet aber Panther, Schweine, Wölfe, über-
<lb n="26"/>haupt jedes Thier, wenn sie, in Fleischstücke gehüllt, diesen vorge-
<lb n="27"/>worfen wird.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-015-s002-n01" corresp="#ref-fn-book4-015-s002-n01" place="bottom"><lb n="28"/>Pantherwürger (<foreign xml:lang="grc">πάρδαλις</foreign> und <foreign xml:lang="grc">ἄγχω</foreign>).</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-015-s002-n02" corresp="#ref-fn-book4-015-s002-n02" place="bottom"><lb n="28"/>Gleich <foreign xml:lang="grc">κάμμαρος</foreign>, ein Flusskrebs, dem
<lb n="29"/>die Wurzel ähnlich sein soll (Plin. XXVII 9, siehe auch Cap. 76, N. 6).</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-015-s002-n03" corresp="#ref-fn-book4-015-s002-n03" place="bottom"><lb n="29"/>Weiber
<lb n="30"/>tödtend (<foreign xml:lang="grc">θῆλυς</foreign> und <foreign xml:lang="grc">φονεύω</foreign>), nach den Scholiasten soll es einem weiblichen Thiere an
<lb n="31"/>den Geschlechtstheil gebracht dasselbe tödten; das beste Gegengift ist menschlicher
<lb n="32"/>Koth.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4-015-s002-n04" corresp="#ref-fn-book4-015-s002-n04" place="bottom"><lb n="32"/>Mäuse tödtend.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book4-015-s002-n05" corresp="#ref-fn-book4-015-s002-n05" place="bottom"><lb n="32"/>Wild tödtend (<foreign xml:lang="grc">θήρ</foreign> und <foreign xml:lang="grc">φονεύω</foreign>).</note>
<note type="commentary">
<lb n="33"/>Mit der Deutung dieser Pflanze haben sich alle Väter der Botanik abgemüht
<lb n="34"/>und ihr die verschiedensten Namen gegeben.
<lb n="35"/>Theophrast (Hist. pl. IX 16, 4) beschreibt das Akoniton so: „Es wächst auf
<lb n="36"/>Kreta und Zakynthos, das beste aber bei Herakleia in Pontus. Es hat ein Blatt wie
<lb n="37"/>Wegwart, eine Wurzel nach Form und Farbe wie der kleine Seekrebs Karis (Sprengel
<lb n="38"/>und Fraas übersetzen fälschlich <foreign xml:lang="grc">καρίς</foreign> mit Nuss), mit todbringender Kraft, Blatt
<lb n="39"/>und Frucht dagegen sollen unschädlich sein. Die Frucht ist wie bei den Kraut-
<lb n="40"/>gewächsen, nicht wie bei den Sträuchern; die Pflanze ist klein, nicht besonders
<lb n="41"/>ansehnlich (<foreign xml:lang="grc">οὐδὲν ἔχουσα πέριττον</foreign>), dem Getreide ähnlich, der Same aber sitzt nicht
<lb n="42"/>in Aehren. Es wächst übrigens allenthalben und nicht nur zu Akone, woher es den
<lb n="43"/>Namen hat, einer Stadt der Maryandiner (am Schwarzen Meere) . . . Damit es wirke,
<lb n="44"/>muss man die Zubereitung verstehen, in Wein oder Honigmeth wirkt es nicht, man
<lb n="45"/>kann aber die tödtliche Wirkung auf eine bestimmte Zeit einrichten.“ IX 18, 2 sagt
<lb n="46"/>er vom Thelyphonon, es habe ein Blatt wie Schweinsbrod, eine dem Skorpion
<lb n="47"/>ähnliche Wurzel, sei für die Vierfüssler ein tödtliches Gift, tödte auch den Skorpion,
<pb n="412" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_412.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">412</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>wenn er damit bestreut werde, Nieswurz mache ihn wieder gesund. — Undeutlicher
<lb n="2"/>konnte sich Theophrast nicht ausdrücken, wenn unser Sturmhut gemeint sein soll.
<lb n="3"/>Plinius XXVII 19 leitet den Namen Aconitum ab von <foreign xml:lang="grc">ἐν ἀκόναις</foreign>, an nackten
<lb n="4"/>Felsen wachsend und beschreibt wie D.; VI 4 nennt er die Hafenstadt Acone am
<lb n="5"/>Schwarzen Meere „grauenhaft durch das Gift Aconitum“.
<lb n="6"/>Es war auch eine Giftpflanze der Hekate, und die Fabel lässt es aus dem
<lb n="7"/>Geifer des Cerberus entstehen.
<lb n="8"/>Nikander (Alexipharm.) wirft Telyphonon, Myoktonon und Kammaron als
<lb n="9"/>Akonita zusammen.
<lb n="10"/>Dodonäus hat zuerst die Pflanze auf <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Doronicum Pardalianches</hi> L.</foreign> (Compositae),
<lb n="11"/><hi rend="spaced">Gemeine Gemswurz</hi>, bezogen, dem auch die neueren Botaniker zustimmen. Es
<lb n="12"/>ist eine Pflanze der Gebirgs- und Alpenwiesen im mittleren Europa bis nach Ober-
<lb n="13"/>italien. Die süsslich-aromatisch schmeckende, aber nur wenig riechende Wurzel war
<lb n="14"/>früher als <foreign xml:lang="la">Rad. Doronici</foreign> gebräuchlich, ihre Heilkräfte sollen denen der Arnica gleich
<lb n="15"/>sein. Das Akoniton des Theophrast kann unmöglich auf unseren Sturmhut <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Aconitum</hi>
<lb n="16"/><hi rend="italic">Napellus</hi> L.</foreign> bezogen werden; es ist später weder auf Kreta noch auf Zakynthos
<lb n="17"/>gefunden, hat nicht einmal dort eine traditionelle Spur hinterlassen. Erst D.
<lb n="18"/>gibt sein Vorkommen in den Vestinischen Bergen (den Abruzzen) an. Bis dahin
<lb n="19"/>scheinen die Schriftsteller den wahren Sturmhut nicht gekannt, sondern nur nach
<lb n="20"/>Hörensagen über ihn berichtet zu haben, während das <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Doronicum Pardalianches</hi></foreign>,
<lb n="21"/>welches nach Fraas überall in Griechenland auf den Bergen von 100 m Höhe vor-
<lb n="22"/>kommt, ihnen bekannt war. Auf dieses wurde dann Beschreibung und Wirkung der
<lb n="23"/>der griechischen Flora fremden Pflanze übertragen. Die Unsicherheit des D. bei
<lb n="24"/>Angabe der giftigen Eigenschaften deutet gleichfalls darauf hin, dass er seiner
<lb n="25"/>Sache nicht gewiss ist, dass er aber nicht das giftige <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Aconitum Napellus</hi></foreign> meint.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.78" xml:id="ch_4_78">
<head>
<lb n="26"/>Cap. 78. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἑτέρου Ἀκονίτου.</foreign> <hi rend="bold">Anderes Akoniton.</hi></head>
<ab type="translation">Das 
<lb n="27"/>andere Akoniton — Einige nennen es Kynoktonon<ref target="#fn-book4-015-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s003-n01">1)</ref>, Andere Lykoktonon<ref target="#fn-book4-015-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s003-n02">2)</ref>
<lb n="28"/>[weisse Bohne, die Römer Colomestrum]. Es gibt davon drei Arten; eine,
<lb n="29"/>welche man auf der Jagd gebraucht<ref target="#fn-book4-015-s003-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s003-n03">3)</ref>, die beiden anderen wenden die
<lb n="30"/>Aerzte an; das dritte davon [das pontische genannt] wächst am meisten
<lb n="31"/>in Italien, in den sogen. Vestinischen Bergen<ref target="#fn-book4-015-s003-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s003-n04">4)</ref>; es ist von dem vorigen
<lb n="32"/>verschieden. Es hat Blätter wie die Platane, aber mehr eingeschnitten,
<lb n="33"/>viel kleiner und dunkler, einen Stengel wie Farnkraut, einen kahlen
<lb n="34"/>Schössling<ref target="#fn-book4-015-s003-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s003-n05">5)</ref> von der Höhe einer Elle oder noch höher, eine Frucht in
<lb n="35"/>etwas länglichen Kapseln, Wurzeln wie die schwarzen verflochtenen
<lb n="36"/>Fühler der Heuschreckenkrebse<ref target="#fn-book4-015-s003-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s003-n06">6)</ref>. Man gebraucht sie, in rohes Fleisch
<lb n="37"/>eingehüllt, zur Wolfsjagd, denn wenn sie von den Wölfen gefressen werden,
<lb n="38"/>tödten sie dieselben.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-015-s003-n01" corresp="#ref-fn-book4-015-s003-n01" place="bottom"><lb n="39"/>Hundstod.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-015-s003-n02" corresp="#ref-fn-book4-015-s003-n02" place="bottom"><lb n="39"/>Wolfstod.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-015-s003-n03" corresp="#ref-fn-book4-015-s003-n03" place="bottom"><lb n="39"/>D. h. zum Vergiften der schädlichen Thiere.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4-015-s003-n04" corresp="#ref-fn-book4-015-s003-n04" place="bottom"><lb n="39"/>Die
<lb n="40"/>heutigen Abruzzen.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book4-015-s003-n05" corresp="#ref-fn-book4-015-s003-n05" place="bottom"><lb n="40"/>Den Blüthenstengel.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book4-015-s003-n06" corresp="#ref-fn-book4-015-s003-n06" place="bottom"><lb n="40"/>Squilla mantis Latr.</note>
<note type="commentary">
<lb n="41"/>Die Schriftsteller vor D. kannten diese Pflanze nicht, auch das Aconitum des
<lb n="42"/>Plinius ist das Pardalianches des vorigen Capitels.
<lb n="43"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Aconitum Napellus</hi> L.</foreign> (Ranunculaceae), <hi rend="spaced">Sturmhut, Eisenhut.</hi> Es kommt in
<lb n="44"/>Griechenland nicht vor, wohl aber auf den bedeutenden Höhen der norditalischen
<lb n="45"/>Berge, wo es heute noch Aconito oder Napello heisst. Die Blätter und Wurzel-
<lb n="46"/>knollen enthalten ein starkes Gift, besonders die letzteren, welche als <foreign xml:lang="la">Tubera Aconiti</foreign>
<pb n="413" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_413.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 79.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">413</fw>
<lb n="1"/>officinell sind; es sind zwei, selten drei rübenförmig verdickte, oben durch einen
<lb n="2"/>Querast zusammenhängende, dunkelbraune, längsfurchige Knollen mit wenigen Neben-
<lb n="3"/>wurzeln, deren eine den blühenden Stengel trägt.
<lb n="4"/>Der wichtigste und wirksame Bestandtheil ist das Alkaloid <hi rend="spaced">Aconitin</hi> (Geiger
<lb n="5"/>und Hesse 1833) in farblosen, büschelförmigen, in Wasser schwer, in Alkohol, Aether
<lb n="6"/>und Chloroform leicht löslichen Krystallen, die im reinen Zustande einen scharfen,
<lb n="7"/>anhaltend brennenden, nicht bitteren Geschmack haben. Ausserdem enthalten die
<lb n="8"/>Knollen 25% <hi rend="spaced">Amylum, Fett, Harz, Zucker</hi> u. s. w.; ihre Wirkung erstreckt sich
<lb n="9"/>besonders auf das Rückenmark und auf die Erweiterung der Pupille. Die Knollen
<lb n="10"/>werden nur in der Form der Tinctur und des Extractes angewandt.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.79" xml:id="ch_4_79">
<head>
<lb n="11"/>Cap. 79. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κωνείου.</foreign> <hi rend="bold">Schierling.</hi></head>
<ab type="translation">Das Koneion 
<lb n="12"/>nennen es Aigynos, Andere Aethusa, Apolegusa<ref target="#fn-book4-015-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s004-n01">1)</ref>, Dolia<ref target="#fn-book4-015-s004-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s004-n02">2)</ref>, Amaurosis<ref target="#fn-book4-015-s004-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s004-n03">3)</ref>,
<lb n="13"/>Paralysis<ref target="#fn-book4-015-s004-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s004-n04">4)</ref>, Aphron<ref target="#fn-book4-015-s004-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s004-n05">5)</ref>, Kreïdion, Koite<ref target="#fn-book4-015-s004-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s004-n06">6)</ref>, Katechomenion<ref target="#fn-book4-015-s004-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s004-n07">7)</ref>, Abioton<ref target="#fn-book4-015-s004-n08" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s004-n08">8)</ref>,
<lb n="14"/>Apseudes<ref target="#fn-book4-015-s004-n09" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s004-n09">9)</ref>, Ageomoron<ref target="#fn-book4-015-s004-n10" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s004-n10">10)</ref>, Timoron<ref target="#fn-book4-015-s004-n11" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s004-n11">11)</ref>, Polyanodynos<ref target="#fn-book4-015-s004-n12" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s004-n12">12)</ref>, Dardanis, Kata-
<lb n="15"/>psyxis<ref target="#fn-book4-015-s004-n13" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s004-n13">13)</ref>, Osthanes Babathy, die Aegypter Apemphin, die Römer Cicuta]
<lb n="16"/>hat einen knotigen grossen Stengel wie der Fenchel, Blätter wie das
<lb n="17"/>Steckenkraut, aber schmaler und mit durchdringendem Geruch, an der
<lb n="18"/>Spitze aber Fortsätze und Dolden. Die Blüthe ist weisslich, der Same
<lb n="19"/>gleicht dem Anis, ist aber weisser. Die [hohle] Wurzel geht nicht tief.
<lb n="20"/>Auch dieses gehört zu den vernichtenden Giften, indem es in Folge von
<lb n="21"/>Erkältung tödtet. Gegenmittel ist ungemischter Wein. Die Dolde an
<lb n="22"/>der Spitze wird, bevor der Same trocken wird, zur Saftbereitung benutzt,
<lb n="23"/>sie wird gestossen und ausgepresst, der Saft an der Sonne eingeengt.
<lb n="24"/>Getrocknet findet er vielfache Verwendung zum Gebrauch in der Heil-
<lb n="25"/>kunst; auch wird der ausgepresste Saft mit Wein gemischt vortheilhaft
<lb n="26"/>den schmerzlindernden Kollyrien zugesetzt; kriechende Geschwüre und
<lb n="27"/>Rose beseitigt er als Salbe. Das Kraut und die Dolde, fein gestossen
<lb n="28"/>als Umschlag um die Hoden gelegt, helfen gegen Pollutionen, auch lassen
<lb n="29"/>sie als Kataplasma die Genitalien erschlaffen. Sie vertreiben ferner die
<lb n="30"/>Milch und verhindern ein Grösserwerden der jungfräulichen Brüste, lassen
<lb n="31"/>auch die Hoden der Knaben verkümmern. Das kräftigste ist das kretische,
<lb n="32"/>das von Megara und das attische, sowie das auf Chios und in Kilikien
<lb n="33"/>wachsende.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-015-s004-n01" corresp="#ref-fn-book4-015-s004-n01" place="bottom"><lb n="34"/>Verzweiflung bringend.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-015-s004-n02" corresp="#ref-fn-book4-015-s004-n02" place="bottom"><lb n="34"/>Die Tückische.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-015-s004-n03" corresp="#ref-fn-book4-015-s004-n03" place="bottom"><lb n="34"/>Schwächung.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4-015-s004-n04" corresp="#ref-fn-book4-015-s004-n04" place="bottom"><lb n="34"/>Verfall.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book4-015-s004-n05" corresp="#ref-fn-book4-015-s004-n05" place="bottom"><lb n="35"/>Wahnsinnig.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book4-015-s004-n06" corresp="#ref-fn-book4-015-s004-n06" place="bottom"><lb n="35"/>Schlaf.</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book4-015-s004-n07" corresp="#ref-fn-book4-015-s004-n07" place="bottom"><lb n="35"/>Die Waltende.</note>
<note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book4-015-s004-n08" corresp="#ref-fn-book4-015-s004-n08" place="bottom"><lb n="35"/>Das Leben nehmend.</note>
<note type="footnote" n="9" xml:id="fn-book4-015-s004-n09" corresp="#ref-fn-book4-015-s004-n09" place="bottom"><lb n="35"/>Die Trug-
<lb n="36"/>lose.</note>
<note type="footnote" n="10" xml:id="fn-book4-015-s004-n10" corresp="#ref-fn-book4-015-s004-n10" place="bottom"><lb n="36"/>Dumm machend (<foreign xml:lang="grc">ἡγέομαι</foreign> und <foreign xml:lang="grc">μωρός</foreign>).</note>
<note type="footnote" n="11" xml:id="fn-book4-015-s004-n11" corresp="#ref-fn-book4-015-s004-n11" place="bottom"><lb n="36"/>Die Hülfreiche.</note>
<note type="footnote" n="12" xml:id="fn-book4-015-s004-n12" corresp="#ref-fn-book4-015-s004-n12" place="bottom"><lb n="36"/>Viele
<lb n="37"/>Schmerzen lindernd.</note>
<note type="footnote" n="13" xml:id="fn-book4-015-s004-n13" corresp="#ref-fn-book4-015-s004-n13" place="bottom"><lb n="37"/>Erkältung.</note>
<note type="commentary">
<lb n="38"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Conium maculatum</hi> L.</foreign> (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Schierling.</hi>
<lb n="39"/>Theophrast (Hist. pl. IX 15, 8; 16, 8) rühmt den Schierling von Susa und aus
<lb n="40"/>den kältesten Gegenden, von dort habe Thrasyas aus Mantinea den Saft geholt als
<lb n="41"/>Zusatz zu dem einen schmerzlosen Tod bewirkenden Giftmittel. Bei Plinius XXV 151
<lb n="42"/>heisst der Schierling Cicuta, „verhasst wegen des Gebrauches bei den Athenern als
<lb n="43"/>öffentliches Strafmittel, nämlich zur Bereitung des Giftbechers, aber auch geschätzt
<lb n="44"/>wegen seiner vielen guten Eigenschaften“. Die beiden Namen wurden später durch-
<pb n="414" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_414.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">414</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>einander gebraucht, so dass man im Zweifel war, ob <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Conium maculatum</hi></foreign> oder <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cicuta</hi>
<lb n="2"/><hi rend="italic">virosa</hi></foreign> gemeint sei. Linné trennte sie.
<lb n="3"/>Alle Theile der Pflanze, besonders die nicht ganz reifen Früchte, enthalten
<lb n="4"/>das giftige, sauerstofffreie Alkaloid <hi rend="spaced">Coniin</hi> (Geiger 1831). Es ist eine farblose
<lb n="5"/>oder schwach gelbliche, ölige, stark alkalisch reagirende Flüssigkeit mit widrigem,
<lb n="6"/>betäubendem, im verdünnten Zustande mäuseharnartigem Geruch und unangenehm
<lb n="7"/>scharfem, tabakähnlichem Geschmack, in 90 Theilen Wasser löslich und leicht der
<lb n="8"/>Zersetzung unterworfen. Mit Alkohol mischt es sich in jedem Verhältniss. Die nar-
<lb n="9"/>kotischen Eigenschaften des Coniums sind denen des Bilsenkrautes ähnlich; es wird
<lb n="10"/>gegen Skrofeln, Drüsen, Krebs, als schmerzstillendes und auch als krampflinderndes
<lb n="11"/>Mittel im Extract oder in der Tinctur gegeben. Gegenmittel bei Vergiftungen mit
<lb n="12"/>Schierling sind Strychnin und Opium.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.80" xml:id="ch_4_80">
<head>
<lb n="13"/>Cap. 80. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σμίλακος.</foreign> <hi rend="bold">Eibe.</hi></head>
<ab type="translation">Der Smilax 
<lb n="14"/>ihn Thymalos, die Römer Taxus — ist ein an Blättern und Grösse der
<lb n="15"/>Tanne ähnlicher Baum, welcher in Italien und Narbonien<ref target="#fn-book4-015-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s005-n01">1)</ref>, in der Nach-
<lb n="16"/>barschaft von Spanien wächst. Wenn die Küken die Frucht des in
<lb n="17"/>Italien wachsenden fressen, ersticken sie; diejenigen (Menschen), welche
<lb n="18"/>sie geniessen, gehen an Durchfall zu Grunde. Der in Narbonien wach-
<lb n="19"/>sende hat dieselbe Kraft, so dass die, welche in seinem Schatten ruhen
<lb n="20"/>oder eingeschlafen sind, geschädigt werden, oft auch sterben. Man be-
<lb n="21"/>richtet so über ihn, damit man sich vor ihm in Acht nehme.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-015-s005-n01" corresp="#ref-fn-book4-015-s005-n01" place="bottom"><lb n="22"/>Die gallische Provincia Romana, später Gallia narbonnensis mit der be-
<lb n="23"/>rühmten Handelsstadt Narbo, das jetzige Arrondissement Narbonne.</note>
<note type="commentary">
<lb n="24"/>Smilax, bei Theophrast (Hist. pl. I 10, 5 u. 6) auch Milax, bei Plinius XVI
<lb n="25"/>51 u. 153 Zmilax und Smilax, ist der Name für verschiedene Pflanzen, hier nach
<lb n="26"/>Synonymen und Beschreibung für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Taxus baccata</hi> L.</foreign> (Taxineae), <hi rend="spaced">Eibe.</hi>
<lb n="27"/>Was die Giftigkeit des Baumes betrifft, so heisst es bei Theophrast (Hist.
<lb n="28"/>pl. III 10, 2), das Zugvieh (<foreign xml:lang="grc">τὰ λόφουρα</foreign>) sterbe nach dem Genuss der Blätter, den
<lb n="29"/>Wiederkäuern schadeten sie nichts, die süsse Frucht sei den Menschen ungefährlich.
<lb n="30"/>Plinius, gestützt auf Sextius Niger, berichtet über die Giftigkeit des Taxus wie D.;
<lb n="31"/>früher, sagt er, habe man die Gifte, mit denen die Pfeile bestrichen wurden, Taxica
<lb n="32"/>genannt, jetzt heissen sie Toxica. Nach Julius Cäsar (De bello gall. VI 31) soll sich
<lb n="33"/>der König Cativolcus, der über die eine Hälfte der Eburonen herrschte, mit Taxus
<lb n="34"/>vergiftet haben. Auch Galen (De simpl. med. fac. VIII 29) hält die Eibe für einen
<lb n="35"/>Baum mit tödtlichem Gifte. Diese Erzählungen sind nicht etwa als Fabeln zu be-
<lb n="36"/>trachten, denn an der Giftigkeit der Zweige, wenn sie in grösserer Menge von den
<lb n="37"/>Thieren gefressen werden, ist nicht zu zweifeln. Dies bestätigt <hi rend="spaced">Lenz</hi> (Bot. der alten
<lb n="38"/>Griechen u. Römer, S. 388 Anm. 851), welcher einen gesunden Ziegenbock, dem er
<lb n="39"/>Eibenzweige statt Heu in die Raufe gab, wenige Stunden später verendet vorfand.
<lb n="40"/>Die toxische Wirkung kommt auf Rechnung des in den Nadeln enthaltenen
<lb n="41"/><hi rend="spaced">Taxins</hi>, eines lockeren, weissen, amorphen, bitteren, in Wasser schwer, in Alkohol
<lb n="42"/>leicht löslichen Alkaloids, welches aus ätherischer Lösung sich in sehr feinen,
<lb n="43"/>glitzernden Kryställchen ausscheidet.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.81" xml:id="ch_4_81">
<head>
<lb n="44"/>Cap. 81. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀποκύνου.</foreign> <hi rend="bold">Hundswürger.</hi></head>
<ab type="translation">Das Apokynon 
<lb n="45"/>Einige nennen es Kynanchon, Andere Pardalianches, Kynomoron<ref target="#fn-book4-015-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s006-n01-01">1)</ref>, Kyno-
<pb n="415" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_415.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 82.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">415</fw>
<lb n="1"/>krambe<ref target="#fn-book4-015-s006-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s006-n02">2)</ref> [Kynoktonon<ref target="#fn-book4-015-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s006-n01-02">1)</ref>, Phaleos, Kynanche, Oligoros<ref target="#fn-book4-015-s006-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s006-n03">3)</ref>, Hippomanes<ref target="#fn-book4-015-s006-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s006-n04">4)</ref>,
<lb n="2"/>Onistis, Ophioskorodon<ref target="#fn-book4-015-s006-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s006-n05">5)</ref>, Kynarike<ref target="#fn-book4-015-s006-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s006-n06">6)</ref>, Elaphoskordon<ref target="#fn-book4-015-s006-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s006-n07">7)</ref>, die Propheten
<lb n="3"/>Paralysis, die Römer Brassica rustica oder canina<ref target="#fn-book4-015-s006-n08" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s006-n08">8)</ref>] — ist ein Strauch mit
<lb n="4"/>langen, biegsamen [stinkenden], schwer zu brechenden Zweigen. Es hat
<lb n="5"/>epheuähnliche Blätter, sie sind aber weicher und an der Spitze schärfer,
<lb n="6"/>mit durchdringendem Geruch, etwas schlüpfrig und voll von gelbem Saft.
<lb n="7"/>Die Frucht gleicht der Hülse der Bohnen, ist einen Finger lang, sackartig,
<lb n="8"/>mit kleinen harten, schwarzen Samen. Seine Blätter, mit Fett zu Bröd-
<lb n="9"/>chen geformt, tödten, wenn sie ihnen vorgeworfen werden, Hunde,
<lb n="10"/>Wölfe, Füchse und Panther, sie lähmen sie sofort an den Oberschenkeln.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-015-s006-n01" corresp="#ref-fn-book4-015-s006-n01-01 #ref-fn-book4-015-s006-n01-02" place="bottom"><lb n="11"/>Hundstod.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-015-s006-n02" corresp="#ref-fn-book4-015-s006-n02" place="bottom"><lb n="11"/>Hundskohl.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-015-s006-n03" corresp="#ref-fn-book4-015-s006-n03" place="bottom"><lb n="11"/>Achtungslos.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4-015-s006-n04" corresp="#ref-fn-book4-015-s006-n04" place="bottom"><lb n="11"/>Rosswuth.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book4-015-s006-n05" corresp="#ref-fn-book4-015-s006-n05" place="bottom"><lb n="11"/>Schlangen-
<lb n="12"/>knoblauch.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book4-015-s006-n06" corresp="#ref-fn-book4-015-s006-n06" place="bottom"><lb n="12"/>Hagebuttenähnlich, von der Frucht (<foreign xml:lang="grc">κυνάρα</foreign> und <foreign xml:lang="grc">εἰκός</foreign>).</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book4-015-s006-n07" corresp="#ref-fn-book4-015-s006-n07" place="bottom"><lb n="12"/>Hirsch-
<lb n="13"/>knoblauch.</note>
<note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book4-015-s006-n08" corresp="#ref-fn-book4-015-s006-n08" place="bottom"><lb n="13"/>Bauern- oder Hundskohl.</note>
<note type="commentary">
<lb n="14"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cynanchum erectum</hi> L.</foreign> (Asclepiadaceae), <hi rend="spaced">Aufrechter Hundswürger.</hi>
<lb n="15"/>Eine Pflanze des Orients; sie hat einen bis 1 m hohen buschigen Stengel mit gegen-
<lb n="16"/>ständigen, gestielten, zugespitzten, kahlen, etwas seegrünen Blättern und kleinen,
<lb n="17"/>weissen, wohlriechenden, in Trugdolden stehenden Blüthen. Sie führt einen sehr
<lb n="18"/>scharfen Milchsaft, welcher auf der Haut Blasen zieht, innerlich genommen heftiges
<lb n="19"/>Erbrechen und Purgiren bewirkt.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.82" xml:id="ch_4_82">
<head>
<lb n="20"/>Cap. 82. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Νηρίου.</foreign> <hi rend="bold">Oleander.</hi></head>
<ab type="translation">Das Nerion 
<lb n="21"/>es Rhododaphne<ref target="#fn-book4-015-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s007-n01">1)</ref>, Andere Rhododendron [Spongos<ref target="#fn-book4-015-s007-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s007-n02">2)</ref>, Haimostaris<ref target="#fn-book4-015-s007-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s007-n03">3)</ref>, die
<lb n="22"/>Römer Oleandrum, auch Laurorosa, die Lukanier Ikmane<ref target="#fn-book4-015-s007-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s007-n04">4)</ref>, die Aegypter
<lb n="23"/>Skinphe] — ist ein bekannter Strauch mit Blättern, welche grösser und
<lb n="24"/>dicker sind als die der Mandel. Die Blüthe ist rosenartig; eine Frucht
<lb n="25"/>trägt er wie Hörner, welche geöffnet angefüllt ist mit einem wollartigen
<lb n="26"/>Stoffe, ähnlich der Haarkrone der Eselsdistel<ref target="#fn-book4-015-s007-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-015-s007-n05">5)</ref>. Die Wurzel ist zuge-
<lb n="27"/>spitzt, lang, holzig und hat salzigen Geschmack. Es wächst in Anlagen,
<lb n="28"/>in Meeresgegenden und an Flüssen. Die Blüthe und die Blätter haben
<lb n="29"/>die Kraft, Hunde, Esel, Maulesel und die meisten vierfüssigen Thiere zu
<lb n="30"/>tödten, für die Menschen aber sind sie mit Wein getrunken, besonders
<lb n="31"/>wenn Raute zugemischt ist, Hülfsmittel gegen die Bisse giftiger Thiere.
<lb n="32"/>Die schwächeren Thiere, wie Ziegen und Schafe, sterben, wenn sie den
<lb n="33"/>Aufguss davon trinken.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-015-s007-n01" corresp="#ref-fn-book4-015-s007-n01" place="bottom"><lb n="34"/>Lorbeerrose.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-015-s007-n02" corresp="#ref-fn-book4-015-s007-n02" place="bottom"><lb n="34"/>Schwamm.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-015-s007-n03" corresp="#ref-fn-book4-015-s007-n03" place="bottom"><lb n="34"/>Bluttropfend (<foreign xml:lang="grc">αἷμα</foreign> und <foreign xml:lang="grc">στάζω</foreign> ?), beide
<lb n="35"/>Synonyma gehen vielleicht auf das Tröpfeln, Bluten des Baumes, wenn er verletzt
<lb n="36"/>wird.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4-015-s007-n04" corresp="#ref-fn-book4-015-s007-n04" place="bottom"><lb n="36"/>Feucht.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book4-015-s007-n05" corresp="#ref-fn-book4-015-s007-n05" place="bottom"><lb n="36"/>Die Frucht ist eine etwa 10 cm lange, braune Balgkapsel mit
<lb n="37"/>vielen mit einer Haarkrone versehenen Samen.</note>
<note type="commentary">
<lb n="38"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Nerium Oleander</hi> L.</foreign> (Apocyneae), <hi rend="spaced">Oleander.</hi>
<lb n="39"/>Ob der Oleander das <foreign xml:lang="grc">εὐώνυμον</foreign> auf Lesbos ist, welches Theophrast (Hist. pl. III
<lb n="40"/>18, 13) in mancher Beziehung übereinstimmend beschreibt, ist fraglich. Bei Plinius
<lb n="41"/>XVI 79 heisst er Nerium oder Rhododendron. In Griechenland ist er als Baum von
<lb n="42"/>5—6 m Höhe an Flussufern und Wasserriefen sehr häufig, im südlichen Italien
<lb n="43"/>ebenfalls. Nach <hi rend="spaced">Schmiedeberg</hi> enthalten die Blätter drei stickstofffreie, amorphe
<lb n="44"/>Glukoside, Oleandrin, Nerianthin und Nereïn, welche ähnlich den Digitalis-
</note>
</div>