<pb n="356" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_356.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">356</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.149" xml:id="ch_3_149">
<head><lb n="1"/>Cap. 149 (159). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Φαλαρίδος.</foreign> <hi rend="bold">Glanzgras.</hi></head>
<ab type="translation">Die Phalaris 
<lb n="2"/>entwickelt aus zarten und unbrauchbaren Wurzeln viele zwei Hände hohe,
<lb n="3"/>knotige, rohrähnliche Stengelchen, welche denen des Dinkels gleichen.
<lb n="4"/>Der Same daran hat die Grösse der Hirse, ist weiss und länglich. Das
<lb n="5"/>zerstossene, mit Wasser oder Wein zu Saft verarbeitete Kraut hat ge-
<lb n="6"/>trunken die Kraft, bei Blasenleiden gut zu wirken; auch ein Löffel voll
<lb n="7"/>Samen, mit Wasser getrunken, leistet dasselbe.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="8"/><foreign xml:lang="la">Phalaris nodosa</foreign> L. (Gramineae), <hi rend="spaced">Knotiges Glanzgras.</hi> Bei <hi rend="spaced">Sprengel</hi> ist
<lb n="9"/>es <foreign xml:lang="la">Phalaris canariensis</foreign>. In Südeuropa, im mittleren Europa selten.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.150" xml:id="ch_3_150">
<head><lb n="10"/>Cap. 150 (160). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἐρυθροδάνου.</foreign> <hi rend="bold">Krapp.</hi></head>
<ab type="translation">Das Erythro-
<lb n="11"/>danon oder Ereuthodanon — Einige nennen es Teutrion, Andere Drakanos, 
<lb n="12"/>Kinnabaris<ref target="#fn-book4-004-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-004-s003-n01">1)</ref>, die Römer Rubia passiva<ref target="#fn-book4-004-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-004-s003-n02">2)</ref>, die Thusker Lappa minor<ref target="#fn-book4-004-s003-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-004-s003-n03">3)</ref>, die
<lb n="13"/>Aegypter Sophobi —. Die Wurzel ist roth, zum Färben geeignet. Es
<lb n="14"/>gibt eine wilde und eine gebaute Art, wie zu Tabiane in Galatien, zu
<lb n="15"/>Ravenna in Italien, und in Karien, wo sie unter die Oelbäume gesäet wird,
<lb n="16"/>wie auf die Aecker. Es wird mit Vortheil gesäet, weil daraus ein sehr
<lb n="17"/>grosser Nutzen erwächst. Seine Stengel sind vierkantig, lang, rauh, ähn-
<lb n="18"/>lich denen des Wandlabkrautes, in Allem aber grösser und kräftiger; die
<lb n="19"/>Blätter sind in Abständen an jedem Knoten kreisförmig wie ein Stern
<lb n="20"/>geordnet; die Frucht ist rund, zuerst grün, dann roth und, vollständig aus-
<lb n="21"/>gereift, schwarz. Die Wurzel ist dünn, lang, roth, harntreibend, daher
<lb n="22"/>hilft sie, mit Honigmeth getrunken, bei Gelbsucht, Ischias und Paralyse.
<lb n="23"/>Sie treibt aber reichlichen und dicken Harn, oft ist es auch Blut. Die,
<lb n="24"/>welche sie trinken, müssen jedoch täglich gewaschen werden [und den
<lb n="25"/>Unterschied der Entleerungen beobachten]. Der Saft mit den Blättern
<lb n="26"/>getrunken<ref target="#fn-book4-004-s003-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-004-s003-n04">4)</ref> hilft gegen den Biss giftiger Thiere, die Frucht mit Sauer-
<lb n="27"/>honig genommen erweicht die Milz. Als Zäpfchen eingelegt befördert die
<lb n="28"/>Wurzel die Menstruation und die Nachgeburt. Mit Essig als Umschlag
<lb n="29"/>heilt sie weisse Flecken.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-004-s003-n01" corresp="#ref-fn-book4-004-s003-n01" place="bottom"><lb n="30"/>1) Zinnober.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-004-s003-n02" corresp="#ref-fn-book4-004-s003-n02" place="bottom">2) Durch und durch roth.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-004-s003-n03" corresp="#ref-fn-book4-004-s003-n03" place="bottom">3) Kleine Kette, vielleicht im Gegen-
<lb n="31"/>satz zu dem ähnlichen <foreign xml:lang="la">Galium aparine</foreign>.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4-004-s003-n04" corresp="#ref-fn-book4-004-s003-n04" place="bottom">4) Hier dürfte gewiss eine andere Lesart
<lb n="32"/>am Platze sein, entweder <foreign xml:lang="grc">ὁ χυλὸς ἐκ τῶν φύλλων</foreign>, der Saft aus den Blättern, oder
<lb n="33"/><foreign xml:lang="grc">ὁ καυλὸς μετὰ τῶν φύλλων ἐπιτεθείς</foreign>, der Stengel mit den Blättern aufgelegt.</note>
<note type="commentary">
<lb n="34"/>Den Namen hat die Pflanze von der rothen (<foreign xml:lang="grc">ἐρυθρός</foreign> oder <foreign xml:lang="grc">ἔρευθος</foreign>) Farbe der
<lb n="35"/>Wurzel.
<lb n="36"/>Die wilde Pflanze des D. wird als <foreign xml:lang="la">Rubia lucida</foreign> L. (Rubiaceae), <hi rend="spaced">Wilder</hi>
<lb n="37"/><hi rend="spaced">Krapp</hi>, angesprochen, von der Theophrast (Hist. pl. IX 13, 6) sagt, dass sie
<lb n="38"/>schattige Orte liebe, die gebaute dagegen als <foreign xml:lang="la">Rubia tinctoria</foreign> L., <hi rend="spaced">Krapp</hi>.
<lb n="39"/>Der tief unter der Erde kriechende Wurzelstock mit langen, gegliederten,
<lb n="40"/>gänsekieldicken, blutrothen Wurzelfasern treibt hie und da an gegenständigen Knoten
<lb n="41"/>Aeste. Die Stengel, zu mehreren und oft 1 m hoch, sind niederliegend oder klet-
<lb n="42"/>ternd, schwach vierkantig, mit an den Kanten rückwärts stehenden feinen Stacheln.
<lb n="43"/>Die Blätter, zu 4—6 quirlförmig stehend, sind bald mehr elliptisch, bald mehr
<pb n="357" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_357.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 153 (163).</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">357</fw>
<lb n="1"/>lanzettlich, auf der Fläche glatt, am Mittelnerv und am Rande stachelig-scharf. Die
<lb n="2"/>aus den Blattachseln entspringenden Blüthenstiele bilden eine Rispe. Die Krone ist
<lb n="3"/>flach, radförmig, fünfspaltig, grünlichgelb, an den Spitzen dicklich eingebogen. Die
<lb n="4"/>oft durch Fehlschlagen nur einfächerigen Früchte sind rundlich, kahl und röthlich,
<lb n="5"/>dann schwarz. Im Orient und in Südeuropa.
<lb n="6"/>Eine medicinische Verwerthung findet die Pflanze wohl noch kaum; der
<lb n="7"/>kriechende Wurzelstock enthält einen harzigen Farbstoff (Krapppurpur), in reich-
<lb n="8"/>licher Menge einen extractiven rothen und einen gelben Farbstoff. Die Farbe des
<lb n="9"/>Krapps hat die Eigenschaft, nicht nur die Säfte der damit gefütterten Thiere
<lb n="10"/>(Harn, Milch, Schweiss) zu färben, sondern selbst die Knochen zu durchdringen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.151" xml:id="ch_3_151">
<head><lb n="11"/>Cap. 151 (161). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Λογχίτιδος.</foreign> <hi rend="bold">Zungensumpfwurz.</hi></head>
<ab type="translation">Die
<lb n="12"/>Lonchitis [Einige nennen sie Kestron<ref target="#fn-book4-004-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-004-s004-n01">1)</ref> oder Medusa, die Römer Venerea 
<lb n="13"/>oder Lanceola] hat Blätter ähnlich denen von Schnittlauch<ref target="#fn-book4-004-s004-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-004-s004-n02">2)</ref>, aber breiter
<lb n="14"/>und meist röthlich, sie sind über der Wurzel umgebogen wie zur Erde
<lb n="15"/>(geneigt); kleine hat sie aber auch am Stengel und an diesem auch die
<lb n="16"/>Blüthen, welche Filzbäuschchen ähnlich sind von der Form komischer
<lb n="17"/>Masken mit geöffnetem Munde; sie sind zwar gelb, aber etwas Weisses
<lb n="18"/>ragt daraus wie eine Zunge hervor, vom Schlunde hin zu der unteren
<lb n="19"/>Lippe<ref target="#fn-book4-004-s004-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-004-s004-n03">3)</ref>. Der Same in den Früchten ist lanzenähnlich, dreikantig, woher
<lb n="20"/>sie auch den Namen erhalten hat. Die Wurzel ist der der Möhre ähn-
<lb n="21"/>lich. Sie wächst an rauhen und dürren Plätzen; ihre Wurzel mit Wein
<lb n="22"/>getrunken ist harntreibend.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-004-s004-n01" corresp="#ref-fn-book4-004-s004-n01" place="bottom"><lb n="23"/>1) Spitzer, eiserner Griffel.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-004-s004-n02" corresp="#ref-fn-book4-004-s004-n02" place="bottom">2) <foreign xml:lang="grc">πράσῳ καρτῷ ὅμοια</foreign>.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-004-s004-n03" corresp="#ref-fn-book4-004-s004-n03" place="bottom">3) Die Blumenkrone be-
<lb n="24"/>steht aus zwei Perigonkreisen, die drei äusseren Zipfel sind gleich, von den drei
<lb n="25"/>inneren weicht einer an Grösse, Gestalt und oft auch an Farbe erheblich von den
<lb n="26"/>zwei anderen ab, es ist die Honiglippe, das Labellum.</note>
<note type="commentary">
<lb n="27"/><foreign xml:lang="la">Serapias Lingua</foreign> L. (Orchidaceae), <hi rend="spaced">Zungensumpfwurz.</hi>
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.152" xml:id="ch_3_152">
<head><lb n="28"/>Cap. 152 (162). <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἑτέρας Λογχίτιδος.</foreign> <hi rend="bold">Andere Zungen-
<lb n="29"/>sumpfwurz.</hi></head>
<ab type="translation">Die andere Lonchitis, welche Einige die rauhe [die Römer 
<lb n="30"/>Longina, auch Calabrina] nennen, treibt Blätter wie Skolopendrion<ref target="#fn-book4-004-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-004-s005-n01">1)</ref>, sie
<lb n="31"/>sind aber rauher, grösser und mehr eingeschnitten. Sie ist ein Wundmittel
<lb n="32"/>und dient gegen Entzündungen. Mit Essig getrunken erweicht sie die Milz.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-004-s005-n01" corresp="#ref-fn-book4-004-s005-n01" place="bottom"><lb n="33"/>1) <foreign xml:lang="grc">σκολοπένδριον</foreign> ist bei D. Synonymon zu <foreign xml:lang="grc">ἄσπληνον</foreign> und <foreign xml:lang="grc">σαξίφραγον</foreign>; s. auch
<lb n="34"/>Cap. 111.</note>
<note type="commentary">
<lb n="35"/>Die kurze Beschreibung des D. weist auf ein Farnkraut hin. <hi rend="spaced">Sprengel</hi> zieht
<lb n="36"/><foreign xml:lang="la">Aspidium Lonchitis</foreign> Sw. (Polypodiaceae), <hi rend="spaced">Rauher Wildfarn</hi>, hierher; nach <hi rend="spaced">Fraas</hi>
<lb n="37"/>ist die Pflanze in der unteren Tannenregion Griechenlands nicht selten.
<lb n="38"/>Der Wurzelstock ist spreublätterig mit röthlichen, häutigen Schuppen; die
<lb n="39"/>Wedel sind doppelt gefiedert, die Blätter etwas ausgehöhlt, am oberen Rande spitzig
<lb n="40"/>geöhrt, die Häufchen zweireihig, sehr genähert.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.153" xml:id="ch_3_153">
<head><lb n="41"/>Cap. 153 (163). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀλθαίας.</foreign> <hi rend="bold">Eibisch.</hi></head>
<ab type="translation">Die Althaia —
<lb n="42"/>Einige nennen sie Hibiskos, Andere Althiokos —. Es ist eine Art wilder 
<lb n="43"/>Malve; sie hat runde Blätter wie das Schweinsbrod, flaumhaarig, eine
<pb n="358" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_358.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">358</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>rosenähnliche Blüthe, einen zwei Ellen langen Stengel und eine schleimige,
<lb n="2"/>innen weisse Wurzel. Althaia<ref target="#fn-book4-004-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-004-s006-n01">1)</ref> heisst sie, weil sie viele Krankheiten
<lb n="3"/>heilt und eine vielfache Verwendung findet. In Honigmeth oder Wein
<lb n="4"/>gekocht, auch für sich allein gestossen, ist sie ein gutes Mittel bei Wunden,
<lb n="5"/>Drüsen an den Ohren und am Halse, bei Abscessen am After, entzün-
<lb n="6"/>deten Brüsten, bei Emphysem und Sehnenspannung. Denn sie vertheilt
<lb n="7"/>und erweicht, oder eröffnet und vernarbt. Gekocht, wie angegeben, und
<lb n="8"/>mit Schweine- oder Gänsefett oder Terpentin zusammengemischt wirkt sie
<lb n="9"/>im Zäpfchen gegen Entzündung und Verstopfung der Gebärmutter. Ihre
<lb n="10"/>Abkochung leistet dasselbe, befördert auch die sogen. Lochien<ref target="#fn-book4-004-s006-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-004-s006-n02">2)</ref>. Die
<lb n="11"/>Abkochung der Wurzel aber mit Wein getrunken hilft bei Harnverhaltung,
<lb n="12"/>gegen die Beschwerden der Steinkranken, bei Dysenterie, Ischias, Zittern
<lb n="13"/>und inneren Rupturen. Auch Zahnschmerzen lindert sie mit Essig gekocht
<lb n="14"/>als Mundspülwasser. Die Frucht, grün und getrocknet, bringt weisse Flecken
<lb n="15"/>weg, wenn sie fein zerstossen mit Essig in der Sonne aufgestrichen wird.
<lb n="16"/>Mit Essig und Oel eingesalbt ist sie ein Schutzmittel gegen den Biss
<lb n="17"/>giftiger Thiere. Sie ist auch ein wirksames Mittel bei Dysenterie, Blut-
<lb n="18"/>auswurf und Durchfall; die Abkochung der Frucht ist ein Trank gegen
<lb n="19"/>die Stiche der Bienen und aller kleinen Thiere, wenn sie mit Essigwasser
<lb n="20"/>oder Wein genommen wird. Auch die Blätter werden mit etwas Oel bei
<lb n="21"/>Verwundungen und Brandwunden aufgelegt. Endlich verdickt die Wurzel
<lb n="22"/>auch das Wasser, wenn sie, fein gestossen, damit vermischt und an die
<lb n="23"/>freie Luft gesetzt wird.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-004-s006-n01" corresp="#ref-fn-book4-004-s006-n01" place="bottom"><lb n="24"/>1) Von <foreign xml:lang="grc">ἀλθήεις</foreign>, heilsam.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-004-s006-n02" corresp="#ref-fn-book4-004-s006-n02" place="bottom">2) Die Reinigung der Wöchnerinnen nach der Ge-
<lb n="25"/>burt, auch diese selbst.</note>
<note type="commentary">
<lb n="26"/><foreign xml:lang="la">Althaea officinalis</foreign> L. (Malvaceae), <hi rend="spaced">Eibisch</hi>, nach <hi rend="spaced">Fraas</hi>; dem könnte man
<lb n="27"/>unbedenklich zustimmen, wenn die Form der Blätter <foreign xml:lang="grc">περιφερῆ ὥσπερ κυκλάμινος</foreign> passte,
<lb n="28"/>oder man müsste diese Bezeichnung lediglich auf die Berandung „abgerundet“ be-
<lb n="29"/>ziehen. Theophrast (Hist. pl. IX 15, 5 und 18, 1) nennt die Althaea wilde Malve
<lb n="30"/>mit gelber Blüthe; mit Bezug darauf zieht <hi rend="spaced">Sprengel</hi> <foreign xml:lang="la">Lavatera flava</foreign> Desf. oder
<lb n="31"/><foreign xml:lang="la">Althaea pallida</foreign> Kit. hierher.
<lb n="32"/>Bei Althaea ist der 5spaltige Kelch von einer 6—9spaltigen, bei Lavatera von
<lb n="33"/>einer 3spaltigen Hülle umgeben.
<lb n="34"/>Die wesentlichsten Bestandtheile der Altheewurzel — zur Verwendung kommen
<lb n="35"/>nur die Wurzeläste — sind <hi rend="spaced">Schleim</hi> und <hi rend="spaced">Stärkemehl</hi> mit etwas <hi rend="spaced">Asparagin</hi>.
<lb n="36"/>Die Blätter dienen nur noch zu Kataplasmen; die Früchte sind ausser Gebrauch.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.154" xml:id="ch_3_154">
<head><lb n="37"/>Cap. 154 (164). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀλκέας.</foreign> <hi rend="bold">Malope.</hi></head>
<ab type="translation">Die Alkea ist gleich-
<lb n="38"/>falls eine Art wilder Malve; sie hat Blätter, welche entsprechend denen 
<lb n="39"/>der heiligen Pflanze<ref target="#fn-book4-004-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-004-s007-n01">1)</ref> eingeschnitten sind, drei bis vier Stengel mit einer
<lb n="40"/>dem Hanf ähnlichen Rinde, eine kleine, der Rose gleichende Blüthe und
<lb n="41"/>weisse, glatte Wurzeln, fünf bis sechs, von der Länge einer Elle. Diese,
<lb n="42"/>mit Wein oder Wasser getrunken, heilen Dysenterie und innere Rupturen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-004-s007-n01" corresp="#ref-fn-book4-004-s007-n01" place="bottom"><lb n="43"/>1) <foreign xml:lang="la">Verbena officinalis</foreign> L. (vgl. IV 61).</note>
<note type="commentary">
<pb n="359" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_359.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 156 (166).</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">359</fw>
<lb n="1"/><foreign xml:lang="la">Malope malacoides</foreign> L. (Malvaceae), <hi rend="spaced">Malvenartige Malope.</hi> Sie wird in
<lb n="2"/>den Mittelmeerländern wie die Malve gebraucht. <hi rend="spaced">Sprengel</hi> zieht <foreign xml:lang="la">Malva Alcea</foreign> hier-
<lb n="3"/>her, ihre Blätter sind aber zu sehr von denen der Verbene verschieden; die letzteren
<lb n="4"/>sind am unteren Stengel oval und eingeschnitten gesägt, die oberen sind leierförmig,
<lb n="5"/>fiederspaltig und gekerbt, die blüthenständigen fast ganzrandig.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.155" xml:id="ch_3_155">
<head><lb n="6"/>Cap. 155 (165). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Καννάβεως ἡμέρου.</foreign> <hi rend="bold">Gebauter Hanf.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="7"/>Der Hanf — Einige nennen ihn Kannabion, Andere Schoinostrophon<ref target="#fn-book4-004-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-004-s008-n01">1)</ref>, 
<lb n="8"/>Asterion<ref target="#fn-book4-004-s008-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-004-s008-n02">2)</ref> — ist eine Pflanze, welche im Leben sehr viel Verwendung
<lb n="9"/>findet zum Flechten der kräftigsten Stricke. Er hat denen der Esche
<lb n="10"/>ähnliche, übelriechende Blätter, lange einfache Stengel und eine runde
<lb n="11"/>Frucht, welche, reichlich genossen, die Zeugung vernichtet<ref target="#fn-book4-004-s008-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-004-s008-n03">3)</ref>. Grün
<lb n="12"/>zu Saft verarbeitet und eingeträufelt ist sie ein gutes Mittel gegen
<lb n="13"/>Ohrenleiden.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-004-s008-n01" corresp="#ref-fn-book4-004-s008-n01" place="bottom"><lb n="14"/>1) Stricke drehend (<foreign xml:lang="grc">σχοινίον</foreign> und <foreign xml:lang="grc">στρέφω</foreign>).</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-004-s008-n02" corresp="#ref-fn-book4-004-s008-n02" place="bottom">2) Sternähnlich, von der Form der
<lb n="15"/>in 5—9 lanzettliche spitze Lappen tief eingeschnittenen Blattspreite.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-004-s008-n03" corresp="#ref-fn-book4-004-s008-n03" place="bottom">3) Plinius XX
<lb n="16"/>259 sagt, dass der Same die Zeugungskraft der Männer vernichte. — Heutzutage
<lb n="17"/>wendet man ihn (<foreign xml:lang="la">fructus Cannabis</foreign>), in der Emulsion gegen Blasenleiden an.</note>
<note type="commentary">
<lb n="18"/><foreign xml:lang="la">Cannabis sativa</foreign> L. (Urticaceae), <hi rend="spaced">Hanf.</hi> Die Pflanze hat ein sehr grosses Ver-
<lb n="19"/>breitungsgebiet, es erstreckt sich von der unteren Wolga und vom Ural bis zum Altai
<lb n="20"/>und nach Nordasien, andererseits bis Kashgar, Kashmir und zum Himalajagebirge.
<lb n="21"/>D. wendet nur die Früchte arzneilich an.
<lb n="22"/>Der Hanf gehört zu den ältesten Arzneimitteln. Im Berliner Papyrus und
<lb n="23"/>dem Papyrus Ebers findet er sich unter den ägyptischen Heilmitteln; das Pharmakon
<lb n="24"/>Nepenthes des Homer wollen Einige auf das aus dem Hanf bereitete Berauschungs-
<lb n="25"/>mittel, Haschisch, das noch jetzt bei den Orientalen beliebt ist, beziehen. Entweder
<lb n="26"/>wird das Kraut mit Kalk zusammengerollt, oder ein Extract daraus hergestellt.
<lb n="27"/>Nach Herodot IV 74 gebrauchten die Skythen den Hanf ausser zu allerlei Flecht-
<lb n="28"/>werk und Kleidungsstücken zu trockener Bähung als Schwitzbad, besonders nennt er
<lb n="29"/>den Samen zu diesem Zwecke.
<lb n="30"/>Cultur und klimatische Verschiedenheit haben wohl manche Veränderungen
<lb n="31"/>an der Pflanze bewirkt, so dass der indische Hanf sich zu einer besonderen Art,
<lb n="32"/><foreign xml:lang="la">Cannabis indica</foreign>, erhoben hat. Derselbe enthält nach <hi rend="spaced">Siebold</hi> und <hi rend="spaced">Bradbury</hi> (1881)
<lb n="33"/>und H. F. Smith (Apoth.-Ztg. 1891, 455) ein gelblichgrünes, firnissartiges, amorphes,
<lb n="34"/>im Geruch stark an Coniin erinnerndes Alkaloid, <hi rend="spaced">Cannabinin</hi>, und <hi rend="spaced">Cannabinol</hi>,
<lb n="35"/>eine harzartige, braune Substanz mit der charakteristischen Wirkung der Droge.
<lb n="36"/>In Indien unterscheidet man zwei Sorten des dortigen Hanfs, nämlich:
<lb n="37"/>1. <hi rend="spaced">Bhang</hi> oder <hi rend="spaced">Siddhi</hi>, die zur Blüthezeit abgestreiften, zerkleinerten, nur von
<lb n="38"/>wenig Früchten begleiteten Blätter. Sie werden mit Wasser oder Milch unter Zu-
<lb n="39"/>satz von schwarzem Pfeffer, dem man bisweilen Zucker und Gewürz hinzufügt, zu
<lb n="40"/>einer berauschenden Flüssigkeit zerrieben. 2. <hi rend="spaced">Ganja</hi>, die entblätterten Spitzen
<lb n="41"/>der weiblichen Pflanze. Die nicht befruchteten weiblichen Triebe erzeugen reichlich
<lb n="42"/>Harz, Charas. Ganja und Charas dienen mit Tabak gemischt zum Rauchen.
<lb n="43"/>Das Extractum Cannabis indicae ist heute ein geschätztes Mittel, besonders
<lb n="44"/>bei Uterusblutungen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.156" xml:id="ch_3_156">
<head><lb n="45"/>Cap. 156 (166). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Καννάβεως ἀγρίας.</foreign> <hi rend="bold">Wilder Hanf.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="46"/>Der wilde Hanf — Einige nennen ihn Hydrastina, die Römer Terminalis<ref target="#fn-book4-004-s009-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-004-s009-n01">1)</ref> —
<pb n="360" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_360.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">360</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>treibt Zweige ähnlich denen des Eibisch, aber dunkler und auch rauher
<lb n="2"/>und kleiner; er hat die Höhe einer Elle. Die Blätter sind denen des
<lb n="3"/>gebauten gleich, aber rauher und dunkler; die Blüthen sind röthlich,
<lb n="4"/>denen der Nelke ähnlich. Same und Wurzel sind wie beim Eibisch. Die
<lb n="5"/>gekochte Wurzel hat als Umschlag die Kraft, Entzündungen zu lindern,
<lb n="6"/>Oedeme zu vertheilen und verhärtete Knochengeschwülste zu erweichen.
<lb n="7"/>Auch von diesem eignet sich die Rinde sehr zum Verfertigen von Stricken.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-004-s009-n01" corresp="#ref-fn-book4-004-s009-n01" place="bottom"><lb n="8"/>1) Vielleicht wurde sie bei den Terminalien, den Festen des Grenzgottes
<lb n="9"/>Terminus, gebraucht.</note>
<note type="commentary">
<lb n="10"/><foreign xml:lang="la">Althaea cannabina</foreign> L. (Malvaceae), <hi rend="spaced">Hanfblätteriger Eibisch</hi>; er ist in
<lb n="11"/>Griechenland ziemlich selten, häufiger in Norditalien, wo er heute Canape sel-
<lb n="12"/>vatico heisst.
<lb n="13"/>Die ganze Pflanze ist durch anliegende Sternhaare scharf; der Stengel bis
<lb n="14"/>fast 2 m hoch, ruthenförmig-ästig, markig. Die Blätter sind gestielt, graugrün,
<lb n="15"/>unterseits etwas filzig, die unteren tief 3theilig, die Seitenlappen 2spaltig, so dass
<lb n="16"/>sie 5lappig erscheinen, die oberen tief 3theilig mit schwächeren Lappen, die obersten
<lb n="17"/>fast ganz. Die langgestielten Blüthen sind rosenroth, Hülle und Kelch filzig, gelblich-
<lb n="18"/>grün, die Blüthenblätter an der Spitze zurückgedrückt, die Früchtchen querrunzelig.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.157" xml:id="ch_3_157">
<head><lb n="19"/>Cap. 157 (167). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀναγύριος.</foreign> <hi rend="bold">Stinkstrauch.</hi></head>
<ab type="translation">Die Ana-
<lb n="20"/>gyris — Einige nennen sie Anagyron, Andere Akopon, Agnakopon — 
<lb n="21"/>ist ein an Zweigen und Blättern dem Keuschlamm ähnlicher baumartiger
<lb n="22"/>Strauch mit stark durchdringendem Geruch. Die Blüthe gleicht der Kohl-
<lb n="23"/>blüthe; der Same befindet sich in grossen Hörnchen, ist nierenförmig,
<lb n="24"/>buntfarbig und fest und verhärtet sich beim Reifen der Traube<ref target="#fn-book4-004-s010-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-004-s010-n01">1)</ref>. Ihre
<lb n="25"/>zarten Blätter, fein gestossen, bringen als Umschlag Oedeme zurecht.
<lb n="26"/>In der Menge von 1 Drachme werden sie in Rosinenwein gegen Asthma,
<lb n="27"/>zum Austreiben der Nachgeburt, der Menstruation und des Embryo ge-
<lb n="28"/>trunken, gegen Kopfschmerzen dienen sie mit Wein. Sie werden schwer
<lb n="29"/>Gebärenden als Amulett umgebunden; nach der Geburt muss man aber das
<lb n="30"/>Anhängsel sofort entfernen und wegwerfen. Die Wurzelrinde vertheilt und
<lb n="31"/>reift; genossen wirkt die Frucht stark brechenerregend.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-004-s010-n01" corresp="#ref-fn-book4-004-s010-n01" place="bottom"><lb n="32"/>1) <foreign xml:lang="grc">περὶ τὸν τῆς σταφυλῆς πεπασμόν</foreign>, C. und N. haben <foreign xml:lang="grc">περὶ τὸν τῆς κεφαλῆς πε-
<lb n="33"/>πλασμόν</foreign>, bei Bildung des Köpfchens.</note>
<note type="commentary">
<lb n="34"/><foreign xml:lang="la">Anagyris foetida</foreign> L. (Papilionaceae-Leguminosae), <hi rend="spaced">Stinkstrauch.</hi> Plinius
<lb n="35"/>XXVII 39 nennt die Pflanze Anagyros und sagt fast wörtlich dasselbe.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.158" xml:id="ch_3_158">
<head><lb n="36"/>Cap. 158 (168). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κηπαίας.</foreign> <hi rend="bold">Zwiebelpfeffer.</hi></head>
<ab type="translation">Die Kepaia 
<lb n="37"/>ist dem Portulak ähnlich, hat aber dunklere Blätter und eine zarte
<lb n="38"/>Wurzel. Die Blätter helfen, mit Wein getrunken, bei Harnzwang und
<lb n="39"/>Blasenkrätze; am besten wirkt die Wurzel, wenn sie mit einer Abkochung
<lb n="40"/>von Spargel, dem sogen. Myakanthos getrunken wird.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="41"/><foreign xml:lang="la">Sedum Cepaea</foreign> L. (Crassulaceae), <hi rend="spaced">Zwiebelpfeffer</hi>, eine in Griechenland auf
<lb n="42"/>den Felsen in den Niederungen häufige Pflanze.
</note>
</div>