<pb n="421" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_421.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 93 (95).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">421</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>Die Blätter sind am Grunde ziemlich gehäuft, die oberen kleiner und viel kürzer
<lb n="2"/>gestielt. Die Pflanze ist seltener als die vorige.
</ab>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.92" xml:id="ch_4_92">
<head>
<lb n="3"/>Cap. 92 (94). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀκαλύφης.</foreign> <hi rend="bold">Nessel.</hi></head>
<ab type="translation">Die Akalyphe — 
<lb n="4"/>Einige nennen sie Knide<ref target="#fn-book4-017-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-017-s002-n01">1)</ref> [Andere Adike<ref target="#fn-book4-017-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-017-s002-n02">2)</ref>, die Römer Urtica, die
<lb n="5"/>Aegypter Selepsion, die Dakier Dyn] — kommt in zwei Arten vor. Die eine
<lb n="6"/>nämlich ist wilder, hat rauhere, breitere und dunklere Blätter und eine dem
<lb n="7"/>Leinsamen ähnliche, nur kleinere Frucht. Die andere [Urtica mollis der
<lb n="8"/>Römer] hat feinen Samen und ist nicht so rauh. Die Blätter beider, mit
<lb n="9"/>Salz als Kataplasma, heilen Hundsbisse und Gangrän, böse, krebsartige
<lb n="10"/>und schmutzige Geschwüre, sowie Verrenkungen, Skrofeln, Drüsen an
<lb n="11"/>den Ohren und an den Schamtheilen und Abscesse. Milzkranken werden
<lb n="12"/>sie mit Wachssalbe aufgelegt. Die Blätter mit dem Safte zerrieben und
<lb n="13"/>eingelegt helfen auch gegen Nasenbluten. Ferner befördern sie mit
<lb n="14"/>Myrrhe im Zäpfchen die Menstruation; die frischen Blätter, eingelegt,
<lb n="15"/>bringen Gebärmuttervorfall in Ordnung. Der Same, mit Rosinenwein ge-
<lb n="16"/>trunken, reizt zum Beischlaf und öffnet die Gebärmutter; mit Honig als
<lb n="17"/>Leckmittel hilft er bei Orthopnöe, Lungen- und Brustfellentzündung, führt
<lb n="18"/>die Unreinigkeiten aus der Brust und wird den fäulnisswidrigen Mitteln
<lb n="19"/>zugesetzt. Mit Muscheln zusammengekocht erweichen die Blätter den
<lb n="20"/>Bauch, vertreiben Blähungen und treiben den Harn. Mit Ptisane ge-
<lb n="21"/>kocht reinigen sie die Brust. Die Abkochung der Blätter mit etwas Myrrhe
<lb n="22"/>getrunken befördert die Katamenien. Der Saft als Gurgelmittel beseitigt
<lb n="23"/>die Entzündung des Zäpfchens.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-017-s002-n01" corresp="#ref-fn-book4-017-s002-n01" place="bottom">
<lb n="24"/>Nessel.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-017-s002-n02" corresp="#ref-fn-book4-017-s002-n02" place="bottom">
<lb n="24"/>Unschicklich, von der brennenden Eigenschaft; Cod. C. hat die
<lb n="25"/>Ueberschrift <foreign xml:lang="grc">περὶ κνήφης</foreign>, über das Jucken, auch die Bezeichnung <foreign xml:lang="grc">Ἀκαλύφη</foreign>, die Un-
<lb n="26"/>verhüllte, deutet darauf hin.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="27"/>Die erstere Pflanze ist <foreign xml:lang="la">Urtica pillulifera</foreign> L. (Urticaceae), <hi rend="spaced">Pillennessel</hi>, die
<lb n="28"/>andere <foreign xml:lang="la">Urtica urens</foreign> L., <hi rend="spaced">Brennnessel</hi>; bei Sprengel <foreign xml:lang="la">Urtica urens</foreign> und <foreign xml:lang="la">dioica</foreign> L.
<lb n="29"/>Plinius XXI 92 unterscheidet sie in eine männliche und weibliche, gibt die
<lb n="30"/>brennende Eigenschaft der Haare an und empfiehlt die jungen Schüsse als Gemüse.
<lb n="31"/>Die Brennhaare der Nessel enthalten einen giftigen Zellsaft, welcher, wenn
<lb n="32"/>bei der Berührung mit der Haut die glasartig spröde Spitze der Haare abbricht, in
<lb n="33"/>die Haut dringt und das Jucken verursacht.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.93" xml:id="ch_4_93">
<head>
<lb n="34"/>Cap. 93 (95). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Γαλιόψεως.</foreign> <hi rend="bold">Galiopsis.</hi></head>
<ab type="translation">Die Galiopsis — 
<lb n="35"/>Einige nennen sie Galeobdolon [Andere Galephos, die Aegypter Aithopi,
<lb n="36"/>die Römer Urtica Labo<ref target="#fn-book4-017-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-017-s003-n01">1)</ref>]. Der ganze Strauch mit Stengel und Blättern
<lb n="37"/>gleicht der Nessel, die Blätter sind aber glatter und beim Zerreiben sehr
<lb n="38"/>übelriechend, die zarten Blüthen sind purpurfarbig. Sie wächst überall
<lb n="39"/>an Zäunen, Wegen und auf Bauplätzen. Die Blätter, sowie der Stengel,
<lb n="40"/>der Saft und die Frucht haben die Kraft, Carcinome, Drüsen am Ohr
<lb n="41"/>und an der Schamgegend zu zertheilen. Man muss sie zweimal des Tages
<lb n="42"/>mit Essig auflegen und ein warmes Kataplasma davon machen. Ihre
<pb n="422" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_422.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">422</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Abkochung wird vortheilhaft zum Bähen benutzt. Sie ist auch von guter
<lb n="2"/>Wirkung gegen fressende Geschwüre, Gangrän und faulige Geschwüre,
<lb n="3"/>wenn sie mit Salz aufgelegt wird.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-017-s003-n01" corresp="#ref-fn-book4-017-s003-n01" place="bottom">
<lb n="4"/>Die grosslippige Nessel.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="5"/><foreign xml:lang="la">Scrophularia peregrina</foreign> L. (Scrophulariaceae), <hi rend="spaced">Fremde Braunwurz</hi>. Schon
<lb n="6"/>Anguillara wies auf diese Deutung hin.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.94" xml:id="ch_4_94">
<head>
<lb n="7"/>Cap. 94 (96). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Γαλίου.</foreign> <hi rend="bold">Labkraut.</hi></head>
<ab type="translation">Das Galion — Einige 
<lb n="8"/>nennen es Galerion, Andere Galation — hat den Namen davon, dass es
<lb n="9"/>an Stelle von Lab die Milch zum Gerinnen bringt. Es hat den schwachen
<lb n="10"/>Zweig und die Blätter ganz so wie das Wandlabkraut, [jenes] aber ist
<lb n="11"/>aufrecht und hat an der Spitze eine gelbe, zarte, dichtstehende, sehr wohl-
<lb n="12"/>riechende Blüthe. Die Blüthe dieses wird gegen Verbrennungen als Kata-
<lb n="13"/>plasma gebraucht, auch stellt sie die Blutflüsse. Sie wird ferner der
<lb n="14"/>Rosensalbe zugemischt und an die Sonne gestellt bis zum Weisswerden,
<lb n="15"/>so wird es eine kräftigende Salbe. Die Wurzel aber reizt zum Beischlaf;
<lb n="16"/>es wächst in sumpfigen Gegenden.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="17"/><foreign xml:lang="la">Galium verum</foreign> L. (Rubiaceae), <hi rend="spaced">Aechtes Labkraut</hi>. Die sonst auf Hügeln
<lb n="18"/>und trockenen Wiesen stehende Pflanze wächst nach Fraas in Griechenland an
<lb n="19"/>sumpfigen Stellen, so dass sich die Standortsangabe des D. rechtfertigt. Sie wurde
<lb n="20"/>früher als <foreign xml:lang="la">Herba et flores Galii veri</foreign> in den Apotheken geführt.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.95" xml:id="ch_4_95">
<head>
<lb n="21"/>Cap. 95 (97). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἠριγέροντος.</foreign> <hi rend="bold">Kreuzwurz.</hi></head>
<ab type="translation">Das Erigeron — 
<lb n="22"/>Einige nennen es Erechthites<ref target="#fn-book4-017-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-017-s005-n01">1)</ref> [die Römer Herbalum<ref target="#fn-book4-017-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-017-s005-n02">2)</ref>, auch Senecium] —
<lb n="23"/>ist ein kleiner, ellenlanger, röthlicher Stengel, er hat gedrängt stehende, am
<lb n="24"/>Ende eingeschnittene Blätter wie die Rauke, sie sind aber viel kleiner. Die
<lb n="25"/>Blüthen sind gelblich, spalten sich rasch und welken ein zu den sogen.
<lb n="26"/>Haarkronen; es hat den Namen<ref target="#fn-book4-017-s005-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-017-s005-n03">3)</ref> daher, dass im Frühjahr die Blüthen
<lb n="27"/>nach Art der Haare weiss werden. Die Wurzel ist unbrauchbar. Es
<lb n="28"/>wächst am meisten auf Mauern und bei den Städten. Die Blätter mit
<lb n="29"/>den Blüthen haben kühlende Kraft; daher heilen die Blätter mit süssem
<lb n="30"/>Wein oder für sich allein als Umschlag Entzündungen der Hoden und
<lb n="31"/>des Afters, mit Weihrauchkörnern auch sonstige Wunden, sowie solche
<lb n="32"/>an den Sehnen. Auch die Haarkronen für sich, in Essig umgeschlagen,
<lb n="33"/>leisten dasselbe; frisch dagegen getrunken bewirken sie Erstickung. Der
<lb n="34"/>ganze Stengel, mit Wasser gekocht und mit süssem Wein getrunken, heilt
<lb n="35"/>Magenschmerzen, die von der Galle herrühren.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-017-s005-n01" corresp="#ref-fn-book4-017-s005-n01" place="bottom"><lb n="36"/>Die Gespaltene.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-017-s005-n02" corresp="#ref-fn-book4-017-s005-n02" place="bottom"><lb n="36"/>Herbula, Kräutchen.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-017-s005-n03" corresp="#ref-fn-book4-017-s005-n03" place="bottom"><lb n="36"/>Von <foreign xml:lang="grc">ἔαρ</foreign> und <foreign xml:lang="grc">γέρων</foreign>, Frühlingsgreis.</note>
<note type="commentary">
<lb n="37"/><foreign xml:lang="la">Senecio vulgaris</foreign> L. (Compositae), <hi rend="spaced">Gemeine Kreuzwurz</hi>; blüht fast das
<lb n="38"/>ganze Jahr. <foreign xml:lang="la">Herba Senecionis</foreign> war früher gebräuchlich.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.96" xml:id="ch_4_96">
<head>
<lb n="39"/>Cap. 96 (98). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Θαλίκτρου.</foreign> <hi rend="bold">Wiesenraute.</hi></head>
<ab type="translation">Das Thalik-
<lb n="40"/>tron hat Blätter wie der Koriander, aber fetter, und ein Stengelchen von der
<pb n="423" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_423.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 99 (101).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">423</fw>
<lb n="1"/>Dicke der Raute, an dem die Blätter stehen. Diese, fein gestossen,
<lb n="2"/>bringen als Kataplasma alte Geschwüre zum Vernarben. Es wächst am
<lb n="3"/>meisten im flachen Lande.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="4"/><foreign xml:lang="la">Thalictrum flavum</foreign> L. (Ranunculaceae), <hi rend="spaced">Gelbe Wiesenraute</hi>. Sprengel
<lb n="5"/>zieht <foreign xml:lang="la">Thal. minus</foreign> hierher, dem widerspricht aber der von D. angegebene Standort;
<lb n="6"/>denn dieses findet sich nach Fraas nur auf Hochgebirgen, während jenes in feuchter
<lb n="7"/>Ebene und auf feuchten Bergwiesen häufig ist.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.97" xml:id="ch_4_97">
<head>
<lb n="8"/>Cap. 97 (99). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Βρύου θαλασσίου.</foreign> <hi rend="bold">Meerlattich.</hi></head>
<ab type="translation">Das 
<lb n="9"/>Bryon thalassion [Einige nennen es Ballaris<ref target="#fn-book4-017-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-017-s007-n01">1)</ref>, Andere Irane, die Römer
<lb n="10"/>Gnomusillon] wächst auf Felsen und Muschelschalen am Meere; es ist
<lb n="11"/>lattichartig, dünn, stengellos, stark adstringirend und wirkt gegen Ent-
<lb n="12"/>zündungen und Podagra, wo adstringirende Wirkung erforderlich ist.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-017-s007-n01" corresp="#ref-fn-book4-017-s007-n01" place="bottom">
<lb n="13"/>Vallaris, Wallpflanze, am Ufer, dem Walle des Meeres.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="14"/>Es ist das Bryon des Theophrast (Hist. pl. IV 6, 6) mit breiten, dem Lattich
<lb n="15"/>ähnlichen Blättern (<foreign xml:lang="grc">θριδακίνη</foreign>).
<lb n="16"/><foreign xml:lang="la">Ulva Lactuca</foreign> L. oder <foreign xml:lang="la">Ulva latissima</foreign> L., <hi rend="spaced">Meerlattich</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.98" xml:id="ch_4_98">
<head>
<lb n="17"/>Cap. 98 (100). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Φύκου θαλασσίου.</foreign> <hi rend="bold">Meertang.</hi></head>
<ab type="translation">Der Meer-
<lb n="18"/>tang ist theils breit, theils länglich und röthlich, theils weiss, wie er auf
<lb n="19"/>Kreta an der Erde (Küste) wächst, sehr wohlriechend und nicht rasch
<lb n="20"/>faulend. Alle haben adstringirende Kraft und sind in Kataplasmen wirk-
<lb n="21"/>sam in Fällen von Podagra und bei Entzündungen; man muss sie aber
<lb n="22"/>noch feucht, bevor sie trocken werden, anwenden. Nikander sagt, der
<lb n="23"/>rothe sei auch ein Mittel gegen giftige Thiere. Dieses, so haben Einige
<lb n="24"/>geglaubt, sei derselbe, dessen sich die Frauen bedienen, es ist aber jenes
<lb n="25"/>Würzelchen, welches den gleichen Namen Phykos führt.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="26"/>D. unterscheidet hier drei Arten Fucus; die erste wird als <foreign xml:lang="la">Zonaria Pavonia</foreign> Ag.
<lb n="27"/>(Fucoideae), <hi rend="spaced">Pfauenartiger Gürteltang</hi>, die andere als <foreign xml:lang="la">Fucus granatus</foreign> La-
<lb n="28"/>mour., die dritte als <foreign xml:lang="la">Chondria obtusa</foreign> Ag. (Florideae), <hi rend="spaced">Stumpfe Knorpelalge</hi>,
<lb n="29"/>von Fraas angesprochen. Die zweite könnte auch auf <foreign xml:lang="la">Rytiphlaea tinctoria</foreign> Ag.
<lb n="30"/>(Florideae), <hi rend="spaced">Färbende Streifalge</hi>, bezogen werden; für die dritte zieht Sprengel
<lb n="31"/><foreign xml:lang="la">Fucus coccineus</foreign> Huds. hierher, da die rothe Alge am Sonnenlichte leicht ins Weisse
<lb n="32"/>abbleiche. Die Frauen Roms gebrauchten die letzteren zum Schminken (fucare). Das
<lb n="33"/>am Schlusse bezeichnete Würzelchen soll Rad. Anchusa tinct. sein. Theophrast (De
<lb n="34"/>odor. VI 31) sagt, dass zum Färben eine Anchusa gebraucht werde, „das Würzel-
<lb n="35"/>chen“ holten sie aus Syrien.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.99" xml:id="ch_4_99">
<head>
<lb n="36"/>Cap. 99 (101). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ποταμογείτονος.</foreign> <hi rend="bold">Laichkraut.</hi></head>
<ab type="translation">Das Po-
<lb n="37"/>tamogeiton [Einige nennen es Stachyites<ref target="#fn-book4-017-s009-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-017-s009-n01">1)</ref>, die Römer Fontilis oder
<lb n="38"/>Fluminalis<ref target="#fn-book4-017-s009-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-017-s009-n02">2)</ref>, die Aegypter Ethenchis] ist ein Blatt ähnlich dem der Bete,
<lb n="39"/>rauh und etwas über das Wasser hervorragend. Es kühlt und adstringirt,
<lb n="40"/>und ist ein gutes Mittel gegen Jucken, gegen fressende und alte Ge-
<lb n="41"/>schwüre. Es hat seinen Namen<ref target="#fn-book4-017-s009-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-017-s009-n03">3)</ref> daher, dass es in Sümpfen und an
<lb n="42"/>feuchten Plätzen wächst.
<pb n="424" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_424.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">424</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>[Es gibt noch ein anderes Potamogeiton — Einige nennen es Hali-
<lb n="2"/>moktonon, Andere Thyrsion, die Römer Venae folium, auch Herbago oder
<lb n="3"/>Gladiatoria, die Afrikaner Astirkok, die Dakier Koadama, die Gallier
<lb n="4"/>Tauruk —. Die Blätter sind ähnlich denen der Bete, aber zarter, grösser
<lb n="5"/>und zahlreich, die Stengel zart, voll von einer röthlichen Frucht, welche
<lb n="6"/>adstringirend schmeckt. Von der zerriebenen Frucht ein Essignäpfchen
<lb n="7"/>voll mit Wein getrunken hat die Kraft, bei Dysenterie und Magenleiden
<lb n="8"/>zu helfen, sowie den rothen Fluss der Frauen zu stellen. Es wächst auf
<lb n="9"/>feuchten Wiesen und an feuchten Plätzen.]
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-017-s009-n01" corresp="#ref-fn-book4-017-s009-n01" place="bottom"><lb n="10"/>Aehrig, vom Blüthenstande.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-017-s009-n02" corresp="#ref-fn-book4-017-s009-n02" place="bottom"><lb n="10"/>An der Quelle oder am Wasser stehend.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-017-s009-n03" corresp="#ref-fn-book4-017-s009-n03" place="bottom"><lb n="11"/>Von <foreign xml:lang="grc">πόταμος</foreign> und <foreign xml:lang="grc">γείτων</foreign>, Flussnachbar.</note>
<note type="commentary">
<lb n="12"/><foreign xml:lang="la">Potamogeton natans</foreign> L. (Potamogetonaceae), <hi rend="spaced">Schwimmendes Laichkraut</hi>.
<lb n="13"/>Die „rauhen“ Blätter stehen allerdings dieser Bestimmung entgegen, man kann aber
<lb n="14"/>das <foreign xml:lang="grc">δασύς</foreign> auch auf das Dichtstehen der Blätter beziehen.
<lb n="15"/>Da Plinius XXVI 50 die Kennzeichen der Pflanze gerade so angibt (similis
<lb n="16"/>betae foliis, minor tantum hirsutiorque), ist die Beschreibung wohl auf dieselbe
<lb n="17"/>Quelle zurückzuführen, welche vielleicht corrumpirt ist, so dass statt <foreign xml:lang="grc">δασύ</foreign> dort etwa
<lb n="18"/><foreign xml:lang="grc">παχύ</foreign> gestanden hat.
<lb n="19"/>Auf das andere Potamogeiton passt am besten <foreign xml:lang="la">Potamogeton zosteraefolium</foreign>
<lb n="20"/>Schumch., mit blattartigem Stengel und untergetauchten, durchsichtigen Blättern.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.100" xml:id="ch_4_100">
<head>
<lb n="21"/>Cap. 100 (102). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Στρατιώτου.</foreign> <hi rend="bold">Stratiotes.</hi></head>
<ab type="translation">Der auf dem 
<lb n="22"/>Wasser wachsende Stratiotes — Einige nennen ihn Flussstratiotes [die
<lb n="23"/>Aegypter Tibus, die Propheten Katzenblut] — hat seinen Namen davon, dass
<lb n="24"/>er auf dem Wasser schwimmt und ohne Wurzel lebt. Er hat ein der
<lb n="25"/>Hauswurz ähnliches Blatt, es ist aber grösser und hat kühlende Wir-
<lb n="26"/>kung. Getrunken stellt es Nierenblutungen (Blutharnen); mit Essig als
<lb n="27"/>Umschlag schützt es Wunden vor Entzündung und heilt Rose und
<lb n="28"/>Oedeme.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="29"/><foreign xml:lang="la">Pistia Stratiotes</foreign> L. (Aroideae), <hi rend="spaced">Schwimmende Krebsscheere</hi>. Die Mei-
<lb n="30"/>nung des D., die Pflanze habe keine Wurzel, ist irrig, diese ist etwa 30 cm lang,
<lb n="31"/>büschelig und faserig.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.101" xml:id="ch_4_101">
<head>
<lb n="32"/>Cap. 101 (103). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Στρατιώτου χιλιοφύλλου.</foreign> <hi rend="bold">Tausend-
<lb n="33"/>blätteriger Stratiotes.</hi></head>
<ab type="translation">Der Stratiotes chiliophyllos ist ein ganz 
<lb n="34"/>kleiner Strauch, eine Spanne hoch und höher, mit Blättern ähnlich den
<lb n="35"/>Federn eines jungen Vogels. Die Ansätze<ref target="#fn-book4-017-s011-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-017-s011-n01">1)</ref> an den Blättern sind sehr
<lb n="36"/>kurz, eingeschnitten, in ihrer Kürze, sowie der Unebenheit gleichen die
<lb n="37"/>Blätter am meisten dem wilden Mutterkümmel<ref target="#fn-book4-017-s011-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-017-s011-n02">2)</ref>. Die Dolde ist aber dichter
<lb n="38"/>und voller als bei diesem; denn er hat an der Spitze kleine Stengel, an
<lb n="39"/>denen die Dolden sitzen wie beim Dill. Die Blüthen sind weiss, klein.
<lb n="40"/>Er wächst meist auf dürren Aeckern und an Wegen. Auch diese
<lb n="41"/>Pflanze ist sehr gut gegen Blutflüsse, gegen alte und frische Wunden
<lb n="42"/>und Fisteln.
<pb n="425" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_425.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 102 (104).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">425</fw>
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-017-s011-n01" corresp="#ref-fn-book4-017-s011-n01" place="bottom">
<lb n="1"/><foreign xml:lang="grc">ἐκφύσεις</foreign> müssen hier wohl die Fiederblättchen sein.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-017-s011-n02" corresp="#ref-fn-book4-017-s011-n02" place="bottom">
<lb n="1"/>S. III 62.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="2"/><foreign xml:lang="la">Achillea Millefolium</foreign> L. (Compositae), <hi rend="spaced">Schafgarbe</hi>. Das Kraut und das aus
<lb n="3"/>ihm bereitete Extract sind noch heute geschätzte Mittel, auch die Blüthen finden
<lb n="4"/>hie und da Verwendung.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.102" xml:id="ch_4_102">
<head>
<lb n="5"/>Cap. 102 (104). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Φλόμου.</foreign> <hi rend="bold">Königskerze.</hi></head>
<ab type="translation">Der Phlomos 
<lb n="6"/>[Einige nennen ihn Phlonos, die Römer Verbascum<ref target="#fn-book4-017-s012-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-017-s012-n01">1)</ref>, auch Feminalis]
<lb n="7"/>hat in der Hauptsache zwei Arten: die eine nämlich ist weiss, die andere
<lb n="8"/>schwarz; von der weissen gibt es dann eine weibliche und eine männ-
<lb n="9"/>liche. Die Blätter der weiblichen nun sind dem Kohl ähnlich, aber viel
<lb n="10"/>rauher, breiter und weiss. Der Stengel ist eine Elle hoch und höher,
<lb n="11"/>weiss und etwas rauh, die Blüthen sind weiss oder etwas blassgelblich,
<lb n="12"/>die Samen schwarz. Die Wurzel ist lang, herbe, fingerdick. Er wächst
<lb n="13"/>im flachen Lande. Der männlich genannte hat weisse längliche Blätter,
<lb n="14"/>sie sind schmaler, auch ist der Stengel zarter, der schwarze ist den
<lb n="15"/>weissen Arten in Allem ähnlich, doch sind die Blätter breiter und dunkler.
<lb n="16"/>Es gibt auch einen sogen. wilden mit langen und baumartigen
<lb n="17"/>(holzigen) Zweigen und salbeiähnlichen Blättern; er hat Ringe um die
<lb n="18"/>Zweige wie der Andorn und eine gelbe goldige Blüthe.
<lb n="19"/>Ferner gibt es zwei rauhe, an der Erde haftende Arten Phlomis
<lb n="20"/>mit runden Blättern und noch eine dritte, die sogen. Lychnitis<ref target="#fn-book4-017-s012-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-017-s012-n02">2)</ref>, von
<lb n="21"/>Einigen auch Thryallis<ref target="#fn-book4-017-s012-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-017-s012-n03">3)</ref> genannt, sie hat drei bis vier oder auch mehr
<lb n="22"/>dicke, fette, rauhe Blätter, welche als Lampendocht gebraucht werden.
<lb n="23"/>Die Wurzel der beiden erstgenannten Arten ist adstringirend; des-
<lb n="24"/>halb wird sie den an Durchfall Leidenden in der Grösse eines Würfels
<lb n="25"/>mit Wein vortheilhaft zu trinken gegeben. Die Abkochung derselben hilft
<lb n="26"/>bei inneren Rupturen, Krämpfen, Quetschungen und chronischem Husten;
<lb n="27"/>als Mundspülwasser lindert sie Zahnschmerzen; die mit goldfarbiger Blüthe
<lb n="28"/>färbt die Haare und zieht, wohin sie gelegt wird, die Schaben an<ref target="#fn-book4-017-s012-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-017-s012-n04">4)</ref>. Die
<lb n="29"/>Blätter in Wasser gekocht, dienen als Kataplasma gegen Oedeme und
<lb n="30"/>Augenentzündungen und mit Honig oder Wein gegen brandige Geschwüre.
<lb n="31"/>Mit Essig heilen sie Wunden und helfen auch gegen Skorpionsbisse. Die
<lb n="32"/>Blätter der wilden Art werden als Umschlag bei Verbrennungen gebraucht;
<lb n="33"/>die Blätter der weiblichen sollen zwischen trockene Feigen gelegt die-
<lb n="34"/>selben vor Fäulniss schützen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-017-s012-n01" corresp="#ref-fn-book4-017-s012-n01" place="bottom"><lb n="35"/>Verbascum.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-017-s012-n02" corresp="#ref-fn-book4-017-s012-n02" place="bottom"><lb n="35"/>Zum Leuchten dienend.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-017-s012-n03" corresp="#ref-fn-book4-017-s012-n03" place="bottom"><lb n="35"/>Docht.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4-017-s012-n04" corresp="#ref-fn-book4-017-s012-n04" place="bottom">
<lb n="35"/>Daher heisst „die dem
<lb n="36"/>Verbascum ähnliche Pflanze“ bei Plinius XXV 108 auch Blattaria.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="37"/>Flückiger (Pharmakogn. S. 790) berichtet, dass zur Zeit des Mittelalters
<lb n="38"/>(in Alphita Oxoniensis — Alphita, eine Liste von Drogen und pharmaceutischen
<lb n="39"/>Präparaten — dem von Mowat 1887 in Oxford veröffentlichten Glossarium) die
<lb n="40"/>Blätter von Verbascum Herba Luminaria hiessen.
<lb n="41"/>Die Beschreibung der Pflanzen bei Plinius XXV 120 entstammt derselben Quelle.
<lb n="42"/>D. unterscheidet zwei Hauptarten, die weisse und schwarze, als Unterarten
<lb n="43"/>der weissen den weiblichen und männlichen Phlomos. Der weibliche ist <foreign xml:lang="la">Verbascum</foreign>
</note>
</div>