<pb n="446" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_446.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">446</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/>überaus reichhaltigen Literatur noch im Reiche der Vermuthungen (vgl. <hi rend="spaced">Schultze</hi>,
<lb n="2"/><foreign xml:lang="la">De Helleb. veter.</foreign>, Halae 1717; <hi rend="spaced">Hahnemann</hi>, <foreign xml:lang="la">De Heleborismo vet.</foreign>, Lips. 1813;
<lb n="3"/><hi rend="spaced">Sonntag</hi>, <foreign xml:lang="la">De Helleb. vet.</foreign>, Jenae 1823). Die Beschreibung des D., der die Pflanze
<lb n="4"/>vielleicht nicht gesehen oder mit einer anderen verwechselt hat, passt auf <foreign xml:lang="la">Veratrum
<lb n="5"/>album</foreign> L. (Liliaceae), <hi rend="spaced">Weisser Germer</hi>, bis auf die rothen Blätter und die Höhe
<lb n="6"/>des die Rinde verlierenden Stengels, welche die Breite von vier Fingern oder der
<lb n="7"/>hohlen Hand betragen soll. Plinius XXV 48 sagt, die Blätter wären auf der Unter-
<lb n="8"/>seite an den Rippen röthlich, sie sind dort aber nur mit feinen weissen Haaren be-
<lb n="9"/>setzt; der Stengel ist bis 90 cm hoch und wirft die Rinde nicht ab. Theophrast (Hist.
<lb n="10"/>pl. IX 10, 1 sqq.) schreibt über die Pflanze: „Einige machen unter den beiden Arten
<lb n="11"/>Helleboros nur den Unterschied, dass die Wurzeln des einen weiss, die des anderen
<lb n="12"/>schwarz sind. Der Stengel hat die Form des Affodill, ist aber sehr kurz; das Blatt
<lb n="13"/>ist in Lappen geschnitten, dem Blatte der Ferula sehr ähnlich, reichlich lang, sitzt
<lb n="14"/>gleich auf der Wurzel, dicht an der Erde. Andere sagen, das Blatt des weissen sei
<lb n="15"/>dem Zwiebelblatt ähnlich. Er wächst nur an wenigen Orten, der beste am Oeta.“
<lb n="16"/>In dieser Beschreibung passt auf unser Veratrum album so zu sagen nichts. Man
<lb n="17"/>sieht aber, wie weit die Berichte der ältesten Autoren von einander abweichen.
<lb n="18"/>Veratrum album ist bis jetzt in Griechenland nicht gefunden, nur <hi rend="spaced">Sibthorp</hi> will
<lb n="19"/>es auf den Bergen Lakoniens gesehen haben. Er hält <foreign xml:lang="la">Digitalis ferruginea</foreign> L. (Scro-
<lb n="20"/>phulariaceae), <hi rend="spaced">Brauner Fingerhut</hi>, für den weissen Helleboros des D.; wogegen
<lb n="21"/>die meisten Botaniker, auch C. <hi rend="spaced">Wolley Dod</hi> (Eine kurze histor. Studie über Helle-
<lb n="22"/>borus d. Alten in Gardener’s Chronicle 1892) bei <foreign xml:lang="la">Veratrum album</foreign> bleiben. <hi rend="spaced">Fraas</hi>
<lb n="23"/>drückt sich dahin aus, dass er <hi rend="spaced">Sibthorp</hi>’s Ansicht theile, weil 1. Veratrum album
<lb n="24"/>nach Sibthorp in Griechenland nicht mehr gefunden wurde, das Vorkommen dort
<lb n="25"/>also sehr zweifelhaft ist (nach Theophrast [Hist. pl. IX 15, 5] fanden sich beide
<lb n="26"/>Helleborus-Arten in Arkadien); 2. weil die medicinische Wirkung der Pflanze vom
<lb n="27"/>Volke sehr gerühmt wird; 3. weil D. als Heimath Galatien und Kappadokien an-
<lb n="28"/>gibt, wo das Vorkommen der Pflanze erst recht problematisch ist. „Doch,“ sagt er
<lb n="29"/>weiter, „glaube ich trotz allem Angeführten, dass die Alten unter <foreign xml:lang="grc">Ἑλλέβορος λευκός</foreign>
<lb n="30"/>dennoch <foreign xml:lang="la">Veratrum album</foreign> verstanden haben, schon wegen der Wurzel, welche allein
<lb n="31"/>bei Veratrum der von <foreign xml:lang="la">Helleborus niger</foreign> ähnlich ist und allein in Griechenland in
<lb n="32"/>Gebrauch war, die auch die Homonymie verursachte, während die Wurzel von Digi-
<lb n="33"/>talis ferruginea noch unbekannt war. Ob wohl die Griechen die wahre Pflanze mit
<lb n="34"/>Digitalis ferrug. verwechselten, wie Doronicum Pardalianches mit Aconitum?.... Ob
<lb n="35"/>nicht mit den Wäldern die ächte Pflanze ausging?“ Digitalis ferrug., heute <foreign xml:lang="grc">χελῃδο-
<lb n="36"/>νόχορτον</foreign> oder <foreign xml:lang="grc">κορακόχορτον</foreign>, ist, jedoch nur an Hochgebirgen, sehr häufig.
<lb n="37"/>Die Wirkung der Wurzel beruht auf dem Gehalt an mehreren Alkaloiden;
<lb n="38"/>es sind nach G. <hi rend="spaced">Salzberger</hi> (Arch. d. Pharm. 1890, 228 u. 462) <hi rend="spaced">Protoveratrin</hi>,
<lb n="39"/><hi rend="spaced">Protoveratridin, Jervin, Pseudojervin, Rubijervin</hi> und <hi rend="spaced">Veratralbin</hi>,
<lb n="40"/>kein <hi rend="spaced">Veratrin</hi>, die letzten vier erregen kein Niesen. Nach Dr. C. <hi rend="spaced">Rundqvist</hi>
<lb n="41"/>(Pharm. Post 1901 Nr. 10) haben die Alkaloide ihren Sitz im Zellinhalt, den grössten
<lb n="42"/>Gehalt haben die älteren Theile der Wurzel, nach ihrer Spitze zu nimmt er ab.
<lb n="43"/>Innerlich wird die Wurzel wohl nur noch in der Thierheilkunde angewandt,
<lb n="44"/>äusserlich als Pulver in Krätzsalben.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.149" xml:id="ch_4_149">
<head>
<lb n="45"/>Cap. 149 (151). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἑλλεβόρου μέλανος.</foreign> <hi rend="bold">Schwarze
<lb n="46"/>Nieswurz.</hi></head>
<ab type="translation">Der schwarze Helleboros — Einige nennen ihn Melam-
<lb n="47"/>podion, Andere Ektomon, Polyrrhizon<ref target="#fn-book4-022-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-022-s002-n01">1)</ref>, Proition<ref target="#fn-book4-022-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-022-s002-n02">2)</ref>, Koiraneion<ref target="#fn-book4-022-s002-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-022-s002-n03">3)</ref>, Melanor-
<pb n="447" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_447.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 149 (151).</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">447</fw>
<lb n="1"/>rhizon<ref target="#fn-book4-022-s002-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-022-s002-n04">4)</ref> [die Propheten Zomaritis, die Aegypter Isaia, Elaphyes, Kemeleg,
<lb n="2"/>die Römer Veratrum nigrum, Saraca, die Dakier Prodiorna] —. Melam-
<lb n="3"/>podion aber heisst er, weil ein gewisser Ziegenhirt Melampus die rasenden
<lb n="4"/>Töchter des Proitos damit durch Purgiren geheilt haben soll. Er hat
<lb n="5"/>grüne, platanenähnliche Blätter, sie sind aber kleiner [denen der Bären-
<lb n="6"/>klau zu vergleichen], viel mehr eingeschnitten, schwärzer und etwas rauh.
<lb n="7"/>Der Stengel ist kurz, er trägt ins Purpurne spielende Blüthen von der
<lb n="8"/>Form der Rose, darin befindet sich die safflorähnliche Frucht, welche die
<lb n="9"/>Bewohner von Antikyra auch Sesamoeides nennen, sie gebrauchen dieselbe
<lb n="10"/>zum Purgiren. Die Wurzeln darunter sind zart, schwarz, wie von einem
<lb n="11"/>zwiebelartigen Köpfchen ausgehend; auch diese stehen im Gebrauch. Er
<lb n="12"/>wächst an rauhen, hügeligen und sehr dürren Plätzen. Am besten ist
<lb n="13"/>der aus solchen Gegenden bezogene; ein derartiger ist der von Antikyra,
<lb n="14"/>denn auch der schwarze wächst dort als der ausgezeichnetste. Wähle
<lb n="15"/>aber den recht fleischigen, kräftigen, mit zartem Mark, der scharf und
<lb n="16"/>brennend schmeckt, ein solcher ist auch der am Helikon, Parnass und
<lb n="17"/>Oeta wachsende, den Vorzug verdient aber der vom Helikon. Er reinigt
<lb n="18"/>nach unten den Bauch, indem er Schleim und Galle abführt, wenn er
<lb n="19"/>für sich allein oder mit Skammonium und Salz in der Gabe von 1 Drachme
<lb n="20"/>oder 3 Obolen gegeben wird. Er wird auch mit Linsen oder Gerichten,
<lb n="21"/>wie sie zum Purgiren genommen werden, zusammengekocht. Er hilft bei
<lb n="22"/>Epilepsie, Melancholie, Wuthanfällen, Gicht und Paralyse. Im Zäpfchen
<lb n="23"/>eingelegt befördert er die Katamenien und tödtet den Embryo. Fisteln
<lb n="24"/>reinigt er, wenn er eingelegt und am dritten Tage wieder herausgenommen
<lb n="25"/>wird. In gleicher Weise wird er bei Schwerhörigkeit in die Ohren ge-
<lb n="26"/>steckt und zwei bis drei Tage darin belassen. Die Krätze heilt er in
<lb n="27"/>einer Salbe mit Weihrauch oder Wachs, Theer und Cedernöl. Für sich
<lb n="28"/>allein mit Essig als Kataplasma heilt er weisse Flecken, Flechten und
<lb n="29"/>Aussatz. Mit Essig gekocht als Mundspülwasser lindert er Zahn-
<lb n="30"/>schmerzen. Auch den fäulnisswidrigen Mitteln wird er zugesetzt. Mit
<lb n="31"/>Gerstenmehl und Wein gibt er ein heilsames Kataplasma für Wasser-
<lb n="32"/>süchtige. Wenn er neben die Wurzeln des Weinstockes gepflanzt wird,
<lb n="33"/>so macht er den aus diesem gewonnenen Wein purgirend. Man streut
<lb n="34"/>ihn auch in den Wohnungen umher, weil man ihn für reinigend<ref target="#fn-book4-022-s002-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-022-s002-n05">5)</ref> hält.
<lb n="35"/>Deshalb stellen diejenigen, welche ihn graben, sich hin und beten zu
<lb n="36"/>Apollo und Asklepios, indem sie den Flug des Adlers beobachten. Man
<lb n="37"/>sagt nämlich, dass dieser nicht ohne Gefahr dazufliege, denn der Vogel
<lb n="38"/>bringe den Tod, wenn er das Ausgraben des Helleboros sähe. Man muss
<lb n="39"/>ihn aber rasch graben, weil der Geruch Schwere des Kopfes verursacht.
<lb n="40"/>Deshalb essen die Graber Knoblauch und trinken Wein, denn so bleiben
<lb n="41"/>sie vor Schaden bewahrt. Das Mark wird herausgenommen wie beim
<lb n="42"/>weissen Helleboros<ref target="#fn-book4-022-s002-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-022-s002-n06">6)</ref>.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-022-s002-n01" corresp="#ref-fn-book4-022-s002-n01" place="bottom"><lb n="43"/>1) Vielwurzelig.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-022-s002-n02" corresp="#ref-fn-book4-022-s002-n02" place="bottom"> 2) Proitospflanze.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-022-s002-n03" corresp="#ref-fn-book4-022-s002-n03" place="bottom"> 3) Herrscherpflanze.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book4-022-s002-n04" corresp="#ref-fn-book4-022-s002-n04" place="bottom"> 4) Schwarzwurzelig.</note>
<pb n="448" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_448.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">448</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book4-022-s002-n05" corresp="#ref-fn-book4-022-s002-n05" place="bottom">
<lb n="1"/>5) Im religiösen Sinne, versöhnend.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book4-022-s002-n06" corresp="#ref-fn-book4-022-s002-n06" place="bottom"> 6) D. sagt beim weissen Helleboros davon nichts;
<lb n="2"/>bei Plinius XXV 58 erfahren wir aber, dass die Wurzeln desselben mit Scheeren
<lb n="3"/>zerschnitten und dann gesiebt werden, dabei bleibt die stark purgirende Rinde
<lb n="4"/>zurück, während das bei heftigen Entleerungen dem Erbrechen entgegen wirkende
<lb n="5"/>Mark durchfällt.</note>
<note type="commentary">
<lb n="6"/>Früher kam für den schwarzen Helleborus der Alten <foreign xml:lang="la">Helleborus officinalis</foreign> L.,
<lb n="7"/><hi rend="spaced">Schwarze Nieswurz</hi>, oder <foreign xml:lang="la">H. orientalis</foreign> (Ranunculaceae), <hi rend="spaced">Orientalische
<lb n="8"/>Nieswurz</hi>, in Frage. Nach den Untersuchungen von <hi rend="spaced">Boissier</hi> (C. <hi rend="spaced">Wolley Dod</hi>
<lb n="9"/>l. c.) ist es aber eine Art, welche in der Mitte steht zwischen <foreign xml:lang="la">Helleborus orien-
<lb n="10"/>talis</foreign> und unserem <foreign xml:lang="la">H. viridis</foreign> und von den älteren Botanikern mit <foreign xml:lang="la">H. orientalis</foreign>
<lb n="11"/>verwechselt wurde. <hi rend="spaced">Boissier</hi> hat dieselbe am Helikon ausserordentlich häufig
<lb n="12"/>gefunden und sie <foreign xml:lang="la">Helleborus cyclophyllus</foreign> genannt. <hi rend="spaced">Fraas</hi> zieht <foreign xml:lang="la">H. officinalis</foreign> L.
<lb n="13"/>hierher.
<lb n="14"/>Die schwarze Nieswurz genoss als Abführmittel im Alterthum denselben Ruhm
<lb n="15"/>wie die weisse Nieswurz als Brechmittel. Die Hippokratiker schon geben genaue
<lb n="16"/>Vorschrift über die Anwendung und die Behandlung mit Helleborus niger, sie be-
<lb n="17"/>zeichneten dieselbe mit <foreign xml:lang="grc">ἑλλεβορίζειν</foreign>.
<lb n="18"/>Die starke Wirkung wird durch zwei giftige Glukoside bedingt, das <hi rend="spaced">Helle-
<lb n="19"/>borin</hi> und <hi rend="spaced">Helleboreïn</hi>. Das erste bildet glänzendweisse, geruchlose, neutral
<lb n="20"/>reagirende Nadeln, welche in Wasser gar nicht, in Aether wenig, in Alkohol und
<lb n="21"/>Chloroform leicht löslich sind. Die Lösung schmeckt scharf brennend. Das andere
<lb n="22"/>scheidet sich in durchsichtigen, fast farblosen, aus feinen Nadeln bestehenden, sehr
<lb n="23"/>hygroskopischen Warzen aus, die sich in Wasser leicht, in Alkohol schwer, in Aether
<lb n="24"/>nicht lösen; es ist geruchlos, reagirt schwach sauer und schmeckt süsslich. Das
<lb n="25"/>Pulver reizt zum Niesen. Nach den Untersuchungen von C. <hi rend="spaced">Rundqvist</hi> verliert
<lb n="26"/>die Droge bei längerem Lagern ihren Glukosidgehalt vollständig. Derselbe nimmt
<lb n="27"/>in allen Theilen der Pflanze nach oben hin ab.
<lb n="28"/>Die Wurzel findet kaum noch Verwendung, früher war sie officinell.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.150" xml:id="ch_4_150">
<head>
<lb n="29"/>Cap. 150 (152). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σησαμοειδοῦς τοῦ μεγάλου.</foreign> <hi rend="bold">Grosses
<lb n="30"/>Sesamoeides.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="30"/>Das grosse Sesamoeides<ref target="#fn-book4-022-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-022-s003-n01-01">1)</ref> [Einige nennen es Sesamites<ref target="#fn-book4-022-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-022-s003-n01-02">1)</ref>,
<lb n="31"/>Andere Sesamis, Lykoskytalion<ref target="#fn-book4-022-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-022-s003-n02">2)</ref>, weissen Helleboros, Antikyrionon<ref target="#fn-book4-022-s003-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-022-s003-n03">3)</ref>]
<lb n="32"/>heisst in Antikyra Helleboros deshalb, weil es beim Purgiren dem weissen
<lb n="33"/>Helleboros zugesetzt wird. Die Pflanze gleicht der gemeinen Kreuzwurz
<lb n="34"/>oder der Raute; die Blätter sind gross, die Blüthe ist weiss, die Wurzel
<lb n="35"/>dünn und unwirksam, der Same dem Sesam ähnlich, bitterschmeckend.
<lb n="36"/>Er reinigt nach oben den Bauch von Schleim und Galle, wenn so viel
<lb n="37"/>davon, als man mit drei Fingern greifen kann, mit 3 Obolen weisser
<lb n="38"/>Nieswurz in Honigmeth genommen wird.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-022-s003-n01" corresp="#ref-fn-book4-022-s003-n01-01 #ref-fn-book4-022-s003-n01-02" place="bottom"><lb n="39"/>1) Sesamähnlich.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book4-022-s003-n02" corresp="#ref-fn-book4-022-s003-n02" place="bottom"> 2) Wolfshals, vielleicht von der eigenthümlich gestalteten
<lb n="40"/>Blumenkrone, von der ein Blatt grösser und fünf- bis siebenspaltig, die zwei seit-
<lb n="41"/>lichen dreispaltig, das vordere zweispaltig ist.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book4-022-s003-n03" corresp="#ref-fn-book4-022-s003-n03" place="bottom"> 3) Pflanze von Antikyra.</note>
<note type="commentary">
<lb n="42"/>Plinius XXII 133 hält die Pflanze dem Erigeron ähnlich, sonst drückt er sich
<lb n="43"/>übereinstimmend mit D. aus.
<lb n="44"/>Nach <hi rend="spaced">Sprengel</hi> <foreign xml:lang="la">Reseda mediterranea</foreign> L., nach <hi rend="spaced">Fraas</hi> <foreign xml:lang="la">Reseda undata</foreign> L. (Rese-
<lb n="45"/>daceae), <hi rend="spaced">Wellenblätterige Resede</hi>, in Griechenland und Italien eine Pflanze
<lb n="46"/>der Ebene, an Wegen, Ruinen und auf Schutt häufig.
</note>
</div>
<pb n="449" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_449.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 155.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">449</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.151" xml:id="ch_4_151">
<head>
<lb n="1"/>Cap. 151 (153). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σησαμοειδοῦς τοῦ μικροῦ.</foreign> <hi rend="bold">Kleines
<lb n="2"/>Sesamoeides.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="2"/>Das kleine Sesamoeides [Einige nennen es Koronion<ref target="#fn-book4-022-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-022-s004-n01">1)</ref>,
<lb n="3"/>Andere wilden Sesam] bildet spannenlange Stengelchen mit Blättern, welche
<lb n="4"/>dem niedrigen Schotenklee ähnlich, aber rauher und kleiner sind. An
<lb n="5"/>der Spitze der Stengelchen sitzen die Köpfchen der schwach purpur-
<lb n="6"/>farbenen Blüthen, deren Mitte weiss ist, und darin der sesamähnliche
<lb n="7"/>bittere, hellgelbe Same. Die Wurzel ist zart. Der Same, ein halbes
<lb n="8"/>Essignäpfchen voll, mit Honigmeth getrunken, führt Schleim und Galle
<lb n="9"/>nach unten ab. Mit Wasser als Umschlag vertheilt er Drüsen und Oedeme.
<lb n="10"/>Es wächst in rauhen Gegenden.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-022-s004-n01" corresp="#ref-fn-book4-022-s004-n01" place="bottom"><lb n="11"/>1) Krummhörnig.</note>
<note type="commentary">
<lb n="12"/>Von den älteren Botanikern ist <foreign xml:lang="la">Passerina hirsuta</foreign> L. (Thymelaeaceae), von
<lb n="13"/><hi rend="spaced">Sprengel</hi> <foreign xml:lang="la">Reseda canescens</foreign>, von <hi rend="spaced">Fraas</hi> als am besten passend <foreign xml:lang="la">Ambrietia deltoidea</foreign>
<lb n="14"/>D. C. (Cruciferae), <hi rend="spaced">Ambrietie</hi>, hierher gezogen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.152" xml:id="ch_4_152">
<head>
<lb n="15"/>Cap. 152 (154). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σίκυος ἀγρίου.</foreign> <hi rend="bold">Wilde Gurke.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="15"/>Der
<lb n="16"/>wilde Sikys [Einige nennen ihn Elaterion<ref target="#fn-book4-022-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book4-022-s005-n01">1)</ref>, Andere Grynon, Balis, Syn-
<lb n="17"/>krisis, Bubalion, Skopion, Pherombron, Peukedanon, Notion, die Römer
<lb n="18"/>Ancentum, auch <foreign xml:lang="la">Cucumeris rusticus</foreign> oder <foreign xml:lang="la">agrestis</foreign>, die Afrikaner Kusi-
<lb n="19"/>mezar] unterscheidet sich von der gebauten Gurke nur durch die Frucht,
<lb n="20"/>welche viel kleiner ist und länglichen Eicheln gleicht. Die Blätter und
<lb n="21"/>Zweige sind denen der gebauten ähnlich. Die Wurzel ist weiss und
<lb n="22"/>gross. Er wächst auf Baustellen und an sandigen Plätzen. Der ganze
<lb n="23"/>Strauch ist bitter. Der Saft, eingetröpfelt, ist ein gutes Mittel bei
<lb n="24"/>Ohrenschmerzen. Die Wurzel, mit Graupen umgeschlagen, zertheilt jedes
<lb n="25"/>Oedem; mit Terpentinharz aufgelegt reisst sie Drüsen auf, mit Essig ge-
<lb n="26"/>kocht als Kataplasma vertreibt sie Podagra. Die Abkochung ist gut als
<lb n="27"/>Klystier bei Ischias und als Mundspülwasser bei Zahnschmerzen; trocken
<lb n="28"/>fein gestossen vertreibt sie weisse Flecken, Aussatz und Flechten und
<lb n="29"/>bringt dunkle Narben und Male im Gesichte weg. Auch der Saft der
<lb n="30"/>Wurzel, in der Menge von 3 halben Obolen als kleinste Gabe, ebenso die
<lb n="31"/>Rinde, etwa ¼ Essignäpfchen voll reinigen von Schleim und Galle, be-
<lb n="32"/>sonders bei Wassersüchtigen, und zwar wird die Reinigung bewirkt, ohne
<lb n="33"/>den Magen anzugreifen. Man muss von der Wurzel ½ Pfund nehmen
<lb n="34"/>und mit 2 Xestes Wein, am besten ligurischem, fein stossen und davon
<lb n="35"/>nüchtern 3 Becher drei Tage geben, bis die Geschwulst gehörig ge-
<lb n="36"/>schwunden ist.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book4-022-s005-n01" corresp="#ref-fn-book4-022-s005-n01" place="bottom"><lb n="37"/>1) Treib- oder Abführmittel.</note>
<note type="commentary">
<lb n="38"/><foreign xml:lang="la">Ecballium Elaterium</foreign> Rich. (Cucurbitaceae), <hi rend="spaced">Springgurke</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.152a" xml:id="ch_4_152a">
<head>
<lb n="39"/>Cap. 155. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἐλατηρίου.</foreign> <hi rend="bold">Elaterion.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="39"/>Das sogen. Elaterion
<lb n="40"/>wird aus der Frucht der Springgurken auf folgende Weise bereitet.
<lb n="41"/>Sammle die bei der Berührung sofort abfallenden Früchte, lege sie weg
</ab>
</div>
