<pb n="6" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_006.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">6</fw>
<fw type="header" place="top">Einleitung.</fw>
<div type="textpart" subtype="section" n="einleitung" xml:id="front_einleitung_id-002">
<p>
<lb n="1"/>gesammelt habe, ist wohl von vornherein ausgeschlossen —, ist eine
<lb n="2"/>offene und wird auch eine offene bleiben. Wie schon früher angedeutet,
<lb n="3"/>beschäftigten sich einige Schriftsteller besonders mit der Nomenclatur
<lb n="4"/>der Pflanzen, die <foreign xml:lang="grc">Ἀντιφράζοντες</foreign> (die das Eine durch das Andere aus-
<lb n="5"/>drücken), wie sie sich selbst nannten, oder die <foreign xml:lang="grc">γράψαντες τὰς ὀνομασίας
<lb n="6"/>τῶν φαρμάκων</foreign> (welche die Namen der Mittel verzeichnen), wie Galen (XIX
<lb n="7"/>p. 105) sie nennt, von denen Xenokrates, Pamphilos die bekanntesten
<lb n="8"/>sind. Aus den Schriften dieser, so nehmen Manche an, sei dieser Wort-
<lb n="9"/>schwall von später Hand zunächst an den Rand der Dioskurides-Hand-
<lb n="10"/>schriften gefügt und allmählich in den Text selbst gekommen, da sie in
<lb n="11"/>einem Theile derselben wirklich fehlen oder als Glossen am Rande stehen.
<lb n="12"/><hi rend="spaced">Lambecius</hi> (Comment. de bibl. Caesar. Vindobon. ed. Haller, II p. 259)
<lb n="13"/>behauptet, sie stammten aus der Pflanzengeschichte des Pamphilos, dem
<lb n="14"/>Galen (XI p. 792 sqq.) nicht viel Rühmliches ins Stammbuch schreibt:
<lb n="15"/>„Er verlor sich in Ammenmärchen und läppische ägyptische Gaukeleien
<lb n="16"/>und Zaubersprüche, beim Einsammeln der Pflanzen herzusagen, und be-
<lb n="17"/>nutzte zu Amuletten und anderen Zaubereien nicht allein allerhand wunder-
<lb n="18"/>liche Dinge, die mit der Medicin nichts zu thun haben, sondern auch
<lb n="19"/>viel Erlogenes.“ <hi rend="spaced">Ackermann</hi> (in Fabricii bibl. graec. IV p. 681) hielt
<lb n="20"/>sie früher für ächt, später erklärte er sie für Excerpte aus der Pflanzen-
<lb n="21"/>geschichte eines angeblichen Apulejus Platonicus, der nach <hi rend="spaced">Meyer</hi> (Gesch.
<lb n="22"/>d. Bot. II 316) wahrscheinlich im 5. Jahrhundert lebte. <hi rend="spaced">Saracenus</hi>
<lb n="23"/>rechnet sie zu den Nothis, d. h. er betrachtet sie als unächte Zu-
<lb n="24"/>sätze. <hi rend="spaced">Sprengel</hi> tritt im Vorwort zu seiner Dioskurides-Ausgabe voll
<lb n="25"/>und ganz für die Aechtheit der Synonyma ein, er stützt seine Behaup-
<lb n="26"/>tung auf die Beziehungen der Römer zu den verschiedenen fremden Völ-
<lb n="27"/>kern und sagt: „<foreign xml:lang="la">Nomina ergo plantarum apud eas gentes vulgata scienter
<lb n="28"/>collegit Dioscorides</foreign> (mit Geschicklichkeit sammelte Dioskurides die bei
<lb n="29"/>diesen Völkern gebräuchlichen Pflanzennamen),“ ferner darauf, dass die-
<lb n="30"/>selben zum Theil auch bei Plinius und Galen, bei Oribasios und Aëtios
<lb n="31"/>von Amida sich finden, und dass die in den alten Codices enthaltenen
<lb n="32"/>ohne Unterschied von der hervorragenden Aldina aufgenommen sind. Er
<lb n="33"/>setzt sie als Zeichen des Verdachtes meist in Klammern. Bei dem nicht
<lb n="34"/>wegzuläugnenden Zusammenhange zwischen der altägyptischen und grie-
<lb n="35"/>chischen Medicin haben die aus dem Nillande entlehnten Namen ein be-
<lb n="36"/>sonderes Interesse. Von manchen Seiten sind daher auch Versuche ge-
<lb n="37"/>macht, die ägyptischen Pflanzennamen mit denen in griechischer Um-
<lb n="38"/>schrift bei Dioskurides zu identificiren, so von <hi rend="spaced">Lüring</hi>, <hi rend="spaced">Wiedemann</hi>,
<lb n="39"/>v. <hi rend="spaced">Oefele</hi>, welcher auf zwei Tafeln (Lose Blätter zur altägypt. Medicin)
<lb n="40"/>91 Synonyma zusammenstellt. Es ist aber nicht viel dabei herausge-
<lb n="41"/>kommen; <hi rend="spaced">Lüring</hi> selbst (Die über die medicinischen Kenntnisse der
<lb n="42"/>alten Aegypter berichtenden Papyri, Leipzig 1888) spricht sich sehr
<pb n="7" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_007.jpg"/>
<fw type="header" place="top">Einleitung.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">7</fw>
<lb n="1"/>skeptisch über die Möglichkeit der Identificirung aus. Dabei ist zu be-
<lb n="2"/>denken, welche Entstellungen die Namen zu erleiden hatten, bis sie nach
<lb n="3"/>Griechenland kamen, theils auch weil sie von Dioskurides selbst vielleicht
<lb n="4"/>nicht recht verstanden, theils weil sie von späteren Abschreibern falsch
<lb n="5"/>wiedergegeben wurden. Auch kommt hin und wieder derselbe Name, be-
<lb n="6"/>sonders bei den Propheten, für verschiedene Pflanzen vor, so <foreign xml:lang="grc">αἷμα Ἡρα-
<lb n="7"/>κλέους</foreign> (Blut des Herakles) für Crocus und Centaurium, <foreign xml:lang="grc">αἷμα Ἄρεως</foreign> (Blut
<lb n="8"/>des Ares) für Asarum und Lilium regium.
</p>
<p>
<lb n="9"/>Ein allgemeines, fest begründetes Urtheil über die Aechtheit oder
<lb n="10"/>Unächtheit der Synonyma ist bei dem jetzigen Stande der Dioskurides-
<lb n="11"/>Forschung nicht möglich gewesen; <hi rend="spaced">Wellmann</hi> (Hermes 1898, Die
<lb n="12"/>Pflanzennamen des Dioskurides, S. 360) ist zu dem Resultat gekommen,
<lb n="13"/>dass die griechischen Synonyma alle, die lateinischen zum Theil ächt sind.
</p>
<milestone unit="section" rend="rule"/>
<p>
<lb n="14"/>Wie Dioskurides selbst versichert, hat er die Gelegenheit seiner
<lb n="15"/>Reisen zur eigenen Beobachtung lebender Pflanzen und anderer Heil-
<lb n="16"/>mittel fleissig benutzt. Die Beschreibungen der Pflanzen sind ja auch
<lb n="17"/>derartig, dass man annehmen muss, er habe die Mehrzahl derselben ent-
<lb n="18"/>weder nach der Natur selbst entworfen oder sie ergänzt und verbessert.
<lb n="19"/>Dass er aber auch seine Vorgänger viel herangezogen hat — er nennt
<lb n="20"/>allerdings nur wenige, den Krateuas und Andreas, einen Gallos, Nikander —
<lb n="21"/>geht aus den vielfachen Uebereinstimmungen mit Plinius hervor, dessen
<lb n="22"/>Hauptgewährsmann Niger ist. Die oft wörtlichen Parallelstellen bei Pli-
<lb n="23"/>nius haben schon früh die Frage angeregt, ob die beiden Zeitgenossen
<lb n="24"/>sich gekannt und der Eine den Anderen benutzt habe, ohne ihn zu nennen;
<lb n="25"/>soll namentlich Plinius des Plagiats beschuldigt werden? Gewiss nicht;
<lb n="26"/>sicher würde dieser, der seine Autoren gewissenhaft anführt, den Dios-
<lb n="27"/>kurides, hätte er dessen Werk gekannt und daraus geschöpft, als Quelle
<lb n="28"/>genannt haben. Die Materia medica des Anazarbeers war aber so epoche-
<lb n="29"/>machend, dass, sobald sie bekannt wurde, der Verfasser in der Gelehrten-
<lb n="30"/>welt Aufsehen erregen musste.
</p>
<p>
<lb n="31"/>Plinius sagt XXXVI 145 beim Hämatites, wo der Text mit dem
<lb n="32"/>143. Cap. des V. Buches des Dioskurides in der Anwendung viel Ueber-
<lb n="33"/>einstimmendes hat: „<foreign xml:lang="la">Haec est sententia eorum, qui nuperrime scripsere</foreign>,
<lb n="34"/>dies ist die Ansicht der neueren Schriftsteller“, und diesen Schlusssatz
<lb n="35"/>bezog Salmasius (Exercitat. Plinian. p. 290) früher auch auf Dioskurides,
<lb n="36"/>änderte seine Meinung aber später (De homonym. hylae iatric. in pro-
<lb n="37"/>legom. p. 10) und setzte hinzu: „Sicher hatte also Plinius sein (des
<lb n="38"/>Dioskurides) Werk weder gesehen noch davon gehört.“ Unter den „neueren
<lb n="39"/>Schriftstellern“ sind vielmehr Pamphilos, Diodotus, Xenokrates, Niger
<pb n="8" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_008.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">8</fw>
<fw type="header" place="top">Einleitung.</fw>
<lb n="1"/>oder Sextius Niger, von dem er sagt: <foreign xml:lang="la">qui graece scripsit</foreign>, zu verstehen.
<lb n="2"/>Aber auch Dioskurides hatte selbstverständlich von den Arbeiten des
<lb n="3"/>Plinius keine Kenntniss, beide haben vielmehr aus gleichen Quellen ge-
<lb n="4"/>schöpft, nämlich Dioskurides aus Krateuas, Plinius aus Sextius Niger,
<lb n="5"/>dieser aber hat sein Werk <foreign xml:lang="grc">περὶ ὕλης</foreign>, <foreign xml:lang="la">de materia</foreign> (medica) auf dem Rhizo-
<lb n="6"/>tomikon des Krateuas aufgebaut, wie M. <hi rend="spaced">Wellmann</hi> (Krateuas, 1897)
<lb n="7"/>aus dem für die Julia Anicia angefertigten Codex Constantinopolitanus,
<lb n="8"/>welcher die unzweifelhaft ächten Fragmente des Krateuas neben dem
<lb n="9"/>Texte des Dioskurides enthält, mit Evidenz nachgewiesen hat. Er führt
<lb n="10"/>einige Beispiele an, von denen nur das Capitel über Anemone heraus-
<lb n="11"/>gegriffen sei (Const. fol. 26<hi rend="superscript">r</hi>):
</p>
<p>
<lb n="12"/><hi rend="spaced">Krateuas.</hi> <foreign xml:lang="grc">Ἀνεμώνη ἡ φοινική. Ἀνεμώνη δύναμιν ἔχει δριμεῖαν,
<lb n="13"/>ὅθεν ὁ χυλὸς τῆς ῥίζης αὐτοῦ γίγνεται ἔγχυτος πρὸς κεφαλῆς κάθαρσιν· μαση-
<lb n="14"/>θεῖσα δ’ ἡ ῥίζα ἄγει φλέγμα· ἑψηθεῖσα δ’ ἐν γλυκεῖ καὶ καταπλασσομένη ὀφθαλ-
<lb n="15"/>μῶν φλεγμονὰς αἴρει· ὁμοίως καὶ τὰς οὐλὰς ἀποσμήχει· τὰ δὲ φύλλα καὶ οἱ
<lb n="16"/>καυλοὶ συνεψηθέντα πτισάνῃ καὶ ἐσθιόμενα γάλα κατασπᾷ· ἐν προσθέτῳ
<lb n="17"/>δ’ ἔμμηνα ἄγει· καταπλασθεῖσα δὲ λέπρας ἀφίστησιν.</foreign>
</p>
<p>
<lb n="18"/><hi rend="spaced">Dioskurides</hi> II 207. <foreign xml:lang="grc">(Ἀνεμώνη [οἱ δὲ ἀγρίαν, οἱ δὲ μέλαιναν
<lb n="19"/>καλοῦσι, καὶ ἀνεμώνην φοινικὴν . . .] δισσή, ἡ μὲν ἀγρία, ἡ δὲ ἥμερος . . . καὶ
<lb n="20"/>τῆς ἡμέρου ἡ μέν τις φοινικὰ φέρει τὰ ἄνθη, ἡ δὲ ὑπόλευκα ἢ γαλακτίζοντα ἢ
<lb n="21"/>πορφυρᾶ· φύλλα δὲ κοριοειδῆ, λεπτοσχιδέστερα πρὸς τῇ γῇ . . .). Δύναμιν
<lb n="22"/>δ’ ἔχουσι δριμεῖαν ἀμφότεραι· ὅθεν ὁ χυλὸς τῆς ῥίζης αὐτῶν ῥινὶ ἐγχυθεὶς
<lb n="23"/>πρὸς κεφαλῆς κάθαρσιν ἁρμόζει· καὶ μασηθεῖσα δ’ ἡ ῥίζα ἄγει φλέγμα· ἑψη-
<lb n="24"/>θεῖσα δ’ ἐν γλυκεῖ καὶ καταπλασσομένη ὀφθαλμῶν φλεγμονὰς ἰᾶται· καὶ τὰς
<lb n="25"/>ἐν ὀφθαλμοῖς οὐλὰς καὶ ἀμβλυωπίας ἀποσμήχει· ἀνακαθαίρει δὲ τὰ ῥυπαρὰ τῶν
<lb n="26"/>ἑλκῶν· τὰ δὲ φύλλα καὶ οἱ καυλοὶ συνεψηθέντα πτισάνῃ καὶ ἐσθιόμενα γάλα
<lb n="27"/>κατασπᾷ· ἐν προσθέτῳ δ’ ἔμμηνα ἄγει· καταπλασθέντα δὲ λέπρας ἀφίστησιν.</foreign>
</p>
<p>
<lb n="28"/><hi rend="spaced">Plinius</hi> XXI 164. <foreign xml:lang="la">Duo ejus genera; prima silvestris, altera in cultis
<lb n="29"/>nascens, utraque sabulosis. Hujus plures species; aut enim phoeniceum
<lb n="30"/>florem habet, quae et copiosissima est, aut purpureum aut lacteum. Harum
<lb n="31"/>trium folia apio similia sunt, nec temere semipedem altitudine ex-
<lb n="32"/>cedunt . . . . . Prosunt anemonae capitis doloribus et inflammationibus,
<lb n="33"/>volvis mulierum, lacti quoque; et menstrua cient cum tisana sumtae aut
<lb n="34"/>vellere appositae. Radix commanducata pituitam trahit, dentis sanat, de-
<lb n="35"/>cocta oculorum epiphoras et cicatrices.</foreign>
</p>
<p>
<lb n="36"/>Bei dieser Pflanze, welche Dioskurides und Plinius in eine zahme
<lb n="37"/>und wilde unterscheiden, Krateuas dagegen nach der Farbe der Blüthe
<lb n="38"/><foreign xml:lang="grc">μέλαινα</foreign> und <foreign xml:lang="grc">φοινική</foreign> nennt, sind wir, um die Worte Wellmann’s (der
<lb n="39"/>aber die Stelle bei Dioskurides und Plinius kürzer angibt) zu gebrauchen,
<lb n="40"/>in der glücklichen Lage, mit Hülfe der parallelen Ueberlieferung bei
<lb n="41"/>Plinius ein sicheres Urtheil über die Arbeitsweise des Dioskurides zu ge-
<lb n="42"/>winnen. Die Uebereinstimmung, die zwischen beiden Autoren sowohl in
<pb n="9" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_009.jpg"/>
<fw type="header" place="top">Einleitung.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">9</fw>
<lb n="1"/>der Beschreibung als auch im pharmokologischen Theil besteht, beweist,
<lb n="2"/>dass der Plinianische Bericht aus Sextius Niger entlehnt ist. Anderer-
<lb n="3"/>seits tritt aber in dem pharmakologischen Theile der Dioskurides’schen
<lb n="4"/>Beschreibung dem Plinius gegenüber eine viel nähere, nicht bloss auf die
<lb n="5"/>Reihe der Heilwirkungen, sondern auch auf die Fassung seiner Dar-
<lb n="6"/>stellung bis in die einzelne Wendung hinein bezügliche Uebereinstimmung
<lb n="7"/>mit Krateuas so deutlich zu Tage, dass die directe Benutzung dieses Rhizo-
<lb n="8"/>tomen durch Dioskurides als eine unanfechtbare Thatsache bezeichnet
<lb n="9"/>werden muss.
</p>
<p>
<lb n="10"/>Wenn wir bei Krateuas die Beschreibungen der einzelnen Pflanzen
<lb n="11"/>vermissen, so finden wir die Erklärung dafür bei Plinius XXV 8; er
<lb n="12"/>sagt: „Die griechischen Schriftsteller, unter diesen Krateuas, Dionysius
<lb n="13"/>und Metrodorus haben die Materie in bestechender Weise behandelt, sie
<lb n="14"/>haben nämlich die Pflanzen abgebildet und die Wirkungen darunter ge-
<lb n="15"/>schrieben.“
</p>
<p>
<lb n="16"/>Uebrigens ist, wie <hi rend="spaced">Wellmann</hi> weiter nachweist (Das älteste Kräuter-
<lb n="17"/>buch bei den Griechen; vgl. auch <hi rend="spaced">Berendes</hi>, Die Rhizotomen u. s. w.
<lb n="18"/>Apoth.-Zeitg. 1899, Nr. 15 u. 16) auch Krateuas nicht die letzte Instanz,
<lb n="19"/>sondern das Rhizotomikon des <hi rend="spaced">Diokles</hi> von Karystos (die erhaltenen
<lb n="20"/>Bruchstücke hat <hi rend="spaced">Wellmann</hi> in seiner Fragmentsammlung griechischer
<lb n="21"/>Aerzte, Berlin 1901, zusammengestellt), welcher kurz nach Hippokrates
<lb n="22"/>als Arzt in Athen lebte und dort in grossem Ansehen stand, so dass er
<lb n="23"/>nach Vindicianus Hippokrates der Jüngere genannt wurde.
</p>
<p>
<lb n="24"/>Die Pflanzengeschichte des Theophrast scheint Dioskurides nicht ge-
<lb n="25"/>kannt zu haben, er erwähnt ihn nur an zwei Stellen, II 79 bei Libanotis
<lb n="26"/>und V 124 beim Bimstein, beide Male am Ende des Capitels, so dass die
<lb n="27"/>Vermuthung nahe liegt, es seien spätere Zusätze. Die verhältnissmässig
<lb n="28"/>wenigen Beschreibungen der Pflanzen bei Theophrast sind so ausführlich,
<lb n="29"/>dass ihre Berücksichtigung wohl am Platze gewesen wäre, andererseits
<lb n="30"/>aber weichen sie so sehr von denen des Dioskurides ab, dass, hätte dieser
<lb n="31"/>Einsicht in das Werk des Eresiers gehabt, er diese Verschiedenheit wohl
<lb n="32"/>kaum unerwähnt würde gelassen haben. Die Uebereinstimmungen bei
<lb n="33"/>beiden lassen sich auf Krateuas oder einen anderen benutzten Schrift-
<lb n="34"/>steller zurückführen. Gewiss würde, wie auch <hi rend="spaced">Meyer</hi> meint, die Be-
<lb n="35"/>kanntschaft mit Theophrast dem Werke unseres Schriftstellers ein ganz
<lb n="36"/>anderes Gepräge gegeben haben.
</p>
<p>
<lb n="37"/>Was bei Dioskurides auf eigener Forschung beruht, was er seinen
<lb n="38"/>Vorgängern verdankt, welches und wie viel Eigenes er dem von jenen
<lb n="39"/>Ueberlieferten hinzubrachte, lässt sich schwer und höchstens in einigen
<lb n="40"/>wenigen Fällen mit Sicherheit darthun. Von eigenem Beobachten spricht
<lb n="41"/>er ausdrücklich nur an einer Stelle, II 75, wo er den Einfluss des Ge-
<lb n="42"/>nusses schädlicher Pflanzen auf die Milch der Thiere angibt: „wie von
<pb n="10" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_010.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">10</fw>
<fw type="header" place="top">Einleitung.</fw>
<lb n="1"/>mir in den vestinischen Bergen (den heutigen Abruzzen) wahrgenommen
<lb n="2"/>ist.“ Er scheint die Flora Italiens genauer gekannt zu haben als die
<lb n="3"/>Griechenlands, da die Pflanzen jener im Ganzen besser beschrieben sind.
<lb n="4"/>Die Schreibweise des Dioskurides ist einfach, klar und leicht verständ-
<lb n="5"/>lich, ohne stylistische Feinheit und rhetorische Schönheit, es ist der Styl
<lb n="6"/>eines Arzneibuches, welches keine Unterhaltung gewähren, sondern An-
<lb n="7"/>leitung bieten soll. Wenn Galen (De fac. simpl. XI p. 330) dem Dios-
<lb n="8"/>kurides gar vorwirft, er habe die eigentliche Bedeutung (<foreign xml:lang="grc">τὰ σημαινόμενα</foreign>)
<lb n="9"/>der griechischen Wörter nicht gehörig gekannt, da er dem Ziegenfett eine
<lb n="10"/>sehr adstringirende Eigenschaft zuschreibe, was er eigentlich nicht habe
<lb n="11"/>sagen wollen, so muss man dies nicht allzu tragisch nehmen, da nur
<lb n="12"/>wenige Schriftsteller vor seiner Kritik Gnade finden. Uebrigens hält er
<lb n="13"/>ja mit seinem Lobe über das Werk selbst nicht zurück. Galen, nach
<lb n="14"/>Hippokrates der bedeutendste Arzt des Alterthums, hatte sich die grosse
<lb n="15"/>Aufgabe gestellt, das wissenschaftliche und künstliche Gebiet der Medicin
<lb n="16"/>durch das Band der Philosophie zu verknüpfen (vgl. K. <hi rend="spaced">Sprengel</hi>, Briefe
<lb n="17"/>über Galen’s philosophisches System, in dessen Beiträgen zur Geschichte
<lb n="18"/>der Medicin, Halle 1794, I S. 117 ff. und <hi rend="spaced">Daremberg</hi>, Galien considéré
<lb n="19"/>comme philosophe, in dessen Fragments du commentaire de Galien sur le
<lb n="20"/>Timée de Platon S. S. 352 Nr. 27). Dioskurides besass nicht die Uni-
<lb n="21"/>versalität des Galen, sein ganzes Streben widmete er als Specialist einem
<lb n="22"/>besonderen Zweige der Medicin, der Arzneimittellehre; die Schwächen
<lb n="23"/>aber, welche ihm von Neueren vorgerückt werden könnten, beschränken
<lb n="24"/>sich einzig auf die polypharmaceutische Richtung, und diese beherrscht ja
<lb n="25"/>gerade in der aufdringlichsten Weise die Heilmittellehre der Gegenwart.
</p>
<p>
<lb n="26"/>Die Arzneimittellehre des Dioskurides behauptete in der Medicin des
<lb n="27"/>Mittelalters bis in die Neuzeit eine fundamentale und führende Stelle,
<lb n="28"/>und noch heute hat sie bei den Türken dieselbe hohe Bedeutung wie die
<lb n="29"/>Schriften Galen’s bei den Persern.
</p>
<p>
<lb n="30"/><hi rend="spaced">Die wichtigsten Handschriften des Dioskurides</hi> sind bei
<lb n="31"/><hi rend="spaced">Sprengel</hi> 1. der <hi rend="spaced">Codex Constantinopolitanus</hi> = C; 2. der <hi rend="spaced">Codex
<lb n="32"/>Neapolitanus</hi> = N — beide zu Wien; 3. der Codex, welchen Joh.
<lb n="33"/><hi rend="spaced">Sambucus</hi> bei seiner Herausgabe des Dioskurides benutzte, Sprengel
<lb n="34"/>bezeichnet ihn als Cod. X; 4. zwei Codices der Mediceischen Biblio-
<lb n="35"/>thek zu Florenz, von denen einer ein sehr hohes Alter haben soll; sie
<lb n="36"/>dienten <hi rend="spaced">Marcellus Vergilius</hi> als Unterlage zu seiner Dioskurides-
<lb n="37"/>Interpretation, welche 1529 zu Cöln in Folio erschien und von Sprengel
<lb n="38"/>benutzt wird; 5. <hi rend="spaced">Andreas Lacuna</hi> aus Segovia in Spanien, Leibarzt des
<lb n="39"/>Papstes Julius III., bezeichnet als Vorlage seiner Arbeiten einen aus-
<lb n="40"/>gezeichneten, wahrscheinlich im Vatican befindlichen Codex.
</p>
<p>
<lb n="41"/><hi rend="spaced">Wellmann</hi> (Krateuas S. 11) gruppirt dieselben in folgender Art:
<lb n="42"/>Cod. Parisin. = P, Pergamenthandschrift; Cod. Marc. = V, gleich-
</p>
</div>