<pb n="11" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_011.jpg"/>
<fw type="header" place="top">Einleitung.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">11</fw>
<div type="textpart" subtype="introduction" n="einleitung" xml:id="front_einleitung_id-003">
  <p>
    <lb n="1"/>falls Pergamenthandschrift (beide unvollständig); <hi rend="spaced">Cod. Laur.</hi> = F, voll-
    <lb n="2"/>ständig; <hi rend="spaced">Cod. Vaticano-Palatinus</hi> = H, interpolirt; dazu die beiden
    <lb n="3"/><hi rend="spaced">Wiener Handschriften</hi> C und N, und als dritte Classe, die mit Hülfe
    <lb n="4"/>des alphabetischen Dioskurides interpolirt ist, <hi rend="spaced">Cod. Paris.</hi> = p (9. Jahrh.)
    <lb n="5"/>und <hi rend="spaced">Cod. Marc.</hi> = v<hi rend="subscript">1</hi>, beide aus derselben Quelle; sie liefern die fünf
    <lb n="6"/>Bücher in ursprünglicher, nicht alphabetischer Anordnung.
  </p>
  <p>
    <lb n="7"/>Die beiden wichtigsten Handschriften sind der <hi rend="spaced">Constantinopoli-</hi>
    <lb n="8"/><hi rend="spaced">tanus</hi> und <hi rend="spaced">Neapolitanus</hi>, beide als älteste Vertreter der alphabetischen
    <lb n="9"/>Umarbeitung des Textes und Abschriften eines Archetypus, welcher zwi-
    <lb n="10"/>schen Galen (12. Jahrh.) und Oribasios (4. Jahrh.) geschrieben ist. Der
    <lb n="11"/>erstere wurde durch den Gesandten Busbecq von einem Patricier Ant.
    <lb n="12"/>Kantakuzenos zu Constantinopel beschafft und nach Wien gebracht. Es
    <lb n="13"/>ist eine kostbar ausgestattete, für Julia Anicia, die Tochter des Kaisers
    <lb n="14"/>Flavius Anicius Olybrius († 472) angefertigte Pergamenthandschrift aus
    <lb n="15"/>dem Ende des 5. Jahrhunderts. Sie enthält die Beschreibungen der
    <lb n="16"/>Pflanzen in alphabetischer Reihenfolge nebst stylisirten Abbildungen, dabei
    <lb n="17"/>unter dem vielfach gekürzten und umgearbeiteten Texte des Dioskurides
    <lb n="18"/>von derselben Hand, nur in kleinerer Uncialschrift (welche als mehr ab-
    <lb n="19"/>gerundete Form aus der Capitalschrift hervorging) Parallelüberlieferungen
    <lb n="20"/>aus Krateuas und Galen.
  </p>
  <p>
    <lb n="21"/>Ebenso ist der Neapolitanus alphabetisch geordnet und reichlich
    <lb n="22"/>illustrirt; er stammt aus dem 7. Jahrhundert, seine Entstehung fällt aber
    <lb n="23"/>mit dem Constantinopolitanus in dieselbe Zeit.
  </p>
  <p>
    <lb n="24"/>Die beste Ausgabe ist die Aldina, gedruckt bei Aldus Manutius
    <lb n="25"/>zu Venedig im Jahre 1499, aber wenig bekannt geworden; Sprengel,
    <lb n="26"/>welcher sie besass, nennt sie kunst- und glanzvoll. Sie hat nur wenig
    <lb n="27"/>Fehler, die Accente sind richtiger als in allen früheren Ausgaben, auch
    <lb n="28"/>enthält sie die besten Lesarten. Es gibt eine zweite Aldina, welche
    <lb n="29"/>Saracenus, da er die erste nicht kannte, als die (einzige) Aldina be-
    <lb n="30"/>zeichnet. Sie erschien zu Venedig 1518 von Fr. Asulanus, dem Schwager
    <lb n="31"/>des Aldus, unter Mitarbeit von Hier. Rosci, Arzt zu Padua; sie wird
    <lb n="32"/>von Sprengel verurtheilt.
  </p>
  <p>
    <lb n="33"/>Janus Cornarius, wie er sich selbst nennt, oder Janus Cornarus,
    <lb n="34"/>wie er gewöhnlich geschrieben wird, gab im Jahre 1529 den Dioskurides
    <lb n="35"/>heraus. Es ist fast der Text des Asulanus, nur mehr geläutert, und
    <lb n="36"/>20 Jahre später erschien der Dioskurides von Jac. Goupylus mit der
    <lb n="37"/>Uebersetzung von Ruellius. Beigefügt sind die verschiedenen Lesarten
    <lb n="38"/>der Pariser Codices.
  </p>
  <p>
    <lb n="39"/>Die letzte gründlich revidirte und mit lobenswerthem Fleiss be-
    <lb n="40"/>arbeitete Ausgabe rührt von Jan. Saracenus (Frankfurt 1598) her.
  </p>
  <p>
    <lb n="41"/>Lateinische Uebersetzungen des Dioskurides sind nach R. Fuchs
    <lb n="42"/>(Gesch. der Heilk. bei d. Griechen 1901 S. 350):
  </p>
  <pb n="12" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_012.jpg"/>
  <fw type="pageNum" place="top-outer">12</fw>
  <fw type="header" place="top">Einleitung.</fw>
  <p>
    <lb n="1"/>a) <foreign xml:lang="la">Dioscorides de herbis femininis</foreign>: eher eine Bearbeitung der
    <lb n="2"/>gleichen Quellen als eine Uebersetzung, stets illustrirt und nur 72 Capitel
    <lb n="3"/>stark; b) die gleichfalls illustrirte, aber wörtliche Uebersetzung aus der
    <lb n="4"/>Gothenzeit (493—555 n. Chr. Rose, Anecd. II 115 sqq.), in der Mün-
    <lb n="5"/>chener Handschrift mit 500 Bildern mehr versehen als in der der Wiener
    <lb n="6"/>Bibliothek, also in dieser Beziehung im Mittelalter erweitert, in sogen.
    <lb n="7"/>longobardischer Schrift; c) die aus der salernitanischen Schule hervor-
    <lb n="8"/>gewachsene, im Mittelalter überwiegende Uebersetzung „Dyascorides“, auf
    <lb n="9"/>C beruhend, aber aus Oribasios, Gargilius Marcialis, Pseudapulejus, Galenus
    <lb n="10"/><foreign xml:lang="la">ad Paternum</foreign>, Isidorus etc. bereichert und alphabetisch geordnet. Die
    <lb n="11"/>letztgenannte Compilation besteht aus Bildern des Krateuas, aus den
    <lb n="12"/>Synonymenverzeichnissen eines den Pamphilos ausbeutenden Interpolators
    <lb n="13"/>und aus dem Dioskurides-Text mit Parallelstellen aus Krateuas und Galen.
  </p>
  <p>
    <lb n="14"/>Die ächten Dioskurides-Texte mit der ursprünglichen Anordnung sind
    <lb n="15"/>im 14. Jahrhundert ausgegraben. Die Vorliebe für die alphabetische
    <lb n="16"/>Reihenfolge erklärt sich daraus, dass Dioskurides als Schulbuch benutzt
    <lb n="17"/>wurde und sie dazu bequemer war.
  </p>
  <p rend="heading">
    <lb n="18"/>Die Maasse und Gewichte.
  </p>
  <p>
    <lb n="19"/>Welches Maass- und Gewichtssystem Dioskurides in seinen Recepten
    <lb n="20"/>angewandt hat, ob es das griechische, und zwar das attische (ein Gemisch
    <lb n="21"/>von Decimal- und Duodecimalsystem) oder das römische mit griechischer
    <lb n="22"/>Bezeichnung ist, lässt sich mit absoluter Gewissheit nicht sagen, da er
    <lb n="23"/>selbst über diese für eine Arzneimittellehre so wichtigen Momente keinerlei
    <lb n="24"/>Angaben macht.
  </p>
  <p>
    <lb n="25"/>Die Römer haben, wie Hultsch (Griechische und römische Metro-
    <lb n="26"/>logie S. 81 ff.) nachweist, ihre Hohlmaasse nach dem attischen normirt;
    <lb n="27"/>um so leichter war es daher, dass, nachdem Griechenland unter die Herr-
    <lb n="28"/>schaft der Römer gekommen war, ein Maass des römischen Systems in
    <lb n="29"/>das griechische überging. Das griechische Gewicht brachte man in der
    <lb n="30"/>Kaiserzeit mit dem römischen in Verbindung. Bei den griechischen
    <lb n="31"/>Aerzten war die Drachme, <foreign xml:lang="grc">δραχμή</foreign>, im Gebrauch, in Rom war es der
    <lb n="32"/>Denar, und auf diesen wurde die Bezeichnung Drachme übertragen.
    <lb n="33"/>Plinius XXI 185 spricht sich darüber so aus: „Und weil wir bei den
    <lb n="34"/>Maassen und Gewichten uns häufig der griechischen Namen bedienen
    <lb n="35"/>müssen, wollen wir hier ein für alle Mal ihre Erklärung hersetzen. Die
    <lb n="36"/>attische Drachme — denn die Aerzte richten sich so ziemlich nach der
    <lb n="37"/>attischen — hat das Gewicht eines Silberdenars, sie macht 6 Obolen Ge-
    <lb n="38"/>wicht aus, der Obolus hält 10 Chalci, der Becher (Cyathus) wiegt
    <lb n="39"/>10 Drachmen. Wenn man von dem Maass Acetabulum spricht, so ist
  </p>
  <pb n="13" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_013.jpg"/>
  <fw type="header" place="top">Einleitung.</fw>
  <fw type="pageNum" place="top-outer">13</fw>
  <p>
    <lb n="1"/>es der vierte Theil der Hemine, d. h. 15 Drachmen. Die Mna, welche
    <lb n="2"/>wir Mina nennen, enthält 100 attische Drachmen.“
  </p>
  <p>
    <lb n="3"/>Drachme (<foreign xml:lang="grc">δραχμή</foreign>) wird nach den Grammatikern abgeleitet von
    <lb n="4"/><foreign xml:lang="grc">δράσσω</foreign>, mit der Hand greifen, <foreign xml:lang="grc">δράξ</foreign>, eine Hand voll; Mna, das hebräische
    <lb n="5"/><foreign xml:lang="he">מנא</foreign> ist vermuthlich babylonischen oder ägyptischen Ursprungs, es scheint,
    <lb n="6"/>wie Hultsch meint, anfänglich bloss der Ausdruck für Zahl oder Summe
    <lb n="7"/>gewesen und erst später auf ein bestimmtes Gewicht übertragen zu sein.
  </p>
  <p rend="heading">
    <lb n="8"/>Die Gewichtstafel des Dioskurides<ref target="#fn-einleitung-003-s001-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-einleitung-003-s001-n01">1)</ref>.
  </p>
  <p>
    <lb n="9"/>Dieses, mein Lieber, die Abhandlung über die Gewichte und Maasse,
    <lb n="10"/>wobei ich, mit dem Kleinsten beginnend, durch Vervielfältigung zur
    <lb n="11"/>Mine komme.
  </p>
  <p>
    <lb n="12"/>Das Keration hat dasselbe Gewicht wie der Chalkos.
    <lb n="13"/>Der Obolos hat 3 Chalkoi, daher ½ Obolos 1½ Keratia Gewicht.
    <lb n="14"/>Das Gramma enthält 2 Oboloi, das sind 6 Chalkoi.
    <lb n="15"/>Die Drachme, auch Holke genannt, enthält 3 Grammata, d. s.
    <lb n="16"/>6 Oboloi.
  </p>
  <p>
    <lb n="17"/>Die Unze hat 8 Drachmen oder 24 Grammata.
    <lb n="18"/>Das Pfund (<foreign xml:lang="grc">λίτρα</foreign>) hat 12 Unzen, d. s. 96 Drachmen.
    <lb n="19"/>Die Mine der Aerzte enthält 16 Unzen, d. s. 128 Drachmen, in
    <lb n="20"/>Italien 18 Unzen oder 1½ Pfund oder 144 Drachmen, die alexandrinische
    <lb n="21"/>20 Unzen oder 160 Drachmen.
  </p>
  <p>
    <lb n="22"/>(Keration (<foreign xml:lang="grc">κεράτιον</foreign>) ist der Johannisbrodsame, die römische Siliqua.
    <lb n="23"/>Holke (<foreign xml:lang="grc">ὁλκή</foreign>) heisst ursprünglich Gewicht und wird selbst in dieser all-
    <lb n="24"/>gemeinen Bedeutung von Dioskurides öfter als „nach Gewicht“ den An-
    <lb n="25"/>gaben beigefügt. Der Chalkos (<foreign xml:lang="grc">χαλκοῦς</foreign>) war eine Kupferscheidemünze der
    <lb n="26"/>Athener, nach welcher der Obolos getheilt wurde, hier in 3, sonst in 8, bei
    <lb n="27"/>Plinius l. c. in 10 Chalkoi, in einer anderen Tafel (Quarta tabula pond. bei
    <lb n="28"/>Hultsch, Metrol. Script. Reliq. p. 223) in 6 Chalkoi; dort werden auch
    <lb n="29"/>auf die attische Unze 7 Drachmen, auf die italische dagegen 8 Drachmen
    <lb n="30"/>gerechnet. Das Gramma (<foreign xml:lang="grc">γράμμα</foreign>) war das römische Scripulum oder
    <lb n="31"/>Scriptulum, der Skrupel.)
  </p>
  <p rend="heading">
    <lb n="32"/>Die Maasse für Flüssigkeiten [Wein, Wasser und Essig].
  </p>
  <p>
    <lb n="33"/>Es enthalten:
    <lb n="34"/>das Keramion 80 Pfund;
    <lb n="35"/>die Urna 40 Pfund;
  </p>
  <note type="footnote" n="1" xml:id="fn-einleitung-003-s001-n01" corresp="#ref-fn-einleitung-003-s001-n01" place="bottom">
    <lb n="36"/>1) Hultsch, Metrologicorum Scriptorum Reliquiae I p. 239.
  </note>
  <pb n="14" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_014.jpg"/>
  <fw type="pageNum" place="top-outer">14</fw>
  <fw type="header" place="top">Einleitung.</fw>
  <p>
    <lb n="1"/>der Chus, d. i. 1 Kongion, 10 Pfund;
    <lb n="2"/>das Hemikongion 5 Pfund;
    <lb n="3"/>der Xestes 1 Pfund 8 Unzen;
    <lb n="4"/>die Hemine oder Kotyle 10 Unzen:
    <lb n="5"/>das Tetarton (¼ Xestes) 5 Unzen;
    <lb n="6"/>das Oxybaphon, d. i. ¼ Kotyle, 2½ Unzen;
    <lb n="7"/>der Kyathos (Becher), d. i. ⅙ Kotyle, 1½ Unzen und 4 Gram-
    <lb n="8"/>mata;
    <lb n="9"/>die Cheme (¼ Kyathos) 3 Drachmen und 1 Gramma.
  </p>
  <p>
    <lb n="10"/>Dies ist das Gewicht von Wasser und Essig; man sagt aber, dass
    <lb n="11"/>das Gewicht von Regenwasser zur Bestimmung am zuverlässigsten sei,
    <lb n="12"/>der Chus enthalte 720 Drachmen.
  </p>
  <p>
    <lb n="13"/>(Das Keramion war gleich der Amphora, latinisirt aus <foreign xml:lang="grc">ἀμφορεύς</foreign>,
    <lb n="14"/>und wie diese ein grosses irdenes zweihenkeliges Gefäss zum Aufbewahren
    <lb n="15"/>von Wein oder Oel, während der Chus (<foreign xml:lang="grc">χοῦς</foreign> oder <foreign xml:lang="grc">χοεύς</foreign>), ein Krug oder
    <lb n="16"/>eine Kanne, zum Ausschenken diente.)
  </p>
  <p rend="heading">
    <lb n="17"/>Für Oel.
  </p>
  <p>
    <lb n="18"/>Es enthalten:
    <lb n="19"/>das Keramion 72 Pfund;
    <lb n="20"/>die Urna 36 Pfund;
    <lb n="21"/>der Chus oder das Kongion 9 Pfund;
    <lb n="22"/>das Hemikongion 4½ Pfund;
    <lb n="23"/>der Xestes 1½ Pfund;
    <lb n="24"/>die Hemine oder Kotyle 9 Unzen;
    <lb n="25"/>das Tetarton 4½ Unzen;
    <lb n="26"/>das Oxybaphon oder ¼ Kotyle 2 Unzen und 2 Drachmen [oder
    <lb n="27"/>2½ Unzen];
    <lb n="28"/>der Kyathos, so viel wie ⅙ Kotyle, 1½ Unzen;
    <lb n="29"/>die Cheme, ¼ Kyathos, 3 Drachmen.
  </p>
  <p rend="heading">
    <lb n="30"/>Für Honig.
  </p>
  <p>
    <lb n="31"/>Es enthalten:
    <lb n="32"/>das Keramion 120 Pfund;
    <lb n="33"/>die Urna 60 Pfund;
    <lb n="34"/>das Kongion 15 Pfund;
    <lb n="35"/>das Hemikongion 7½ Pfund;
    <lb n="36"/>der Xestes 2½ Pfund;
    <lb n="37"/>die Hemine 1 Pfund 3 Unzen;
    <lb n="38"/>das Tetarton 6½ Unzen;
  </p>
  <pb n="15" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_015.jpg"/>
  <fw type="header" place="top">Einleitung.</fw>
  <fw type="pageNum" place="top-outer">15</fw>
  <p>
    <lb n="1"/>das Oxybaphon 3½ Unzen 2 Drachmen;
    <lb n="2"/>der Kyathos 2½ Unzen;
    <lb n="3"/>die Cheme oder ¼ Kyathos 5 Drachmen.
  </p>
  <p>
    <lb n="4"/>Mit den hier angegebenen Gewichten und Maassen stimmt das Frag-
    <lb n="5"/>ment des Galen überein.
  </p>
  <p>
    <lb n="6"/>Was die Tafeln betrifft, so lässt die Anrede an einen Freund, die
    <lb n="7"/>Widmung, darauf schliessen, dass die Abhandlung über die Maasse und
    <lb n="8"/>Gewichte auf besondere Veranlassung, vielleicht zur Lösung einer schon
    <lb n="9"/>damals schwebenden Frage abgefasst ist. Hultsch (Griech. und röm.
    <lb n="10"/>Metrologie) setzt die Entstehung der Dioskurides’schen Gewichtstafeln an
    <lb n="11"/>das Ende des 1. Jahrhunderts; dies dürfte wohl nicht zutreffen, son-
    <lb n="12"/>dern sie scheinen dem 4. Jahrhundert anzugehören, das bestätigt die
    <lb n="13"/>handgreifliche Uebereinstimmung mit der Tafel des Oribasios, welche,
    <lb n="14"/>wie die Ueberschrift „<foreign xml:lang="grc">κατὰ ἐμπειρίαν δόκιμον</foreign>, durch den Versuch er-
    <lb n="15"/>wiesen“ auf Grund von Versuchen festgestellt wurde. Auch würde man
    <lb n="16"/>so kurz nach dem Tode des Dioskurides — wann er gestorben ist, weiss
    <lb n="17"/>man nicht — wohl kaum sofort zu einer derartigen Ergänzung seiner
    <lb n="18"/>Schriften geschritten sein. Die Gewichtstabelle beginnt mit dem griechi-
    <lb n="19"/>schen <foreign xml:lang="grc">χαλκοῦς</foreign> und <foreign xml:lang="grc">κεράτιον</foreign>, welche beide in der <foreign xml:lang="la">Materia medica</foreign> des Dios-
    <lb n="20"/>kurides vorkommen, dagegen fehlen das <foreign xml:lang="grc">τριώβολον</foreign> (Triobolon = 3 Oboloi)
    <lb n="21"/>und mehrere kleinere Gewichte, die weiteren grösseren Gewichte sind
    <lb n="22"/>römisch.
  </p>
  <p>
    <lb n="23"/>Die Hohlmaasse sind nach dem specifischen Gewichte der Flüssig-
    <lb n="24"/>keiten getrennt. Das Kongion, Hemikongion und die Hemine finden sich
    <lb n="25"/>bei Dioskurides nicht, dagegen fehlen in der Tabelle von den kleinen
    <lb n="26"/>Maassen das <foreign xml:lang="grc">κοχλιάριον</foreign> (Kochliarion, Löffel) und das <foreign xml:lang="grc">μύστρον</foreign> (Mystron),
    <lb n="27"/><foreign xml:lang="grc">κύαμος</foreign> (Bohne), <foreign xml:lang="grc">κάρυον</foreign> (Nuss), ebenso die <foreign xml:lang="grc">χοῖνιξ</foreign> (Choinix), ursprünglich ein
    <lb n="28"/>Getreidemaass, so viel wie 2 Sextarii oder 4 Kotylai, d. h. so viel ge-
    <lb n="29"/>wöhnliches Getreide, als Tageskost auf einen Menschen gerechnet wurde,
    <lb n="30"/>und das <foreign xml:lang="grc">ἡμιχοινίκιον</foreign> (Hemichoinikion), eine halbe Choinix, sowie mehrere
    <lb n="31"/>andere, die Hälften grösserer Gewichte bezeichnende Ausdrücke.
  </p>
  <p>
    <lb n="32"/>Man nimmt an, dass Dioskurides das römische (duodecimale) Ge-
    <lb n="33"/>wichts- und Maasssystem gebraucht habe; dies ist auch sehr wahrschein-
    <lb n="34"/>lich, denn es finden sich häufig rein römische Ausdrücke, wie Urna, die
    <lb n="35"/>anderen sind einfach Uebersetzungen, z. B. Keration für Siliqua, Xestes
    <lb n="36"/>für Sextarius, Tetarton für Quartarius.
  </p>
  <p>
    <lb n="37"/>An einigen Stellen, vermuthlich an solchen, die schlechthin grie-
    <lb n="38"/>chischen Autoren entnommen sind, nennt er ausdrücklich die griechischen
    <lb n="39"/>Gewichte und Maasse, so V 102 die attische Drachme = 4,36 g und die
    <lb n="40"/>attische Choinix = 1,094 l, II 89 die attische Mine = 436,6 g. Ver-
    <lb n="41"/>muthlich ist an allen Stellen, wo die Choinix, eine rein griechische Be-
    <lb n="42"/>zeichnung, vorkommt, die attische zu verstehen.
  </p>
</div>
