<pb n="1" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_001.jpg"/>
<div type="textpart" subtype="introduction" n="einleitung" xml:id="front_einleitung_id-001">
<head><lb n="1"/><hi rend="spaced">Einleitung.</hi></head>
<ab type="introduction">
<lb n="2"/><hi rend="spaced">Dioskurides</hi> — Andere nennen ihn <hi rend="spaced">Dioskorides</hi>, auch bei Erro-
<lb n="3"/>tianos (Exposit. voc. Hippocr. p. 214) und Galen an verschiedenen Stellen
<lb n="4"/>heisst er so; welche Lesart die bessere und richtigere ist, wissen wir
<lb n="5"/>nicht, doch wird die erstere vorgezogen, weil man sie als die dialektische,
<lb n="6"/>die andere als die gemein-griechische betrachtet. Statt <hi rend="spaced">Pedanios</hi> lesen
<lb n="7"/>Manche <hi rend="spaced">Pedakios</hi>, die besseren Codices haben die erstere Bezeichnung;
<lb n="8"/>die Griechen nahmen, wenn sie in römische Dienste traten, häufig den
<lb n="9"/>Namen eines Patriciergeschlechtes an, und so hat unser Schriftsteller den
<lb n="10"/>der gens Pedania adoptirt. <hi rend="spaced">Anazarbeus</hi> heisst er von seiner Vaterstadt
<lb n="11"/>Anazarba oder Anazarbos — heute Ainvarza — in Kilikien, einer Land-
<lb n="12"/>schaft Kleinasiens, welche im Osten an Syrien und im Süden an das
<lb n="13"/>Mittelmeer grenzte, bei Galen (tom. XIII p. 857 ed. Kühn) auch <hi rend="spaced">Tarseus</hi>
<lb n="14"/>von Tarsos, der Hauptstadt der genannten Landschaft, in deren Nähe
<lb n="15"/>sein Heimathstädtchen lag. Dass hier unser Schriftsteller gemeint ist,
<lb n="16"/>unterliegt wohl keinem Zweifel, da Galen angibt, er (Dioskurides) habe
<lb n="17"/>dem Asklepiaden Areios — der nämliche, welchem er sein ganzes Werk
<lb n="18"/>gewidmet hat — ein Arzneimittel gegen Blutspeien mitgetheilt; Fabricius
<lb n="19"/>(Bibl. graec.) hält gar das Wort Tarseus für corrumpirt aus Anazarbeus.
<lb n="20"/>Ueber das Leben des Dioskurides wissen wir nur das, was er selbst
<lb n="21"/>mittheilt, und das ist herzlich wenig. In der Vorrede zu seiner Materia
<lb n="22"/>medica sagt er, dass er in seiner kriegerischen Laufbahn — wie <hi rend="spaced">Sprengel</hi>
<lb n="23"/>mit Recht vermuthet, als römischer Militärarzt — viele Länder gesehen, und
<lb n="24"/>dass er von Jugend auf für die Naturwissenschaften begeistert gewesen sei.
<lb n="25"/>Wo er allerwärts gewesen ist, gibt er weiter nicht an; die Römer waren
<lb n="26"/>damals unter Claudius (41—54) und Nero (54—68) in Mauretanien be-
<lb n="27"/>schäftigt und begannen die Unterwerfung von Britannien. Seine Studien
<lb n="28"/>machte er wahrscheinlich zu Tarsos mit seiner höheren Lehranstalt für
<lb n="29"/>Philosophie und Grammatik und in Alexandrien, dem damals berühmtesten
<lb n="30"/>und blühendsten Sitze der Wissenschaften.
</ab>
<fw type="footer" place="bottom"><lb n="31"/>Berendes, Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<fw type="pageNum" place="bottom-outer">1</fw>

<pb n="2" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_002.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">2</fw>
<fw type="header" place="top">Einleitung.</fw>
<ab type="introduction">
<lb n="1"/>Seine Lebenszeit kann mit absoluter Sicherheit nicht bestimmt
<lb n="2"/>werden, da feste Zahlen darüber fehlen. <hi rend="spaced">Meyer</hi> (Gesch. d. Bot. II
<lb n="3"/>S. 96) setzt ihn in die Mitte des ersten Jahrhunderts n. Chr. und stützt
<lb n="4"/>sich dabei auf <hi rend="spaced">Salmasius</hi> (De homonymis hyles iatricae), le Clerc (Hist.
<lb n="5"/>de la médecine), <hi rend="spaced">Fabricius</hi> (Bibl. graeca, ed. Harles), <hi rend="spaced">Ackermann</hi> und
<lb n="6"/><hi rend="spaced">Sprengel</hi>, welche ihn zu einem Zeitgenossen des Plinius machen, die
<lb n="7"/>Abfassung seines Werkes legt er in die Jahre 77, 78, also kurz bevor
<lb n="8"/>auch Plinius die letzten Bücher seiner Naturgeschichte schrieb. Diosku-
<lb n="9"/>rides widmete seine Arzneimittellehre dem Freunde und Kunstgenossen
<lb n="10"/>Areios, dem Schützlinge des Laecanius Bassus. Dieser Kunstgenosse
<lb n="11"/>kann wohl nur der Asklepiade Areios sein, von dem Galen spricht, und
<lb n="12"/>der nach Tacitus (Annal. XV 33) unter dem Consulate des Laecanius
<lb n="13"/>Bassus, im Jahre 64, lebte. Einer bestimmten Aerzteschule scheint Dios-
<lb n="14"/>kurides nicht angehört zu haben.
<lb n="15"/>Werfen wir einen Blick auf die damalige Zeit, so machte sich zu
<lb n="16"/>Rom der tiefe Verfall des geistigen Lebens auch auf dem medicinischen
<lb n="17"/>Gebiete geltend. Nicht in der versumpften Hauptstadt, die doch als Em-
<lb n="18"/>pore der Wissenschaft und Bildung leuchten sollte, sondern in der Abge-
<lb n="19"/>schiedenheit entlegener Provinzstädte (der auch um diese Zeit lebende
<lb n="20"/>hervorragende Agronom <hi rend="spaced">Columella</hi> war Spanier, Galen wie Dioskurides
<lb n="21"/>Asiate) wurde hie und da geistiges Leben gepflegt und erhalten. „Die
<lb n="22"/>literarischen Producte waren,“ wie <hi rend="spaced">Haeser</hi> (Gesch. d. Medic.) sagt, „auf
<lb n="23"/>die Gunst des grossen Haufens berechnet, dem die Medicin nichts als
<lb n="24"/>ein Gewerbe, ihre Hauptaufgabe die Sammlung nützlicher Recepte ist.
<lb n="25"/>Am meisten werden die gepriesen, die es verstehen, von ihrer Waare
<lb n="26"/>den grössten Gewinn zu ziehen.“ Die medicinischen Schriftsteller dieser
<lb n="27"/>Periode beschäftigten sich daher fast nur mit der Heilmittellehre, von denen
<lb n="28"/>die wenigsten Anspruch auf wissenschaftliche Autorität haben. Es gab eine
<lb n="29"/>grosse Zahl Männer, und darunter gekrönte Häupter, welche die Arznei-
<lb n="30"/>mittellehre und besonders die Toxikologie aus reiner Liebhaberei betrieben,
<lb n="31"/>die glaubten, durch sie am leichtesten und bequemsten sich einen Namen
<lb n="32"/>und wissenschaftlichen Ruhm erwerben zu können. Neben anerkannter
<lb n="33"/>Tüchtigkeit herrschte viel oberflächlicher Dilettantismus; dabei war dem
<lb n="34"/>Aberglauben und allen möglichen Abgeschmacktheiten ein breiter Raum
<lb n="35"/>gegönnt. Jeder suchte ein Medicament oder ein Gegenmittel von wunder-
<lb n="36"/>barer Wirkung zu erfinden, und eine solche Erfindung an seinen Namen
<lb n="37"/>zu knüpfen.
<lb n="38"/>Unter allen den Schriften dieser Zeit ragt das Werk des Anazar-
<lb n="39"/>beers wohlthuend und erhaben nach jeder Richtung hervor, die in fünf
<lb n="40"/>Büchern abgefasste Arzneimittellehre ist die umfangreichste und beste des
<lb n="41"/>ganzen Alterthums. Galen, der als Kritiker mit seinem Lobe sehr zurück-
<lb n="42"/>haltend ist, sagt (XI p. 794): „Aber der Anazarbeer Dioskurides hat in
</ab>

<pb n="3" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_003.jpg"/>
<fw type="header" place="top">Einleitung.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">3</fw>
<ab type="introduction">
<lb n="1"/>fünf Büchern über die gesammte Arzneimittellehre in nutzbringender
<lb n="2"/>Weise geschrieben, indem er nicht nur die Kräuter behandelt, sondern
<lb n="3"/>auch die Bäume, Früchte, die natürlichen und künstlichen Säfte und
<lb n="4"/>überdies die Metalle und thierischen Substanzen anschliesst. Mir scheint
<lb n="5"/>er in der That die Lehre von den Heilmitteln von Allen am voll-
<lb n="6"/>kommensten vorgetragen zu haben.“
<lb n="7"/>Dioskurides hatte sich die Aufgabe gestellt, die gebräuchlichen
<lb n="8"/>Arzneimittel aus allen drei Naturreichen nach Gestalt und Wirkung zu
<lb n="9"/>beschreiben; diese Aufgabe hat er dem Standpunkte seines Zeitalters ge-
<lb n="10"/>mäss vollständig gelöst und sich dadurch das unbestrittene Verdienst er-
<lb n="11"/>worben, die zu einem unübersehbaren Chaos von Compositionen ausge-
<lb n="12"/>artete Heilmittellehre vereinfacht, die sogen. Polypharmacie in ihre
<lb n="13"/>richtigen Grenzen beschränkt zu haben.
<lb n="14"/>Die grosse Bedeutung des Dioskurides’schen Werkes liegt auf zwei
<lb n="15"/>Gebieten, auf dem <hi rend="spaced">botanischen</hi> und <hi rend="spaced">pharmakologischen</hi>, doch muss
<lb n="16"/>bei ersterem stets im Auge behalten werden, dass Dioskurides keine Bo-
<lb n="17"/>tanik, sondern eine Arzneimittellehre zum Gebrauche für die Aerzte, also
<lb n="18"/>ein Arzneibuch schreiben wollte. Es ist das reichhaltigste des Alter-
<lb n="19"/>thums an specieller Botanik und galt lange Zeit für vollständig. Wie
<lb n="20"/>er in der Vorrede angibt, will er abweichend von seinen Vorgängern die
<lb n="21"/>Pflanzen weder nach dem Alphabet ordnen, weil dadurch nothwendig
<lb n="22"/>Zusammenhängendes auseinander gerissen wird, noch nach Art der Dog-
<lb n="23"/>matiker dieselben nach der Formverschiedenheit, welche durch die Ver-
<lb n="24"/>schiedenheit der Urkörper (<foreign xml:lang="grc">ὄγκων</foreign>) bedingt wird, abhandeln, sondern er
<lb n="25"/>stellt sie nach dem äusserlichen Habitus in Gruppen zusammen, so dass
<lb n="26"/>wir die Labiaten, Papilionaceen, Umbelliferen, Compositen u. s. w. bei
<lb n="27"/>einander finden, wobei allerdings wunderliche Missgriffe nicht befremden
<lb n="28"/>und wir uns nicht wundern dürfen, die Ranunculacee Delphinium, die
<lb n="29"/>Composite Anthemis Pyrethrum zwischen den Umbelliferen zu finden.
<lb n="30"/>Eine gewisse Zusammenstellung bedingt auch die Wirkungsweise, so finden
<lb n="31"/>wir z. B. im III. Buche eine Anzahl scharfer Pflanzen zusammen, aber mit
<lb n="32"/>solchen, welche Liebesmittel sind. Das Wichtigste bei den Pflanzen — die
<lb n="33"/>Mineralien und Thiere sind in dieser Beziehung ziemlich stiefmütterlich
<lb n="34"/>behandelt — ist die Beschreibung. Jeder Pflanze, wie überhaupt jedem
<lb n="35"/>Artikel ist ein Capitel gewidmet. Nach dem Namen kommen die Syn-
<lb n="36"/>onyma, denen meist die Angabe der Heimath und darauf die Beschreibung
<lb n="37"/>folgt; die Wirkung, Zubereitung, Anwendung und Dosirung machen den
<lb n="38"/>Schluss. Die Beschreibung von der Wurzel bis zur Blüthe und Frucht
<lb n="39"/>gründet sich selbstverständlich nur auf die äusseren Kennzeichen und
<lb n="40"/>Merkmale des Gewächses, aber man vermisst vollständig eine Vorstellung
<lb n="41"/>von der Organisation desselben und bestimmte Ausdrücke für bestimmte
<lb n="42"/>Formen der Pflanzentheile, besonders für die vielfachen Gestaltungen der
</ab>

<pb n="4" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_004.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">4</fw>
<fw type="header" place="top">Einleitung.</fw>
<ab type="introduction">
<lb n="1"/>Blätter, sie werden nur durch Vergleichung mit den Blättern anderer be-
<lb n="2"/>kannter Pflanzen angedeutet. Bei der Blüthe müssen wir uns mit der
<lb n="3"/>Angabe der Farbe begnügen, selten wird eine besondere Eigenschaft der
<lb n="4"/>Kronenblätter, vielleicht Grösse, Form oder dergleichen angeführt. Das-
<lb n="5"/>selbe ist bei den Früchten und Samen der Fall, oft erfahren wir nur
<lb n="6"/>ihre Farbe. Trotzdem hat Dioskurides es verstanden, einige Pflanzen so
<lb n="7"/>genau zu beschreiben, dass sie sich ohne jede Mühe erkennen lassen, bei
<lb n="8"/>der Mehrzahl muss die medicinische Anwendung, der Standort, das Vor-
<lb n="9"/>kommen überhaupt sowie die Tradition und die jetzige Benennung zu
<lb n="10"/>Hülfe genommen werden. Man kann wohl annehmen, dass in dem Zeit-
<lb n="11"/>raum von 2000 Jahren manche Pflanze im Kampf ums Dasein, wie schon
<lb n="12"/>Theophrast dieses (De caus. V 15. 4 sqq.) angibt, und bei Ausrottung der
<lb n="13"/>Wälder zu Grunde gegangen oder bei fortschreitender Cultur verändert
<lb n="14"/>ist, dennoch haben die unermüdlichen Forschungen einer Reihe um die
<lb n="15"/>Pflanzenkunde verdienter Männer uns der Identificirung der Gewächse des
<lb n="16"/>Dioskurides nahe gebracht.
<lb n="17"/>Die nächsten Verdienste gebühren <hi rend="spaced">Oribasios</hi>, welcher im XI.,
<lb n="18"/>XII. und XIII. Buche seiner „Synagogai“ die Arzneimittellehre des Dios-
<lb n="19"/>kurides wiedergegeben und interpretirt hat, ferner <hi rend="spaced">Serapion</hi>, welcher
<lb n="20"/>in seinem syrisch geschriebenen „Aggregator“ die Geschichte der Heil-
<lb n="21"/>mittel aus Dioskurides und Galen bezieht, sodann dem Bischof <hi rend="spaced">Hermo-
<lb n="22"/>laus Barbarus</hi> zu Aquileja (Corrolaria ad Dioscoridem, Cöln 1530),
<lb n="23"/>weiterhin den Botanikern am Ende des Mittelalters, den sogen. Vätern
<lb n="24"/>der Botanik, besonders <hi rend="spaced">Matthiolus</hi> (Comment. in Dioscor., 1558), <hi rend="spaced">Janus</hi>
<lb n="25"/><hi rend="spaced">Cornarius</hi> (1557), <hi rend="spaced">Clusius</hi> (1601), <hi rend="spaced">Ruellius</hi> (De nat. stirp., 1537),
<lb n="26"/><hi rend="spaced">Leonh. Fuchs</hi> (Paradoxa medicinae, Basel 1535). Nicht unerwähnt
<lb n="27"/>bleiben dürfen <hi rend="spaced">Anguillara</hi> (Semplici dell’ eccellente Luigi Anguil-
<lb n="28"/>lara etc. da M. G. Marinelli mandati in luce, Vinegia 1561), welcher
<lb n="29"/>botanische Studienreisen durch Griechenland, Makedonien und Illyrien
<lb n="30"/>gemacht hat, <hi rend="spaced">Valerius Cordus</hi>, dessen Annotationes in Dioscoridem
<lb n="31"/>von C. Gesner (Frankfurt 1561) herausgegeben sind, <hi rend="spaced">Fabius Columna</hi>
<lb n="32"/>(Ecphrasis stirp., Rom 1615) und der durch Gelehrsamkeit und in der
<lb n="33"/>griechischen wie der arabischen Literatur gleich bewanderte <hi rend="spaced">Salmasius</hi>
<lb n="34"/>(Exercitationes Plinianae, adjunctis exercit. de homonym. hyles iatricae,
<lb n="35"/>1689), welche zumeist von <hi rend="spaced">Bauhin et Cherler</hi> (Universalis plantarum
<lb n="36"/>historia, 1650) fleissig citirt werden.
<lb n="37"/>Nach diesen ist es den mühevollen Studien neuerer Reisender, wie u. a.
<lb n="38"/><hi rend="spaced">Tournefort</hi>, <hi rend="spaced">Sibthorp</hi> († 1796, Flora graeca), <hi rend="spaced">Koch</hi> (Reise durch
<lb n="39"/>den kaukasischen Isthmus, 1842—43, Wanderungen durch den Orient,
<lb n="40"/>1846—47), <hi rend="spaced">K. Sprengel</hi>, dem gründlichen Kenner der Flora der Alten,
<lb n="41"/>und Dr. med. <hi rend="spaced">C. Fraas</hi> (Synopsis plant. florae classic., 1845), ge-
<lb n="42"/>lungen, den bei weitem grössten Theil der Dioskurides’schen Pflanzen
</ab>

<pb n="5" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_005.jpg"/>
<fw type="header" place="top">Einleitung.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">5</fw>
<ab type="introduction">
<lb n="1"/>mit voller Sicherheit oder doch mit grosser Wahrscheinlichkeit zu be-
<lb n="2"/>stimmen.
<lb n="3"/>Gleich grosser Ruhm wie als Botaniker gebührt Dioskurides als
<lb n="4"/>Pharmakologen. Sowohl bei den selbst bereiteten Präparaten als auch
<lb n="5"/>bei den vom Auslande bezogenen Drogen, welche wegen ihrer Kostbar-
<lb n="6"/>keit und des hohen Preises Verfälschungen und Nachahmungen ausge-
<lb n="7"/>setzt waren, folgt nach der Beschreibung die Prüfung auf Aechtheit und
<lb n="8"/>Güte, und die Unterscheidung der besseren und schlechteren Sorte, wo-
<lb n="9"/>bei aber stets die Anwendung der besseren empfohlen wird. Die Dar-
<lb n="10"/>stellung der Präparate, der zusammengesetzten Mittel zum innerlichen
<lb n="11"/>wie äusserlichen Gebrauche, geschieht mit sorgfältiger Angabe der Ge-
<lb n="12"/>wichte, mit peinlich genauer Bezeichnung des Verfahrens und Beschrei-
<lb n="13"/>bung der anzuwendenden Apparate, so dass wir Dioskurides als einen mit
<lb n="14"/>tüchtiger Sachkenntniss ausgerüsteten Praktiker ansehen müssen.
<lb n="15"/>Die Wirkung der Arzneimittel äussert sich bei ihm unter dem Ein-
<lb n="16"/>flusse der vier Elementarqualitäten, des Kalten, Warmen, Feuchten und
<lb n="17"/>Trockenen, aber die von Galen später philosophisch-speculativ durch-
<lb n="18"/>geführte Wirkungsintensität nach Graden oder Stufen kennt er nicht.
<lb n="19"/>Bei den giftigen und stark wirkenden Mitteln ist er besonders vor-
<lb n="20"/>sichtig in der Dosirung, es wird die Art und Weise, wie die Wirkung
<lb n="21"/>sich äussert, beschrieben und gleichzeitig das geeignete Gegenmittel und
<lb n="22"/>Heilverfahren empfohlen. Wie früher bemerkt, hatte sich Dioskurides
<lb n="23"/>keiner der aus Alexandrien hervorgegangenen medicinischen Schulen, an
<lb n="24"/>deren Spitze Herophilos und Erasistratos standen, angeschlossen. Die
<lb n="25"/>Krankheiten sind, ähnlich wie bei den Hippokratikern, nur in der Minder-
<lb n="26"/>zahl mit bestimmten Namen bezeichnet.
<lb n="27"/>Ein hervorragender Zug in der ganzen Arzneimittellehre unseres
<lb n="28"/>Schriftstellers ist, dass er sich frei hält oder wenigstens frei zu halten
<lb n="29"/>sucht von allen abergläubischen und abgeschmackten Dingen, wo er den
<lb n="30"/>Gebrauch von Drogen zu Amuletten u. dgl. anführt, setzt er, um die
<lb n="31"/>Verantwortung von sich abzuweisen, hinzu: „Es wird erzählt“, oder:
<lb n="32"/>„Einige behaupten“.
<lb n="33"/>Einige Worte über die Synonyma. Sie werden meist in Register-
<lb n="34"/>form angeführt und theils ganzen Völkern, theils einzelnen Personen zu-
<lb n="35"/>geschrieben; zu ersteren gehören die <hi rend="spaced">Aegypter</hi>, <hi rend="spaced">Afrikaner</hi>, <hi rend="spaced">Arme-
<lb n="36"/>nier</hi>, Athener, Barbaren (gemeint sind die Küstenbewohner des Rothen
<lb n="37"/>Meeres), Besser, Böotier, Dakier, Dardaner, Euböer, Galater, Gallier,
<lb n="38"/>Italer, Kappadoker, Kilikier, Kyprier, Leukanier, Mysier, Ponter,
<lb n="39"/>Römer, Sikuler, Spanier, Syrier, Thusker, zu den letzteren Andreas,
<lb n="40"/>Krateuas, Osthanes, die Propheten mit ihren Geheimnamen, Pytha-
<lb n="41"/>goras, Zoroaster. Die Frage, ob die Synonyma sämmtlich oder auch nur
<lb n="42"/>zum Theil von Dioskurides herrühren — dass er sie auf seinen Reisen
</ab>
</div>