<pb n="257" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_257.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 214.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">257</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>hat Blätter wie die Rauke, vielfach durchlöchert, wie von Motten zer-
<lb n="2"/>fressen und mürbe. Sie treibt eine safranfarbige breitblätterige Blüthe,
<lb n="3"/>deshalb haben Einige geglaubt, es sei eine Art Windröschen. Sie wird zu
<lb n="4"/>Saft für Augenmittel verarbeitet, wo es sich darum handelt, zu reinigen,
<lb n="5"/>da sie beissend ist und alle Verdunkelungen auf der Pupille entfernt.
<lb n="6"/>Es heisst ferner, aus der Pflanze trete eine gewisse Flüssigkeit aus, welche
<lb n="7"/>man nach dem Auswaschen und Absondern der Steine zu demselben
<lb n="8"/>Zwecke in Pastillen formt. Einige sagen, dies sei der ägyptische Stein,
<lb n="9"/>der in Theben entstehe, von weisser Farbe, klein, der einen beissenden
<lb n="10"/>und zugleich brennenden und adstringirenden Geschmack hat.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="11"/>Plinius XXVII 109 sagt von der Othonna, sie wachse in Syrien, sei der Bruca
<lb n="12"/>ähnlich, habe vielfach durchbohrte (soll wohl heissen: vielfach deutlich punktirte)
<lb n="13"/>Blätter, eine safrangelbe Blüthe und werde als Anemone bezeichnet. Er hat also
<lb n="14"/>aus derselben Quelle wie D. geschöpft. Die spätmittelalterlichen Schriftsteller haben
<lb n="15"/>sich viele Mühe gegeben, die Pflanze zu identificiren, aber vergebens. <hi rend="spaced">Matthiolus</hi>
<lb n="16"/>bekennt offen, er wisse es nicht; <hi rend="spaced">Rondeletius</hi> zieht die Labiate <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Phlomis herba</hi></foreign>
<lb n="17"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">venti</hi></foreign> L. hierher, <hi rend="spaced">Cäsalpinus</hi> die Composite <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Tagetes erecta</hi></foreign> (vgl. <hi rend="spaced">Bauhin et</hi>
<lb n="18"/><hi rend="spaced">Cherler</hi> lib. XXVI p. 97).
<lb n="19"/>Räthselhaft ist der ägyptische Stein. Plinius XXVII 83 sagt beim Glaucium,
<lb n="20"/>es habe schmutzige, widrig riechende, bittere, adstringirende Blätter und ein safran-
<lb n="21"/>gelbes Korn, dieses werde in einem mit Lehm bestrichenen irdenen Geschirr im
<lb n="22"/>Ofen erhitzt und ein Saft daraus gepresst.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.214" xml:id="ch_2_214">
<head>
<lb n="23"/>Cap. 214. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μυὸς ὤτων.</foreign> <hi rend="bold">Mauseohr.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="24"/>[Einige nennen es
<lb n="25"/>Myoton, Andere Anthyllion<ref target="#fn-book3-006-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-006-s002-n01">1)</ref>, Alsine, Myortochon, Myrtosplenon, die
<lb n="26"/>Römer Muris auricula<ref target="#fn-book3-006-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-006-s002-n02">2)</ref>, die Afrikaner Labotholabath] hat die Namen von
<lb n="27"/>der Aehnlichkeit der Blätter mit Mäuseohren, Alsine<ref target="#fn-book3-006-s002-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-006-s002-n03">3)</ref> heisst es, weil es
<lb n="28"/>schattige und buschige Haine liebt. Es ist ein Kraut wie die Acker-
<lb n="29"/>winde, aber niedriger und kleinblätteriger und nicht behaart. Es hat
<lb n="30"/>kühlende Kraft und ist als Umschlag mit Graupen ein gutes Mittel bei
<lb n="31"/>Augenentzündungen, sein Saft wird bei Ohrenleiden eingetröpfelt [und
<lb n="32"/>überhaupt leistet es dasselbe wie die Ackerwinde].
<lb n="33"/>Das andere Mauseohr — Einige nennen es Myosotis — entwickelt
<lb n="34"/>mehrere Stengel aus einer Wurzel, unten sind sie röthlich und hohl, die
<lb n="35"/>Blätter sind länglich und schmal und haben eine erhabene schwärzliche
<lb n="36"/>Rippe, dabei entstehen je zwei in Abständen, sie laufen in eine Spitze
<lb n="37"/>aus. Aus den Achseln entspringen zarte Stengelchen, auf denen bläu-
<lb n="38"/>liche kleine Blüthen sitzen, wie die des Gauchheils. Die Wurzel ist
<lb n="39"/>fingerdick und hat viele Nebenwurzeln. Im Ganzen ist das Kräutchen
<lb n="40"/>der Hirschzunge ähnlich, zarter aber und kleiner. Die Wurzel als Um-
<lb n="41"/>schlag heilt Aegilopie. Einige nennen die Ackerwinde auch Mauseohr.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-006-s002-n01" corresp="#ref-fn-book3-006-s002-n01" place="bottom">
<lb n="42"/>1) Blümchen.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-006-s002-n02" corresp="#ref-fn-book3-006-s002-n02" place="bottom">2) Das Oehrchen der Maus.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-006-s002-n03" corresp="#ref-fn-book3-006-s002-n03" place="bottom">3) Von <foreign xml:lang="grc">ἀλσός</foreign>, Hain; in allen Co-
<lb n="43"/>dices und Ausgaben steht statt <foreign xml:lang="grc">ἀλσώδεις</foreign>, buschig, <foreign xml:lang="grc">ἀμμώδεις</foreign>, sandig, nach Oribasios</note>
<pb n="258" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_258.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">258</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-006-s002-n04">
<lb n="1"/>und Saracenus hat Sprengel die erstere Lesart vorgezogen, sie entspricht auch
<lb n="2"/>mehr dem Namen Alsine.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="3"/>Die erste Pflanze ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Parietaria cretica</hi></foreign> L. (Urticaceae), <hi rend="spaced">Kretisches Glas-</hi>
<lb n="4"/><hi rend="spaced">kraut</hi>, welches früher in den Officinen geführt wurde, die andere nach Fraas
<lb n="5"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Asperugo procumbens</hi></foreign> L. (Asperifoliaceae), <hi rend="spaced">Rauhhaar</hi>, nach Sprengel <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Myosotis</hi></foreign>
<lb n="6"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">palustris</hi></foreign> L., <hi rend="spaced">Sumpf-Vergissmeinnicht.</hi>
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.215" xml:id="ch_2_215">
<head>
<lb n="7"/>Cap. 215. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἰσάτιδος.</foreign> <hi rend="bold">Waid.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="8"/>Der Waid [der gebaute.
<lb n="9"/>Einige nennen ihn Augion, Andere Egne, die Propheten Arusion, die
<lb n="10"/>Römer Ruta], welchen die Färber gebrauchen, hat ein Blatt wie der
<lb n="11"/>Wegerich, aber fetter und auch dunkler, und einen über eine Elle hohen
<lb n="12"/>Stengel. Die Blätter vermögen als Umschlag jedes Oedem und Geschwür
<lb n="13"/>zu zertheilen, blutige Wunden zu verkleben, Blutflüsse zu stellen, fressende
<lb n="14"/>und kriechende Geschwüre sowie roseartige Entzündungen und faulige
<lb n="15"/>Geschwüre zu heilen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="16"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Isatis tinctoria</hi></foreign> L. (Cruciferae), <hi rend="spaced">Waid.</hi>
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.216" xml:id="ch_2_216">
<head>
<lb n="17"/>Cap. 216. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἰσάτιδος ἀγρίας.</foreign> <hi rend="bold">Wilder Waid.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="18"/>Der wilde
<lb n="19"/>Waid [Einige nennen ihn kleine Egne, die Römer Ruta minor] ist dem
<lb n="20"/>vorigen ähnlich, hat grössere, dem Lattich ähnelnde Blätter, aber zartere,
<lb n="21"/>vielzweigige, röthliche Stengel, welche an der Spitze eine Art zungen-
<lb n="22"/>förmiger herabhängender Säckchen in grosser Anzahl haben, in denen
<lb n="23"/>der Same sich befindet. Die Blüthe ist hochgelb, zart. Er wirkt gegen
<lb n="24"/>dasselbe, wie der vorige, hilft auch innerlich und äusserlich angewandt
<lb n="25"/>den Milzkranken.
<lb n="26"/>[Es muss bemerkt werden, dass die Angaben über den Waid
<lb n="27"/>fehlerhaft sind; denn auch der gebaute hat eine hochgelbe Blüthe, zartere
<lb n="28"/>und vielzweigige Stengel und auch an der Spitze die zungenförmigen
<lb n="29"/>Säckchen, in denen der Same sich befindet. Von diesen wird der Same
<lb n="30"/>eingeschlossen, schwarz, gleich dem Melanthion. Ferner hat er einen über
<lb n="31"/>zwei Ellen hohen, nicht aber einen über eine Elle hohen Stengel. Der
<lb n="32"/>wilde Waid treibt dunklere Blätter als dieser, einen kleineren und dickeren
<lb n="33"/>Stengel, eine purpurfarbige oder blaue Blüthe und eine kreuzförmige<ref target="#fn-book3-006-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-006-s004-n01">1)</ref>
<lb n="34"/>rauhe Frucht, in welcher der Same durch fünf gleiche kleine Blättchen
<lb n="35"/>gewissermassen aus einander gehalten wird.]
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-006-s004-n01" corresp="#ref-fn-book3-006-s004-n01" place="bottom">
<lb n="36"/>1) Die Schötchen sind länglich keilförmig, auf beiden Flächen gekielt.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="37"/>D. kennt zwei Arten Waid, ebenso nennt Plinius XX 59 einen in den Wäl-
<lb n="38"/>dern wild wachsenden und einen, den die Färber gebrauchen. Man unterscheidet sie
<lb n="39"/>wohl als <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Isatis tinctoria</hi></foreign> und <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">I. silvestris</hi></foreign>, indessen sind es wohl nur Varietäten einer
<lb n="40"/>und derselben Art.
<lb n="41"/>Der letzte Satz des in Klammern befindlichen Absatzes enthält eine offenbar
<lb n="42"/>falsche Ansicht; denn der Waid hat herabhängende einfächerige Schötchen mit nur
<lb n="43"/>einem hellen Samen; die Worte <foreign xml:lang="grc">ἐν ᾧ τὸ σπέρμα φυλλαρίοις μικροῖς ἀνὰ πέντε ἴσοις</foreign>
<lb n="44"/><foreign xml:lang="grc">οἱονεὶ διειλημμένον</foreign> müssten auf eine fünffächerige Schote bezogen werden.
<pb n="259" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_259.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 217.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">259</fw>
<lb n="1"/>Früher wurden die Blätter des Waid viel angewandt, jetzt dient die Pflanze
<lb n="2"/>nur zur Herstellung des Indigo.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.217" xml:id="ch_2_217">
<head>
<lb n="3"/>Cap. 217. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Τηλεφίου.</foreign> <hi rend="bold">Wachsblume.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="4"/>Das Telephion
<lb n="5"/>[Einige nennen es wildes Immergrün, Andere auch dieses wilden Portulak,
<lb n="6"/>die Römer Illecebra, die Aegypter Anoth, die Afrikaner Atirtopuris],
<lb n="7"/>dieses gleicht sowohl nach den Blättern als auch nach dem Stengel dem
<lb n="8"/>Portulak. Es hat zwei Achseln an jedem Knoten der Blätter<ref target="#fn-book3-006-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-006-s005-n01">1)</ref>, aus denen
<lb n="9"/>sechs bis sieben Zweiglein hervorkommen, die aus der Wurzel sind voll
<lb n="10"/>von dicken, fleischigen und schlüpfrigen Blättern. Die Blüthen sind weiss<ref target="#fn-book3-006-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-006-s005-n02">2)</ref>.
<lb n="11"/>Es wächst im Frühjahr in Weinbergen und an bebauten Stellen. Als
<lb n="12"/>Umschlag heilen die Blätter binnen sechs Stunden weisse Flecken auf
<lb n="13"/>den Nägeln, danach muss aber ungeröstetes Gerstenschrot angewandt
<lb n="14"/>werden. Mit Essig in der Sonne eingeschmiert entfernen sie weisse
<lb n="15"/>Flecken auf der Haut, später, wenn sie trocken geworden sind, muss man
<lb n="16"/>sie abwischen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-006-s005-n01" corresp="#ref-fn-book3-006-s005-n01" place="bottom">
<lb n="17"/>1) Die Stengelblätter sind ohrförmig-stengelumfassend.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-006-s005-n02" corresp="#ref-fn-book3-006-s005-n02" place="bottom">2) In einigen Codices
<lb n="18"/>gelb, <foreign xml:lang="grc">μήλινα</foreign>, woher vielleicht der Name.</note>
<note type="commentary">
<lb n="19"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cerinthe aspera</hi></foreign> L. (Asperifoliaceae), <hi rend="spaced">Rauhe Wachsblume.</hi>
</note>
</div>
<pb n="260" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_260.jpg"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="book" n="3" xml:id="book_id-3">
<head>
<lb n="1"/>Drittes Buch.
</head>
<div type="textpart" subtype="preface" n="3.preface" xml:id="book3_preface">
<ab type="translation">
<lb n="2"/>In den früheren Büchern, theuerster Areios, haben wir von den Ge-
<lb n="3"/>würzen, Salben, Oelen, Bäumen und den von letzteren abstammenden
<lb n="4"/>Früchten und Ausscheidungen, ferner von den Thieren, Getreidearten, Ge-
<lb n="5"/>müsen und den mit einer Schärfe begabten Kräutern gehandelt. In diesem,
<lb n="6"/>dem dritten nun werden wir die Besprechung der Wurzeln, Säfte, Kräuter
<lb n="7"/>und Samen, welche sowohl dem gewöhnlichen als auch dem arzneilichen
<lb n="8"/>Gebrauche dienen, verfolgen.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.1" xml:id="ch_3_1">
<head>
<lb n="9"/>Cap. 1. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀγαρίκου.</foreign> <hi rend="bold">Lärchenschwamm.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="10"/>Das Agarikon
<lb n="11"/>wird für eine Wurzel gehalten, ähnlich der des Silphion<ref target="#fn-book3-006-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-006-s006-n01">1)</ref>, es ist aber
<lb n="12"/>nicht dicht an der Oberfläche wie das Silphion, sondern durchweg locker.
<lb n="13"/>Es gibt aber davon ein männliches und ein weibliches. Das weibliche
<lb n="14"/>unterscheidet sich dadurch, dass es innen gerade Fasern<ref target="#fn-book3-006-s006-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-006-s006-n02">2)</ref> hat; das männliche
<lb n="15"/>dagegen ist rund und durchweg fest gefügt. Der Geschmack ist bei
<lb n="16"/>beiden gleich, nämlich anfangs süsslich, hernach bitterlich auftretend.
<lb n="17"/>Es wächst zu Agaria in Sarmatien<ref target="#fn-book3-006-s006-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-006-s006-n03">3)</ref>. Einige behaupten, es sei die Wurzel
<lb n="18"/>einer Pflanze, Andere, es wachse aus faulenden Baumstümpfen, wie die
<lb n="19"/>Pilze. Es wächst aber sowohl in Galatien in Asien als auch in Kilikien
<lb n="20"/>auf den Cedern<ref target="#fn-book3-006-s006-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-006-s006-n04">4)</ref>, ist leicht zerbrechlich und weich. Seiner Kraft nach
<lb n="21"/>ist es adstringirend, erwärmend, es wirkt bei Leibschneiden und Unver-
<lb n="22"/>daulichkeit, bei inneren Rupturen und Sturzverletzungen. In der Gabe
<lb n="23"/>von 2 Obolen wird es denen, die fieberfrei sind, mit Honigwein, den
<lb n="24"/>Fiebernden mit Honigmeth gereicht. Auch bei Leberleiden, Asthma,
<lb n="25"/>Gelbsucht, Dysenterie, Milzleiden, Harnverhaltung, Gebärmutterleiden und
<lb n="26"/>hässlicher (Haut-)Farbe wird es zu je 1 Drachme gegeben, ferner den
<lb n="27"/>Phthisikern mit süssem Wein, den Milzsüchtigen mit Sauerhonig, auch
<lb n="28"/>den Magenkranken, indem es so gegessen oder getrunken wird, ohne dass
<lb n="29"/>ein Schlürftrunk noch dazu genommen wird, ebenso auch denen, die saures
<lb n="30"/>Aufstossen haben. In der Gabe von 3 Obolen mit Wasser genommen
<pb n="261" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_261.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 2.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">261</fw>
<lb n="1"/>stellt es den Blutauswurf, wirkt ferner bei Ischias-, Gelenkschmerzen
<lb n="2"/>und Epilepsie, wenn es mit Sauerhonig im gleichen Gewicht genommen
<lb n="3"/>wird. Weiterhin befördert es die Menstruation und wird auch im gleichen
<lb n="4"/>Gewicht mit Erfolg den Frauen gegeben, welche an Aufblähen der Ge-
<lb n="5"/>bärmutter leiden. Es hält die Fieberschauer zurück, wenn es vor dem
<lb n="6"/>Eintritt gereicht wird. In Honigmeth zu 1 bis 2 Drachmen genommen
<lb n="7"/>reinigt es den Bauch; ferner ist es in der Gabe von 1 Drachme mit
<lb n="8"/>Mischtrank genommen ein Gegenmittel gegen tödtliche Gifte, hilft auch
<lb n="9"/>im Gewicht von 3 Obolen mit Wein getrunken gegen Schlangenbisse und
<lb n="10"/>-Stiche. Ueberhaupt ist es gegen alle innerlichen Leiden dienlich, wenn
<lb n="11"/>es mit Berücksichtigung der Wirkung und des Alters (des Patienten) ge-
<lb n="12"/>geben wird, den Einen mit Wasser, den Anderen mit Wein, mit Sauer-
<lb n="13"/>honig oder mit Honigmeth.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-006-s006-n01" corresp="#ref-fn-book3-006-s006-n01" place="bottom">
<lb n="14"/>1) Siehe Cap. 84.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-006-s006-n02" corresp="#ref-fn-book3-006-s006-n02" place="bottom">2) Es besteht aus verschiedenen Fadenzellen, Hyphen,
<lb n="15"/>welche von schichtweise über einander stehenden Röhren durchzogen sind. Auf dem
<lb n="16"/>Längsschnitte erscheinen sie wie Fasern.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-006-s006-n03" corresp="#ref-fn-book3-006-s006-n03" place="bottom">3) Die Sarmaten oder Sauromaten er-
<lb n="17"/>scheinen zuerst bei Herodot in ihren Wohnsitzen östlich vom Don, später über-
<lb n="18"/>schritten sie den Fluss und setzten sich im heutigen europäischen Russland fest.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-006-s006-n04" corresp="#ref-fn-book3-006-s006-n04" place="bottom">
<lb n="19"/>4) <foreign xml:lang="grc">κέδρος</foreign>, Kedros, ist bei D. der Wachholder, hier hat er jedenfalls nach Berichten
<lb n="20"/>geschrieben, in denen die Lärche als Ceder bezeichnet ist.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="21"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Boletus Laricis</hi></foreign> Jacq., <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Polyporus officinalis</hi></foreign> Fries, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Agaricus albus</hi></foreign> (Fungi, Hymeno-
<lb n="22"/>mycetes), <hi rend="spaced">Lärchenschwamm.</hi>
<lb n="23"/>Er enthält hauptsächlich Harz und darin als wesentlichen Bestandtheil das
<lb n="24"/>Agaricin, ein weisses Pulver von schwachem Geruch und Geschmack mit schweiss-
<lb n="25"/>beschränkender Wirkung, während der Pilz selbst zugleich abführend wirkt. Die
<lb n="26"/>Anwendung des Lärchenschwammes ist eine sehr beschränkte geworden.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.2" xml:id="ch_3_2">
<head>
<lb n="27"/>Cap. 2. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ῥᾶ.</foreign> <hi rend="bold">Rhapontik.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="28"/>Die Rha, Einige nennnen sie
<lb n="29"/>Rheon [Andere Rhian, die Römer Rhaponticum], wächst in den Gegenden
<lb n="30"/>jenseits des Bosporus, woher sie auch gebracht wird. Die Wurzel ist
<lb n="31"/>aussen schwarz, dem grossen Kentaurion ähnlich, allerdings kleiner und
<lb n="32"/>innen röther, geruchlos, locker und etwas leicht. Für die beste gilt die,
<lb n="33"/>welche frei von Wurmfrass ist, einen klebrigen und zugleich schwach
<lb n="34"/>adstringirenden Geschmack und beim Kauen etwas blasse und gelbliche
<lb n="35"/>Farbe hat. Genossen wirkt sie gegen Aufblähen des Magens, gegen Schlaff-
<lb n="36"/>heit, jeglichen Schmerz, Krämpfe, Milz-, Leber- und Nierenkrankheiten,
<lb n="37"/>Leibschneiden, Brust- und Blasenbeschwerden, Spannung des Unterleibes
<lb n="38"/>und Gebärmutterleiden, gegen Ischias, Blutspeien, Asthma, Schlucken,
<lb n="39"/>Dysenterie, Magenleiden, periodische Fieber und Bisse giftiger Thiere.
<lb n="40"/>Man gibt sie ähnlich wie Lärchenschwamm gegen die einzelnen Leiden
<lb n="41"/>unter Anwendung desselben Gewichtes und derselben Flüssigkeiten, mit
<lb n="42"/>Honigwein den Fieberfreien, mit Honigmeth den Fiebernden, den Phthi-
<lb n="43"/>sikern mit süssem Wein, den Milzkranken mit Sauerhonig. Mit Essig
<lb n="44"/>aufgestrichen entfernt sie blutunterlaufene Stellen und Flechten, mit Wasser
</ab>
</div>
