<pb n="232" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_232.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">232</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Medicago sativa</hi> L.</foreign> (Leguminosae-Papilionaceae), <hi rend="spaced">Luzerne</hi>, <hi rend="spaced">Monatsklee</hi>.
<lb n="2"/>Sie stammt aus Medien (medisches Kraut) und wandert mit der Civilisation. Weder
<lb n="3"/>in Kleinasien noch in Griechenland wird sie häufig gebaut. Die nicht cultivirte Art
<lb n="4"/>ist vielleicht <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Medicago falcata</hi> L.</foreign> Die Luzerne kann mehrere Male im Sommer ge-
<lb n="5"/>schnitten werden und hält viele Jahre bei humusreichem Boden auf demselben Acker
<lb n="6"/>aus, da sie sehr tiefgehende Wurzeln hat.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.177" xml:id="ch_2_177">
<head><lb n="7"/>Cap. 177. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀφάκης.</foreign> <hi rend="bold">Vogelwicke.</hi></head>
<ab type="translation">Die Vogelwicke ist ein
<lb n="8"/>auf Aeckern wachsender kleiner Strauch, grösser als die Linse, mit zarten
<lb n="9"/>Blättern. Die an ihm wachsenden Hülsen sind grösser als die der Linse.
<lb n="10"/>Die Samen haben adstringirende Kraft, sie stellen daher Bauch- und
<lb n="11"/>Magenfluss, wenn sie zerrieben, auch gemahlen, wie Linsen gekocht
<lb n="12"/>werden.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="13"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Vicia Cracca</hi> L.</foreign> (Leguminosae-Papilionaceae), <hi rend="spaced">Vogelwicke</hi>.
<lb n="14"/>Die Pflanze (<foreign xml:lang="grc">ἀφάκη</foreign>) kann wohl nicht auf <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lathyrus Aphaca</hi></foreign> bezogen werden,
<lb n="15"/>weil der Stengel der letzteren niederliegend ist und nur an anderen Pflanzen empor-
<lb n="16"/>klimmt. Plinius XXI 99 sagt ausdrücklich von der Aphaca: <foreign xml:lang="la">stat, non serpit</foreign>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.178" xml:id="ch_2_178">
<head><lb n="17"/>Cap. 178. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πράσου.</foreign> <hi rend="bold">Lauch.</hi></head>
<ab type="translation">Der Gartenlauch — Einige
<lb n="18"/>nennen ihn Kephaloton<ref target="#fn-book3-001-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-001-s003-n01">1)</ref> [die Römer Porrum] macht Winde und schlechte
<lb n="19"/>Säfte, verursacht böse Träume, treibt den Harn, ist gut für den Bauch,
<lb n="20"/>verdünnt, erzeugt Stumpfsichtigkeit, befördert die Katamenien, ist schäd-
<lb n="21"/>lich für eine mit Geschwüren behaftete Blase und für die Nieren. Mit
<lb n="22"/>Ptisane gekocht, auch auf andere Weise genossen, reinigt er die Brust.
<lb n="23"/>Die Dolde (der Blüthenstand) desselben in Meerwasser mit Essig gekocht
<lb n="24"/>ist zum Sitzbade dienlich bei verschlossener und verhärteter Gebärmutter.
<lb n="25"/>Er wird aber süsser und verursacht weniger Winde, wenn er zweimal
<lb n="26"/>mit Wasser gekocht und in kaltem Wasser macerirt wird. Die Winter-
<lb n="27"/>zwiebel<ref target="#fn-book3-001-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-001-s003-n02">2)</ref> ist schärfer, hat auch etwas Adstringirendes. Deshalb stillt ihr
<lb n="28"/>Saft mit Essig unter Zusatz von Manna<ref target="#fn-book3-001-s003-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-001-s003-n03">3)</ref> oder Weihrauch das Blut, be-
<lb n="29"/>sonders das aus der Nase kommende, er reizt auch zum Liebesgenuss.
<lb n="30"/>Ferner hat er mit Honig als Leckmittel bei allen Brustaffectionen und
<lb n="31"/>bei Schwindsucht gute Wirkung. Weiter reinigt er die Luftröhre. An-
<lb n="32"/>dauernd genossen wirkt er aber verdunkelnd auf das Gesicht und ist dem
<lb n="33"/>Magen schädlich. Der Saft mit Honig getrunken hilft gegen den Biss
<lb n="34"/>giftiger Thiere; dasselbe leistet er (der Lauch) auch als Kataplasma. Bei
<lb n="35"/>Ohrenschmerzen und Ohrensausen hilft der Saft, wenn er mit Essig und
<lb n="36"/>Weihrauch oder Milch oder Rosenöl eingeträufelt wird. Aber auch die
<lb n="37"/>Blätter, mit dem Sumach, welcher auf die Speisen gestreut wird, als
<lb n="38"/>Kataplasma angewandt, entfernen Finnen und heilen Epinyktiden, mit Salz
<lb n="39"/>aufgelegt reissen sie den Schorf von den Geschwüren ab. 2 Drachmen
<lb n="40"/>des Samens endlich mit gleichviel Myrtenbeeren genossen bringen an-
<lb n="41"/>dauerndes Blutauswerfen zum Stillstand.</ab>
<pb n="233" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_233.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 180.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">233</fw>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-001-s003-n01" corresp="#ref-fn-book3-001-s003-n01" place="bottom"><lb n="1"/>Köpfig, einen Kopf tragend.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-001-s003-n02" corresp="#ref-fn-book3-001-s003-n02" place="bottom"> <foreign xml:lang="grc">πράσον καρτόν</foreign>, der abgeschnittene Lauch,
<lb n="2"/>weil man oft die Blätter zum Gebrauch abschneidet.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-001-s003-n03" corresp="#ref-fn-book3-001-s003-n03" place="bottom"> Vgl. I 83.</note>
<note type="commentary">
<lb n="3"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Allium Porrum</hi> L.</foreign> (Liliaceae), <hi rend="spaced">Porree</hi>, <hi rend="spaced">Gemeiner Lauch</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.179" xml:id="ch_2_179">
<head><lb n="4"/>Cap. 179. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀμπελοπράσου.</foreign> <hi rend="bold">Weinlauch.</hi></head>
<ab type="translation">Der Weinlauch
<lb n="5"/>ist dem Magen mehr zuwider als der Porree, aber er erwärmt mehr und
<lb n="6"/>treibt auch den Harn stärker und befördert die Katamenien. Gegessen
<lb n="7"/>hilft er gegen den Biss giftiger Thiere.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="8"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Allium Ampeloprasum</hi> L.</foreign> (Liliaceae) findet sich in Griechenland häufig an
<lb n="9"/>cultivirten Stellen, besonders in Weingärten. Auch in den Rhein- und Moselthälern
<lb n="10"/>kommt er vor.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.180" xml:id="ch_2_180">
<head><lb n="11"/>Cap. 180. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κρομμύων.</foreign> <hi rend="bold">Zwiebeln.</hi></head>
<ab type="translation">Die Zwiebel [die Einen
<lb n="12"/>nennen sie Polyeidos, die Propheten Kalabotis, die Römer Cepa], die lange
<lb n="13"/>ist schärfer als die runde, die gelbe mehr als die weisse, die trockene
<lb n="14"/>mehr als die grüne, und die rohe mehr als die gekochte und die einge-
<lb n="15"/>machte. Sämmtlich sind sie aber beissend und blähend, sie reizen den
<lb n="16"/>Appetit, verdünnen, erregen Durst, verursachen bei Magenüberfüllung
<lb n="17"/>Ekel, reinigen, sind gut für den Bauch, eröffnen den Weg zur Aus-
<lb n="18"/>scheidung der übrigen Auswurfstoffe und für die Hämorrhoiden. Abge-
<lb n="19"/>häutet und in Oel getaucht werden sie als Zäpfchen eingelegt. Der Saft
<lb n="20"/>mit Honig eingesalbt hilft gegen Stumpfsichtigkeit, gegen Flimmern<ref target="#fn-book3-001-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-001-s005-n01">1)</ref>,
<lb n="21"/>auch gegen entstehende Flecken<ref target="#fn-book3-001-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-001-s005-n02">2)</ref> auf den Augen und eingestrichen gegen
<lb n="22"/>Entzündung der Schlundmuskeln. Er befördert und treibt die Menstrua-
<lb n="23"/>tion, eingespritzt reinigt er durch die Nase den Kopf. Bei Hundsbiss
<lb n="24"/>hilft er als Umschlag mit Salz, Raute und Honig. Mit Essig in der
<lb n="25"/>Sonne eingerieben entfernt er weisse Flecken. Mit gleichviel Spodium<ref target="#fn-book3-001-s005-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-001-s005-n03">3)</ref>
<lb n="26"/>heilt er Augenkrätze und mit Salz Finnen. Mit Hühnerfett wird er gegen
<lb n="27"/>Druck der Sandalen gebraucht, auch gegen Bauchfluss, Schwerhörigkeit,
<lb n="28"/>Ohrenklingen und eiterflüssige Ohren; er dient gegen Anhalten der
<lb n="29"/>Feuchtigkeit (des Wassers) in den Ohren und eingerieben gegen Fuchs-
<lb n="30"/>krankheit, denn rascher als Alkyonium<ref target="#fn-book3-001-s005-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-001-s005-n04">4)</ref> ruft er Haare hervor. Im
<lb n="31"/>Uebermass genossen verursacht die Zwiebel Kopfschmerzen, gekocht wird
<lb n="32"/>sie harntreibender. Bei krankem Zustande bewirkt ihr reichlicher Genuss
<lb n="33"/>Schlafsucht. Endlich reift und öffnet sie mit Rosinen und Feigen ge-
<lb n="34"/>kocht als Umschlag Geschwüre.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-001-s005-n01" corresp="#ref-fn-book3-001-s005-n01" place="bottom"><lb n="35"/><foreign xml:lang="grc">ἄργεμον</foreign>,</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-001-s005-n02" corresp="#ref-fn-book3-001-s005-n02" place="bottom"> <foreign xml:lang="grc">νεφέλιον</foreign>, beides Hornhautflecken.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-001-s005-n03" corresp="#ref-fn-book3-001-s005-n03" place="bottom"> Unreines Zinkoxyd.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-001-s005-n04" corresp="#ref-fn-book3-001-s005-n04" place="bottom"> <foreign xml:lang="grc">ἀλκυό-
<lb n="36"/>νιον</foreign> ist ein Seeschwamm, nach Einigen <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Geodia</hi> Lam.</foreign>, ein kugeliges, fleischiges Ge-
<lb n="37"/>bilde, welches getrocknet hart und innen hohl ist mit einem runden Eingang
<lb n="38"/>in das Innere. Die Alten hielten es für das Nest des Eisvogels, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Alcedo Ispida</hi> L.</foreign>
<lb n="39"/>S. auch V 135.</note>
<note type="commentary">
<lb n="40"/>Theophrast (Hist. pl. VII 4, 7) unterscheidet die verschiedenen Zwiebelsorten
<lb n="41"/>nach ihrer Herkunft, er nennt die sardinischen, knidischen, samothrakischen, setani-
<pb n="234" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_234.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">234</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>schen, die spaltbaren und die askalonischen Zwiebeln, die setanischen bezeichnet
<lb n="2"/>er als hübsch süss. Ebenso Plinius XIX 101.
<lb n="3"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Allium Cepa</hi> L.</foreign> (Liliaceae), <hi rend="spaced">Gemeine Zwiebel</hi>, <hi rend="spaced">Küchenzwiebel</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.181" xml:id="ch_2_181">
<head><lb n="4"/>Cap. 181. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σκορόδου.</foreign> <hi rend="bold">Knoblauch.</hi></head>
<ab type="translation">Der Knoblauch [Einige
<lb n="5"/>nennen ihn Geboskon, Andere Elaphoboskon<ref target="#fn-book3-001-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-001-s006-n01">1)</ref>, die Römer Allium] wird
<lb n="6"/>gebaut und ist eine Gartenpflanze. Dieser, in Aegypten einköpfig [ist
<lb n="7"/>wie der Porree, süss, purpurfarben, klein, der übrige gross, vielköpfig<ref target="#fn-book3-001-s006-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-001-s006-n02">2)</ref>],
<lb n="8"/>weiss. Die gespaltenen Theile in demselben heissen Aglithen<ref target="#fn-book3-001-s006-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-001-s006-n03">3)</ref>. Es gibt
<lb n="9"/>aber auch eine wilde Sorte, das sogen. Ophioskorodon<ref target="#fn-book3-001-s006-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-001-s006-n04">4)</ref>. Er hat eine
<lb n="10"/>scharfe, erweichende, beissende, windetreibende Kraft, regt den Bauch
<lb n="11"/>auf, trocknet den Magen aus, macht Durst und kann auf der Körperhaut
<lb n="12"/>Geschwüre hervorrufen. [Dasselbe bewirkt das Ophioskorodon, welches
<lb n="13"/>auch Elaphoskorodon<ref target="#fn-book3-001-s006-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-001-s006-n05">5)</ref> heisst.] Gegessen treibt er den Bandwurm aus
<lb n="14"/>und befördert den Harn. Wie kein anderes Mittel wirkt er bei denen,
<lb n="15"/>die von der Viper und von der Hämorrhois<ref target="#fn-book3-001-s006-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-001-s006-n06">6)</ref> gebissen sind, wenn anhal-
<lb n="16"/>tend Wein genommen, oder wenn er (der Knoblauch) mit Wein zerrieben
<lb n="17"/>und getrunken wird. Ebenso wird er auch gegen den Biss des tollen
<lb n="18"/>Hundes mit Erfolg aufgelegt. Genossen ist er nützlich gegen die nach-
<lb n="19"/>theilige Wirkung der Veränderung des Wassers, macht die Luftröhre (die
<lb n="20"/>Stimme) hell und bringt Linderung bei anhaltendem Husten, wenn er roh
<lb n="21"/>oder gekocht gegessen wird. Mit Dostenabkochung getrunken tödtet er
<lb n="22"/>Läuse und Wanzen. Gebrannt und mit Honig vermischt als Salbe heilt
<lb n="23"/>er Sugillationen unter den Augen und die Fuchskrankheit, bei denen, die
<lb n="24"/>an Alopekie leiden, mit Nardensalbe. Mit Salz und Oel heilt er Haut-
<lb n="25"/>ausschlag. Mit Honig vertreibt er weisse Flecken, Flechten, Leberflecken,
<lb n="26"/>bösen Grind, Schorf und Aussatz. Seine Abkochung zusammen mit Kien-
<lb n="27"/>holz und Weihrauch beruhigt Zahnschmerzen, wenn sie im Munde be-
<lb n="28"/>halten wird. Mit Feigenblättern und römischem Kümmel ist er ein Um-
<lb n="29"/>schlag gegen die Spitzmaus<ref target="#fn-book3-001-s006-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-001-s006-n07">7)</ref>. Die Abkochung der Dolde dient als
<lb n="30"/>Sitzbad zur Beförderung der Menstruation und der Nachgeburt. Zu dem-
<lb n="31"/>selben Zwecke wird er in der Räucherung angewandt. Der aus ihm und
<lb n="32"/>der schwarzen Olive durch Reiben erhaltene Brei, das sogen. Myttoton,
<lb n="33"/>treibt, genossen, den Harn und wirkt eröffnend. Er ist auch den Wasser-
<lb n="34"/>süchtigen heilsam.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-001-s006-n01" corresp="#ref-fn-book3-001-s006-n01" place="bottom"><lb n="35"/>Hirschfutter (<foreign xml:lang="grc">ἔλαφος</foreign> und <foreign xml:lang="grc">βόσκη</foreign>).</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-001-s006-n02" corresp="#ref-fn-book3-001-s006-n02" place="bottom"> Die in Klammern stehenden Worte
<lb n="36"/>finden sich nur bei Saracenus.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-001-s006-n03" corresp="#ref-fn-book3-001-s006-n03" place="bottom"> Es sind die einzelnen Knöllchen.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-001-s006-n04" corresp="#ref-fn-book3-001-s006-n04" place="bottom"> <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Allium Scorodo-
<lb n="37"/>prasum</hi> L.</foreign>, Schlangenknoblauch, in Andros und Kypern häufig.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3-001-s006-n05" corresp="#ref-fn-book3-001-s006-n05" place="bottom"> Hirschknoblauch;
<lb n="38"/>dieser Satz steht in der Aldina, er ist jedenfalls eingeschoben.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book3-001-s006-n06" corresp="#ref-fn-book3-001-s006-n06" place="bottom"> Eine Schlange, nach
<lb n="39"/>deren Biss das Blut reichlich fliesst.</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book3-001-s006-n07" corresp="#ref-fn-book3-001-s006-n07" place="bottom"> d. h. gegen den Biss der Spitzmaus.</note>
<note type="commentary">
<lb n="40"/>Auch Plinius XIX 116 kennt einen wilden (<foreign xml:lang="la">sponte nascens</foreign>) Knoblauch, den er
<lb n="41"/>Alium nennt.
<lb n="42"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Allium sativum</hi> L.</foreign> (Liliaceae), <hi rend="spaced">Knoblauch</hi>. Derselbe enthält, wie auch die
<pb n="235" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_235.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 183.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">235</fw>
<lb n="1"/>Küchenzwiebel, ein scharfes, ätherisches Oel, welches in der Hauptsache aus
<lb n="2"/>Thioallyläther (Diallylsulfid) besteht.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.182" xml:id="ch_2_182">
<head><lb n="3"/>Cap. 182. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σκοροδοπράσου.</foreign> <hi rend="bold">Skorodoprason.</hi></head>
<ab type="translation">Das Skoro-
<lb n="4"/>doprason wächst wie ein grosser Porree und schliesst in sich die Eigen-
<lb n="5"/>schaften der Zwiebel und des Porree; deshalb hat es auch eine gemischte
<lb n="6"/>Kraft und wirkt dasselbe, was die Zwiebel und der Porree können, aber
<lb n="7"/>schwächer. Es wird zur Speise wie Gemüse gebraucht, indem es wie
<lb n="8"/>Porree gekocht und versüsst wird.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="9"/>Fraas hält das Scorodoprasum des D. für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Allium descendens</hi> L.</foreign>, welches in
<lb n="10"/>den Weinbergen im Peloponnes häufig vorkommt, aber mit einem Fragezeichen. Es
<lb n="11"/>ist höher und stärker als <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Allium Scorodoprasum</hi></foreign>, hat auch gedrängtere Dolden, zahl-
<lb n="12"/>reichere kleine Blüthen und Staubgefässe, welche nur um die Hälfte länger sind als
<lb n="13"/>die Blüthenhülle.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.183" xml:id="ch_2_183">
<head><lb n="14"/>Cap. 183. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σινήπεως.</foreign> <hi rend="bold">Senf.</hi></head>
<ab type="translation">Der Senf, Sinepi oder Napi
<lb n="15"/>[bei den Römern Sinape], suche den nicht sehr trockenen [und den sehr
<lb n="16"/>rothen] aus, den, der voll, aber beim Zerquetschen innen grün und wie
<lb n="17"/>saftig [glau<ref target="#fn-book3-001-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-001-s008-n01">1)</ref>] ist, denn ein solcher gilt für frisch und recht wirksam.
<lb n="18"/>Er hat die Kraft, zu erwärmen, zu verdünnen, zu reizen und gegessen,
<lb n="19"/>den Schleim abzuführen. Wenn sein Saft mit Honigmeth gemischt wird,
<lb n="20"/>so hilft er als Gurgelmittel bei geschwollenen Mandeln, gegen veraltete
<lb n="21"/>und verhärtete Rauheit der Luftröhre. Wird der Senf fein gestossen in
<lb n="22"/>die Nase gebracht, so erregt er Niesen. Er hilft bei Epilepsie und richtet
<lb n="23"/>die durch Mutterkrämpfe Gepeinigten auf, auch wird er denen, die an
<lb n="24"/>Schlafsucht leiden als Umschlag auf den geschorenen Kopf gelegt. Mit
<lb n="25"/>Feigen gemischt und bis zur Röthe (der Haut) aufgelegt ist er ein gutes
<lb n="26"/>Mittel bei Ischias- und Milzschmerzen und überhaupt gegen jeden an-
<lb n="27"/>dauernden Schmerz, wo wir nach Art der einseitigen Leiden es aus der
<lb n="28"/>Tiefe an die Oberfläche ziehen wollen. Als Kataplasma heilt er die
<lb n="29"/>Fuchskrankheit; er reinigt das Gesicht und entfernt mit Honig, Fett oder
<lb n="30"/>Wachssalbe Sugillationen unter den Augen. Mit Essig wird er gegen
<lb n="31"/>Aussatz und wilde Flechten eingeschmiert. Trocken wird er gegen die
<lb n="32"/>periodischen Fieber getrunken, indem er wie Graupen dem Getränk ein-
<lb n="33"/>gestreut wird. Mit Nutzen wird er den reizenden und Krätzsalben zu-
<lb n="34"/>gemischt. Bei Schwerhörigkeit und Ohrensausen hilft er fein gestossen
<lb n="35"/>mit Feigen in die Ohren gelegt. Sein Saft, zusammen mit Honig ein-
<lb n="36"/>gestrichen, erweist sich heilsam gegen Stumpfsichtigkeit und schorfige
<lb n="37"/>Augenlider. Der noch grüne Same wird zu Saft verarbeitet, ausgepresst
<lb n="38"/>und in der Sonne getrocknet.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-001-s008-n01" corresp="#ref-fn-book3-001-s008-n01" place="bottom"><lb n="39"/>[<foreign xml:lang="grc">γλαυκόν</foreign>], fehlt bei den älteren Interpreten sowie in Codd. C. und N.</note>
<note type="commentary">
<lb n="40"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Sinapis alba</hi> L.</foreign> (Cruciferae), <hi rend="spaced">Weisser Senf</hi>. Er wird heute unter dem Namen
<lb n="41"/>Semen Erucae geführt. Der weisse Senf enthält ein dem Sinigrin des schwarzen
<pb n="236" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_236.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">236</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Senfs entsprechendes Glukosid, welches von Will und Laubenheimer mit dem
<lb n="2"/>Namen Sinalbin belegt wurde. Nach Gadamer (Arch. d. Ph. 1897 S. 83 f.) kommt
<lb n="3"/>ihm die Formel C<hi rend="sub">30</hi>H<hi rend="sub">42</hi>N<hi rend="sub">2</hi>S<hi rend="sub">2</hi>O<hi rend="sub">15</hi> + 5 H<hi rend="sub">2</hi>O zu. (S. I 47.)
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.184" xml:id="ch_2_184">
<head><lb n="4"/>Cap. 184. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Καρδάμου.</foreign> <hi rend="bold">Kardamon.</hi></head>
<ab type="translation">Kardamon [Einige
<lb n="5"/>nennen es Kynokardamon<ref target="#fn-book3-001-s009-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-001-s009-n01">1)</ref>, Andere Iberis, Kardaminaka<ref target="#fn-book3-001-s009-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-001-s009-n02">2)</ref>, die Aegypter
<lb n="6"/>Semeth, die Römer Nasturtium]. Das beste scheint das babylonische zu
<lb n="7"/>sein. Der Same von jedem aber ist erwärmend, scharf, dem Magen zu-
<lb n="8"/>wider, er regt den Bauch auf und treibt die Würmer ab, verkleinert die
<lb n="9"/>Milz, tödtet die Leibesfrucht, befördert die Menstruation, reizt zum Bei-
<lb n="10"/>schlaf, er gleicht dem Senf und der Rauke; er vertreibt Aussatz und
<lb n="11"/>Flechten. Mit Honig als Kataplasma vermindert er die Milz, bringt bös-
<lb n="12"/>artigen Grind<ref target="#fn-book3-001-s009-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-001-s009-n03">3)</ref> weg und führt, im Schlürftrank gekocht, den Schleim aus
<lb n="13"/>der Brust. Genossen ist er ein Mittel gegen Schlangen(-Biss), als Räuche-
<lb n="14"/>rung angezündet verscheucht er die Schlangen. Er verhindert ferner den
<lb n="15"/>Ausfall der Haare und reisst die Karbunkeln durch Eiterbildung auf.
<lb n="16"/>Mit Essig und Grütze umgeschlagen hilft er den an Ischias Leidenden, zer-
<lb n="17"/>theilt Oedeme und Geschwürsbildungen und bringt mit Salzlake aufgelegt,
<lb n="18"/>Furunkeln zur Vereiterung. Und das Kraut leistet dasselbe, es hat aller-
<lb n="19"/>dings geringere Kraft.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-001-s009-n01" corresp="#ref-fn-book3-001-s009-n01" place="bottom"><lb n="20"/>Hundekresse.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-001-s009-n02" corresp="#ref-fn-book3-001-s009-n02" place="bottom"> Kressenartiges.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-001-s009-n03" corresp="#ref-fn-book3-001-s009-n03" place="bottom"> <foreign xml:lang="grc">κηρία</foreign>.</note>
<note type="commentary">
<lb n="21"/>Das Kardamon wird von den meisten Autoren für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lepidium sativum</hi> L.</foreign>, Garten-
<lb n="22"/>kresse, gehalten, aber mit Bezug auf die bei Iberis (<foreign xml:lang="grc">ἴβηρις</foreign> II 105) von D. gegebene
<lb n="23"/>Beschreibung dürfte es eher <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Erucaria aleppica</hi> Gärtn.</foreign> (Cruciferae), <hi rend="spaced">Orientalische</hi>
<lb n="24"/><hi rend="spaced">Kresse</hi>, sein. Dazu kommt, wie Fraas sagt, dass der Name Kardamon noch jetzt
<lb n="25"/>für diese viel gebrauchte Pflanze allgemein ist, dass aber <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lepidium sativum</hi></foreign> weder
<lb n="26"/>cultivirt noch wild vorkommt.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.185" xml:id="ch_2_185">
<head><lb n="27"/>Cap. 185. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Θλάσπεως.</foreign> <hi rend="bold">Hirtentäschlein.</hi></head>
<ab type="translation">Thlaspi [Einige
<lb n="28"/>nennen es Thlaspidion, Andere persischen Senf, wilden Senf, auch Myites<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_001-restored-042-n01" xml:id="ref-fn-book3_001-restored-042-n01">1)</ref>,
<lb n="29"/>Myopteron<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_001-restored-043-n02" xml:id="ref-fn-book3_001-restored-043-n02">2)</ref>, Dasmophon, Bitron, die Aegypter Suitempson, die Römer
<lb n="30"/>Scandulacium<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_001-restored-044-n03" xml:id="ref-fn-book3_001-restored-044-n03">3)</ref> auch Capsella und Pes gallinaceus] ist ein Pflänzchen
<lb n="31"/>mit schmalen, fingerlangen, zur Erde geneigten, an der Spitze gespal-
<lb n="32"/>tenen<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_001-restored-045-n04" xml:id="ref-fn-book3_001-restored-045-n04">4)</ref>, fettigglänzenden Blättern. Es hat einen zwei Spannen hohen
<lb n="33"/>zarten Stengel mit wenigen Nebenzweigen, und um den ganzen Stengel
<lb n="34"/>stehen die an der Spitze etwas verbreiterten Früchte, in denen die kressen-
<lb n="35"/>ähnlichen, scheibenförmigen, gleichsam zusammengedrückten Samen sitzen,
<lb n="36"/>daher hat es auch den Namen erhalten<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_001-restored-046-n05" xml:id="ref-fn-book3_001-restored-046-n05">5)</ref>; die Blüthe ist gelblich. Es
<lb n="37"/>wächst an Wegen, Mauern und Zäunen. Der Same ist scharf, erwärmend,
<lb n="38"/>er führt die Galle nach oben und unten ab, wenn ein Essignäpfchen<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_001-restored-047-n06" xml:id="ref-fn-book3_001-restored-047-n06">6)</ref>
<lb n="39"/>voll davon genommen wird. Er wird auch bei Ischiasschmerzen im Kly-
<lb n="40"/>stier angewandt. Genossen führt er auch das Blut ab und öffnet die
<lb n="41"/>innerlichen Abscesse<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3-002-restored-052-n07" xml:id="ref-fn-book3-002-restored-052-n07">7)</ref>. Er befördert die Katamenien und tödtet die</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3_001-restored-042-n01" corresp="#ref-fn-book3_001-restored-042-n01" place="bottom">Von μυία, Fliege, und πτερόν, Flügel, die geöffneten Schötchen sehen den Fliegenflügeln ähnlich.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3_001-restored-043-n02" corresp="#ref-fn-book3_001-restored-043-n02" place="bottom">Von scandula, Schindel, wegen der Aehnlichkeit des Schötchens damit.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3_001-restored-044-n03" corresp="#ref-fn-book3_001-restored-044-n03" place="bottom">Die Lappen der fiederspaltigen Wurzelblätter sind, besonders am Vorderrande, eingeschnitten und gesägt.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3_001-restored-045-n04" corresp="#ref-fn-book3_001-restored-045-n04" place="bottom">Von θλάω, pressen.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3_001-restored-046-n05" corresp="#ref-fn-book3_001-restored-046-n05" place="bottom"><foreign xml:lang="grc">ὀ</foreign>ξύβαφον war auch zugleich ein Maass gleich einer Viertelkotyle, also etwa 60 g.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book3_001-restored-047-n06" corresp="#ref-fn-book3_001-restored-047-n06" place="bottom"><foreign xml:lang="grc">ἀ</foreign>πόστασις = <foreign xml:lang="grc">ἀ</foreign>πόστημα</note>
</div>
