<pb n="292" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_292.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer"><lb n="1"/>292</fw>
<fw type="header" place="top"><lb n="2"/>Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.43" xml:id="ch_3_43">
<head><lb n="3"/>Cap. 43 (50). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀκίνου.</foreign> Akinos. <hi rend="bold">Der Akinos oder Akonos</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="4"/>[Einige nennen ihn wildes Basilikum, die Römer Ocimastrum] ist eine
<lb n="5"/>Krautpflanze mit zarten Zweigen, zu Kränzen gebräuchlich, dem Basilikum
<lb n="6"/>ähnlich, aber rauher und wohlriechend. Von Einigen wird er auch in
<lb n="7"/>den Gärten gezogen. Getrunken hemmt er den Durchfall und die Men-
<lb n="8"/>struation. Als Kataplasma heilt er Drüsenverhärtungen an der Scham
<lb n="9"/>und unter den Achseln und roseartige Entzündungen.</ab>
<note type="commentary"><lb n="10"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Thymus Acinos</hi> L.</foreign> (Labiatae), Kleiner Thymian, Basilienthymian.
<lb n="11"/>Theophrast hat die Pflanze nicht. Plinius XXI 174 sagt, sie werde in Aegypten
<lb n="12"/>als Kranz- und Speisepflanze gezogen, sie sei ein Basilicum, wenn sie nicht rauhere
<lb n="13"/>Blätter und Wohlgeruch hätte. Sprengel zieht, weil <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Thymus Acinos</hi></foreign> in ganz Europa
<lb n="14"/>gemein und — wie er unrichtig meint — nicht wohlriechend sei, denn sie ist sehr
<lb n="15"/>gewürzhaft, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ocimum pilosum</hi> Willd.</foreign> hierher. Stark aromatisch ist die an den Vor-
<lb n="16"/>alpen und Alpen vorkommende Art, sie wird als <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Acinos alpinus</hi> Mönch</foreign> bezeichnet.
<lb n="17"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Thymus Acinos</hi></foreign> war früher als Herba Clinopodii silvestris vel Ocymi silv.,
<lb n="18"/>Steinpolei, gebräuchlich.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.44" xml:id="ch_3_44">
<head><lb n="19"/>Cap. 44 (51). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Βακχάρεως.</foreign> Bakcharis. <hi rend="bold">Die Bakcharis</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="20"/>ist eine wohlriechende Kranzpflanze; ihre Blätter sind rauh und stehen
<lb n="21"/>an Grösse zwischen denen des Veilchens und der Königskerze. Der
<lb n="22"/>Stengel ist knotig, von der Grösse einer Elle, etwas rauh mit Neben-
<lb n="23"/>zweigen. Die Blüthen sind purpurfarben, weisslich und wohlriechend.
<lb n="24"/>Die Wurzeln sind ähnlich denen der schwarzen Nieswurz und haben einen
<lb n="25"/>zimmtartigen Geruch. Sie liebt rauhen und trockenen Boden. Ihre Wurzel,
<lb n="26"/>in Wasser gekocht, hilft bei Krämpfen, inneren Rupturen, bei Sturz-
<lb n="27"/>verletzungen, bei Engbrüstigkeit, chronischem Husten und Harnverhaltung.
<lb n="28"/>Sie befördert die Menstruation und wird mit Nutzen den von giftigen
<lb n="29"/>Thieren Gebissenen mit Wein gegeben. Eine der zarten Wurzeln (in die
<lb n="30"/>Scheide) eingelegt zieht den Embryo heraus. Die Abkochung derselben
<lb n="31"/>ist Wöchnerinnen als Sitzbad zuträglich; auch zu Parfümerien ist sie gut
<lb n="32"/>zu gebrauchen, da sie einen feinen Wohlgeruch hat. Die Blätter sind
<lb n="33"/>adstringirend und als Kataplasma bei Kopfschmerzen heilsam, bei Augen-
<lb n="34"/>entzündungen, bei beginnendem Gaisauge, bei Entzündungen der Brüste
<lb n="35"/>von der Geburt her und bei roseartigen Entzündungen. Schon der Ge-
<lb n="36"/>ruch aber ist schlafmachend.</ab>
<note type="commentary"><lb n="37"/>Theophrast kennt die Pflanze nicht. Plinius XXI 29 und 132 spricht sich
<lb n="38"/>sehr unklar aus; an einer Stelle heisst es, die Baccaris werde auch Bauern-Narde
<lb n="39"/>(<foreign xml:lang="la">Valeriana Dioscoridis</foreign>) genannt, dieses bedürfe aber insofern einer Berichtigung,
<lb n="40"/>als unter diesem Namen ein Kraut existire, welches die Griechen Asaron nennen;
<lb n="41"/>auch heisse es Perpressa. An derselben Stelle berichtet er, nur die Wurzel der
<lb n="42"/>Baccaris sei wohlriechend. Raindolf (Itinerar. II 12) fand am Libanon ein Gna-
<lb n="43"/>phalium, welches er für die Bakcharis des D. hielt. Die Beschreibung des D. würde
<lb n="44"/>sehr gut für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Echium rubrum</hi></foreign> passen, welches aber gar keinen Geruch hat; so hat
<lb n="45"/>auch Fraas <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Gnaphalium sanguineum</hi> L.</foreign> (Compositae), Blutrothes Immerschön,
<lb n="46"/>hierher gezogen; die Blüthen riechen gerieben angenehm aromatisch.</note>
</div>
<pb n="293" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_293.jpg"/>
<fw type="header" place="top"><lb n="1"/>III. Buch. Cap. 45 (52).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer"><lb n="2"/>293</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.45" xml:id="ch_3_45">
<head><lb n="3"/>Cap. 45 (52). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πηγάνου.</foreign> Raute. <hi rend="bold">Das Bergpeganon —</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="4"/>Einige nennen es Bergraute, die Römer <foreign xml:lang="la">Ruta montana</foreign>, Andere Garten-
<lb n="5"/>peganon, die Römer <foreign xml:lang="la">Ruta hortensis</foreign>. Das Berg- und auch das wilde Peganon
<lb n="6"/>ist schärfer als das gebaute und das der Gärten und zur Speise nicht ge-
<lb n="7"/>eignet. Vom Gartenpeganon ist das aber zum Essen besser, welches bei
<lb n="8"/>den Feigenbäumen wächst<ref target="#fn-book3-013-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-013-s004-n01">1)</ref>. Beide sind brennend, erwärmend, Geschwüre
<lb n="9"/>machend, harntreibend, die Menstruation befördernd, gegessen sowohl wie
<lb n="10"/>getrunken stellen sie den Durchfall. Sie sind ein Gegenmittel gegen Gifte,
<lb n="11"/>wenn vom Samen ein Essignäpfchen voll in Wein getrunken wird. Die
<lb n="12"/>Blätter für sich allein und auch mit Wallnüssen und trockenen Feigen,
<lb n="13"/>vorher genommen, machen die tödtlichen Gifte unwirksam. In derselben
<lb n="14"/>Weise genommen sind sie ein gutes Mittel gegen Schlangenbisse. Ge-
<lb n="15"/>gessen und getrunken vernichtet das Peganon die Leibesfrucht. Mit
<lb n="16"/>trockenem Dill gekocht und getrunken beruhigt es Leibschneiden, dann
<lb n="17"/>auch wirkt es gegen Seiten- und Brustschmerz, Athemnoth, Husten, Brust-
<lb n="18"/>fellentzündung, Ischias- und Gelenkschmerzen und gegen periodische Frost-
<lb n="19"/>schauer, wenn es, wie vorhin angegeben, getrunken wird, ferner gegen
<lb n="20"/>Aufblähen des Magens, der Gebärmutter und des Rectums mit Oel ge-
<lb n="21"/>kocht als Injection. Gebärmutterkrämpfe besänftigt es, wenn es fein ge-
<lb n="22"/>rieben mit Honig von der Scheide bis zum After aufgelegt wird. Mit
<lb n="23"/>Oel gekocht und getrunken wirft es den Bandwurm hinaus. Mit Honig
<lb n="24"/>wird es als Kataplasma bei Gelenkschmerzen angewandt, mit Feigen gegen
<lb n="25"/>das unter dem Fleische gebildete Wasser; sowohl getrunken hilft es denen,
<lb n="26"/>bei welchen sich Wasser unter dem Fleische gebildet hat, als auch wenn
<lb n="27"/>es mit Wein bis auf die Hälfte eingekocht und aufgestrichen wird. Roh
<lb n="28"/>und eingesalzen genossen bewirkt es Schärfe des Gesichts, und mit Graupen
<lb n="29"/>im Kataplasma lindert es heftige Augenschmerzen. Mit Rosensalbe und
<lb n="30"/>Essig hilft es bei Kopfschmerzen, und als Pulver eingeführt stillt es
<lb n="31"/>Nasenbluten. Die Hodenentzündungen heilt es mit Lorbeerblättern als
<lb n="32"/>Umschlag und Hautausschlag mit Myrtenwachssalbe. Mit Wein, Pfeffer
<lb n="33"/>und Natron aufgestrichen heilt es die weisse Ventiligo, und mit denselben
<lb n="34"/>Mitteln entfernt es im Umschlag Feigwarzen und gewöhnliche Warzen.
<lb n="35"/>Mit Honig und Alaun aufgestrichen bessert es Flechten. Der Saft, in
<lb n="36"/>der Granatapfelschale erwärmt und eingetröpfelt ist ein wirksames Mittel
<lb n="37"/>bei Ohrenschmerzen, auch hilft er, mit Fenchelsaft und Honig eingerieben,
<lb n="38"/>bei Stumpfsichtigkeit. Mit Essig, Bleiweiss und Rosensalbe aufgestrichen,
<lb n="39"/>heilt er roseartige Entzündungen, kriechende Geschwüre und bösen
<lb n="40"/>Grind. Den Geruch und die Schärfe von Lauch und Zwiebeln mildert
<lb n="41"/>das Peganon, wenn es hinterher gekaut wird. Der übermässige Genuss
<lb n="42"/>des Bergpeganon ist tödtlich. Wird es um die Zeit der Blüthe zum Ein-
<lb n="43"/>machen gesammelt, so röthet es die Haut und erzeugt auf ihr Blasen
<lb n="44"/>mit Jucken und heftiger Entzündung; man muss das Gesicht und die
<pb n="294" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_294.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer"><lb n="1"/>294</fw>
<fw type="header" place="top"><lb n="2"/>Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="3"/>Hände bestreichen und es so einsammeln. Man sagt, dass der Saft, wenn
<lb n="4"/>die Küken damit besprengt werden, die Katzen fern hält; das in Make-
<lb n="5"/>donien am Flusse Haliakmon wachsende soll die, die es essen, umbringen;
<lb n="6"/>die Gegend ist bergig und voll von Ottern. Der Same desselben ge-
<lb n="7"/>trunken ist ein wirksames Mittel gegen Eingeweideleiden, auch wird
<lb n="8"/>er mit Nutzen den Gegengiften beigemischt. Röste den Samen und gib
<lb n="9"/>ihn sieben Tage hindurch dem zu trinken, der den Harn nicht halten
<lb n="10"/>kann, und ihm wird geholfen. Seine Wurzel wird Bergmoly genannt.
<lb n="11"/>Das wilde Peganon weiter gleicht dem gebauten. Getrunken hilft es den
<lb n="12"/>an Epilepsie und Ischias Leidenden; es befördert die Katamenien, tödtet
<lb n="13"/>aber den Embryo. Es ist schärfer und in der Wirkung kräftiger als
<lb n="14"/>das gebaute. Man darf aber das wilde nicht essen, weil es schäd-
<lb n="15"/>lich ist.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-013-s004-n01" corresp="#ref-fn-book3-013-s004-n01" place="bottom"><lb n="16"/>1) Theophrast (De caus. pl. V 7, 10) sagt, die Raute wachse am besten, wenn
<lb n="17"/>sie in Feigen gesäet werde, der Same werde in die Schale der Feige geheftet und
<lb n="18"/>so in die Erde gelegt. Er hält (Hist. pl. VII 6, 1) die wilde der cultivirten Raute
<lb n="19"/>gleich, nur hat die erstere kleinere Blätter und Stengel und schärferen Saft. Er
<lb n="20"/>sagt (De sudor. 5), der Genuss von Raute bewirke übelriechenden Schweiss.</note>
<note type="commentary"><lb n="21"/>D. unterscheidet drei Arten, das <foreign xml:lang="grc">πήγανον</foreign> (<foreign xml:lang="grc">κατ’ ἐξοχήν</foreign>) oder <foreign xml:lang="grc">πήγανον ὄρεινον</foreign>,
<lb n="22"/>es ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ruta graveolens</hi> L.</foreign> (Rutaceae), Gemeine Raute; dann die wilde, welche er
<lb n="23"/>im folgenden Capitel behandelt, und die zahme, cultivirte, <foreign xml:lang="grc">πήγανον κηπευτόν, ἥμερον</foreign>,
<lb n="24"/>als Abart der ersten. Für das in Makedonien wachsende Peganon wird <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ruta mon-
<lb n="25"/>tana</hi> Clus.</foreign>, Bergraute, hierher gezogen, die Fraas nur in Phthiotis, und zwar
<lb n="26"/>an Gebirgsbächen fand.
<lb n="27"/>Die Pflanze findet jetzt nur wenig Anwendung, als Volksmittel zu Kräuter-
<lb n="28"/>kissen; sie enthält das Glukosid <hi rend="spaced">Rutin</hi>.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.46" xml:id="ch_3_46">
<head><lb n="29"/>Cap. 46 (53). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πηγάνου ἀγρίου.</foreign> Wilde Raute. <hi rend="bold">Einige</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="30"/>nennen wildes Peganon auch die in Kappadokien und im asiatischen
<lb n="31"/>Galatien als Moly bezeichnete Pflanze. Es ist ein Strauch, welcher aus
<lb n="32"/>einer Wurzel mehrere Zweige entwickelt, er hat Blätter viel grösser und
<lb n="33"/>zarter als das andere Peganon und von durchdringendem Geruch, eine
<lb n="34"/>weisse Blüthe, an der Spitze kleine Köpfchen, grösser als beim gebauten
<lb n="35"/>Peganon, meist aus drei Theilen bestehend, in denen sich ein dreikantiger,
<lb n="36"/>hellgelblicher, sehr bitter schmeckender Same befindet, von dem auch
<lb n="37"/>Gebrauch gemacht wird. Im Spätherbst wird der Same reif und dient
<lb n="38"/>mit Honig, Wein, Hühnergalle, Safran und Fenchelsaft fein gerieben
<lb n="39"/>gegen Stumpfsichtigkeit. Einige nennen dasselbe auch Harmala, die Syrier
<lb n="40"/>Besasa [die Aegypter Epnubu, die Afrikaner Churma], die Kappadokier
<lb n="41"/>aber Moly, weil es im grossen Ganzen eine Aehnlichkeit mit dem Moly
<lb n="42"/>zeigt, da es eine schwarze Wurzel und weisse Blüthe hat. Es wächst auf
<lb n="43"/>hügeligem und fruchtbarem Boden.</ab>
<note type="commentary"><lb n="44"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Peganum Harmala</hi> L.</foreign> (Rutaceae), Wilde Raute, Harmal-Raute. Eine
<lb n="45"/>Pflanze des südlichen Europa und des Orients, vorzüglich auf Sandboden. Alle
<pb n="295" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_295.jpg"/>
<fw type="header" place="top"><lb n="1"/>III. Buch. Cap. 48 (55).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer"><lb n="2"/>295</fw>
<lb n="3"/>Theile derselben riechen stark und unangenehm, schmecken harzig-bitter und etwas
<lb n="4"/>beissend. In Arabien dient das Kraut als Umschlag bei geschwollenen Füssen und
<lb n="5"/>die Samen in der Türkei auch als Gewürz. Geröstet und mit Schwefelsäure auf
<lb n="6"/>eigene Weise behandelt geben sie das bekannte feine Türkisch-Roth.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.47" xml:id="ch_3_47">
<head><lb n="7"/>Cap. 47 (54). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μώλυος.</foreign> Moly. <hi rend="bold">Das Moly</hi></head>
<ab type="translation">[Einige nennen <lb n="8"/>es wilde Levkoje] hat grasähnliche über den Boden gestreckte Blätter,
<lb n="9"/>der Levkoje ähnliche milchfarbige Blüthen, kleiner aber als die des Veil-
<lb n="10"/>chens, einen zarten, vier Ellen hohen Stengel; an dessen Spitze befindet
<lb n="11"/>sich ein Gebilde wie beim Knoblauch. Die Wurzel ist klein, zwiebel-
<lb n="12"/>artig, sie ist sehr gut gegen Verengung der Gebärmutter, wenn sie mit
<lb n="13"/>Irissalbe zerrieben und im Zäpfchen eingelegt wird.</ab>
<note type="commentary"><lb n="14"/>Theophrast sagt (Hist. pl. IX, 15, 7) vom Moly: „Es wächst bei Pheneos (Stadt
<lb n="15"/>in Arkadien) und am Kyllene (das höchste Gebirge im Peloponnes, auch eine Stadt
<lb n="16"/>in Elis), es soll dem ähnlich sein, dessen Homer Erwähnung thut, hat eine runde
<lb n="17"/>zwiebelartige Wurzel und ein Blatt wie die Meerzwiebel, es dient gegen Gifte und
<lb n="18"/>magische Betrügereien.“
<lb n="19"/>Die Identificirung des Moly hat eine reichhaltige Literatur hervorgerufen.
<lb n="20"/>Einige wollen dasselbe für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Peganum Harmala</hi></foreign> nehmen, mit Bezug auf die Stelle bei
<lb n="21"/>Hippokrates, De dieta II 26: <foreign xml:lang="grc">πήγανον ... καὶ πρὸς τὰ φάρμακα τὰ βλαφαρὰ ὠφέλιμον</foreign>,
<lb n="22"/>das Peganon ... wirksam gegen die verderblichen Mittel. Andere haben es für
<lb n="23"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Allium nigrum</hi> L.</foreign> oder als eine eigene Art für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Allium Moly</hi> Boerh.</foreign> gehalten. Ob
<lb n="24"/>Homer eine wirkliche Pflanze unter seinem Moly verstanden hat, oder ob es nicht
<lb n="25"/>vielmehr ein abstracter Begriff für Abwehrmittel, abgeleitet von <foreign xml:lang="grc">μωλύω</foreign> ist, lässt sich
<lb n="26"/>schwer entscheiden. Für letztere Ansicht sprechen die Verse Ovid’s (Metamorph.
<lb n="27"/>XIV 291), welche es geradezu auf die Götter beziehen:
<lb n="28"/><foreign xml:lang="la">Pacifer huic florem Cyllenius dederat album,</foreign>
<lb n="29"/><foreign xml:lang="la">Moly vocant superi, nigra radice tenetur.</foreign>
<lb n="30"/>(Weiss verlieh ihm die Blüthe der Friedensgott vom Cyllene,
<lb n="31"/>Moly heissen’s die Hohen, schwarz ist die haftende Wurzel.)
<lb n="32"/>Fraas zieht <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Allium magicum</hi> L.</foreign> (Liliaceae) hierher, da die starke Wurzel und
<lb n="33"/>die Höhe stimmen, in der Voraussetzung, dass es weiss blüht. Die Angabe des
<lb n="34"/>4 Ellen (1,5 m) hohen Stengels hat viele Autoren stutzig gemacht, sie haben des-
<lb n="35"/>halb statt <foreign xml:lang="grc">πήχεων</foreign>, Ellen, <foreign xml:lang="grc">παλαιστῶν</foreign>, Handbreite, vorgeschlagen. Fraas erzählt
<lb n="36"/>S. 291 Anm., ein Capitän Mc Adam habe ihm aus Kleinasien (Smyrnas Umgegend)
<lb n="37"/>eine Zwiebel nebst 4 Fuss hohem Schaft ohne Blüthe mitgebracht, mit dem Zusatze,
<lb n="38"/>es sei dies Homer’s Moly. Der Knollen sei gepflanzt und gewachsen, eine Blüthe
<lb n="39"/>habe er noch nicht gesehen.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.48" xml:id="ch_3_48">
<head><lb n="40"/>Cap. 48 (55). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πάνακος.</foreign> Panakes. <hi rend="bold">Das herakleische</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="41"/>Panakes, von dem das Opopanax gesammelt wird, wächst am meisten in
<lb n="42"/>Böotien und zu Psophis in Arkadien, so dass es auch wegen des Gewinns
<lb n="43"/>aus seinem Safte reichlich gebaut wird. Es hat rauhe, grüne, denen der
<lb n="44"/>Feige sehr ähnliche Wurzelblätter mit fünftheiligem Rande, einen sehr
<lb n="45"/>hohen Stengel wie Steckenkraut, mit weisswolligem Ueberzug und kleineren
<lb n="46"/>Blättern, an dessen Spitze eine Dolde wie beim Dill und gelbe Blüthen.
<pb n="296" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_296.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer"><lb n="1"/>296</fw>
<fw type="header" place="top"><lb n="2"/>Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="3"/>Der Same ist wohlriechend und brennend; die Wurzeln gehen zahlreich
<lb n="4"/>von einer Stelle aus, sind weiss, haben durchdringenden Geruch und eine
<lb n="5"/>dicke, bitterlich schmeckende Rinde. Es wächst auch zu Kyrene in
<lb n="6"/>Libyen und in Makedonien. Aus der Wurzel wird aber der Saft ge-
<lb n="7"/>wonnen, indem sie angeschnitten wird, wenn die Stengel eben zu keimen
<lb n="8"/>begonnen haben. Sie sondert einen weissen Saft ab, welcher einge-
<lb n="9"/>trocknet an der Oberfläche safranfarbig ist. Den ausfliessenden Saft
<lb n="10"/>fangen sie in Blättern auf, welche sie in einer Grube des Erdbodens
<lb n="11"/>vorher darunter ausgebreitet haben, den eingetrockneten nehmen sie weg.
<lb n="12"/>Aber auch aus dem Stengel ziehen sie den Saft, indem sie denselben um
<lb n="13"/>die Zeit der Weizenernte anschneiden und den ausfliessenden Saft in
<lb n="14"/>gleicher Weise auffangen. Die besten Wurzeln sind die glatten, weissen,
<lb n="15"/>trockenen, nicht angefressenen, die einen brennenden Geschmack haben
<lb n="16"/>und aromatisch sind. Der Same aus der Mitte der Pflanze ist gut zu
<lb n="17"/>gebrauchen, der von den Nebenzweigen ist weniger kräftig. Vom Saft
<lb n="18"/>hat der den Vorzug, welcher sehr bitter schmeckt, innen weiss bis gelb-
<lb n="19"/>lich, aussen safranfarbig, glatt, fett, leicht zerreiblich ist, schnell zergeht
<lb n="20"/>und einen durchdringenden Geruch hat. Der dunkle und weiche ist
<lb n="21"/>schlecht. Sie verfälschen ihn nämlich mit Ammoniakum oder Wachs. Er
<lb n="22"/>wird aber geprüft durch Reiben zwischen den Fingern in Wasser; der
<lb n="23"/>ächte zergeht und wird milchig. Er hat erwärmende, erweichende, ver-
<lb n="24"/>dünnende Kraft, deshalb ist er ein gutes Mittel bei Wechselfiebern und
<lb n="25"/>Frostschauern, bei Krämpfen, inneren Rupturen, Seitenschmerzen, Husten,
<lb n="26"/>Leibschneiden, Harnzwang, Blasengeschwüren, wenn er mit Honigmeth
<lb n="27"/>oder Wein getrunken wird. Er befördert die Menstruation und tödtet
<lb n="28"/>den Embryo, vertreibt auch Aufblähen und Verhärtungen der Gebär-
<lb n="29"/>mutter, wenn er mit Wein verdünnt wird. Auch ist er eine Salbe bei
<lb n="30"/>Ischias. Ferner wird er den kräftigenden Salben und den Arzneien für
<lb n="31"/>den Kopf zugemischt. Er reisst Karbunkeln rings herum auf, ist auch
<lb n="32"/>mit Rosinen als Umschlag ein gutes Mittel bei Podagra. Weiter be-
<lb n="33"/>sänftigt er Zahnschmerzen, wenn er in den hohlen Zahn gesteckt wird,
<lb n="34"/>und bewirkt als Einreibung Schärfe der Augen. Mit Pech gemischt
<lb n="35"/>bildet er die beste Salbe gegen den Biss des tollen Hundes. Wird die
<lb n="36"/>fein geschabte Wurzel an die Gebärmutter gelegt, so treibt sie den
<lb n="37"/>Embryo aus. Von guter Wirkung ist sie bei alten Geschwüren und den
<lb n="38"/>vom Fleisch entblössten Stellen der Knochen, wenn sie fein gerieben auf-
<lb n="39"/>gestreut, auch mit Honig aufgestrichen wird. Der Same mit Wermuth
<lb n="40"/>genommen befördert die Katamenien, mit Osterluzei dient er gegen
<lb n="41"/>giftige Thiere und gegen Gebärmutterkrämpfe, wenn er mit Wein ge-
<lb n="42"/>trunken wird.</ab>
<note type="commentary"><lb n="43"/>Der Name Panakes, Allheilmittel, wird zurückgeführt auf Panakeia, die Tochter
<lb n="44"/>des Asklepios.</note>
</div>