<pb n="312" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_312.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">312</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>zahlreiche weisse, wirtelähnliche, runde, kantige, scharfe, harzartige, beim
<lb n="2"/>Kauen brennend schmeckende Früchte sich befinden. Die Wurzel ist
<lb n="3"/>weiss, von ansehnlicher Länge, nach Weihrauch duftend. Die andere
<lb n="4"/>Art ist in Allem der vorigen ähnlich, sie hat einen breiten schwarzen
<lb n="5"/>Samen wie Bärenklau, er ist wohlriechend, nicht brennend, und eine
<lb n="6"/>aussen schwarze, beim Zerstossen weisse Wurzel. Die aber als unfrucht-
<lb n="7"/>bar bezeichnete Art ist in Allem den vorigen ähnlich, hat aber weder
<lb n="8"/>Stengel, noch Blüthe, noch Samen; sie wächst an felsigen und rauhen
<lb n="9"/>Stellen. Das Kraut von allen Arten fein gestossen als Umschlag hemmt
<lb n="10"/>den Hämorrhoidalfluss, lindert Entzündungen am After und bringt Ge-
<lb n="11"/>schwülste, Drüsen und hartnäckige Geschwüre zur Reife. Die trockenen
<lb n="12"/>Wurzeln reinigen mit Honig Geschwüre, helfen bei Leibschneiden und
<lb n="13"/>sind, mit Wein getrunken, ein gutes Mittel gegen den Biss giftiger
<lb n="14"/>Thiere. Sie befördern die Menstruation und den Harn, zertheilen auch
<lb n="15"/>als Kataplasma alte Oedeme. Der Saft des Krautes und der Wurzel,
<lb n="16"/>mit Honig gemischt als Salbe, schärft das Gesicht. Die Frucht, ge-
<lb n="17"/>trunken, leistet dasselbe; sie hilft bei Epilepsie und alten Brustleiden,
<lb n="18"/>bei Gelbsucht, wenn sie mit Pfeffer und Wein gegeben wird. Mit Oel
<lb n="19"/>eingesalbt wirkt sie auch schweisstreibend. Ferner ist sie ein gutes
<lb n="20"/>Mittel gegen innere Rupturen und Krämpfe, sowie gegen Podagra, wenn
<lb n="21"/>sie fein gestossen mit Taumellolchmehl und Essig umgeschlagen wird.
<lb n="22"/>Mit schärfstem Essig gemischt beseitigt sie weisse Flecken. Zu Tränken
<lb n="23"/>darf man aber die Libanotis nicht gebrauchen, welche die Kachrys trägt,
<lb n="24"/>denn sie ist scharf und macht die Luftröhre rauh. Theophrast berichtet,
<lb n="25"/>eine Libanotis, welche dem wilden bitteren Giftlattich ähnliche Blätter
<lb n="26"/>habe, wachse zusammen mit der Heide, die Wurzel sei aber kurz, sie
<lb n="27"/>führe nach oben und unten ab, ihre Blätter seien weisser und rauher als
<lb n="28"/>die des Giftlattichs.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="29"/>Die erste Art ist ohne Zweifel <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cachrys Libanotis</hi> L.</foreign> (<foreign xml:lang="la">Umbelliferae</foreign>), <hi rend="spaced">Wohl-
<lb n="30"/>riechende Kachrys</hi>. Sie hat eine lange, möhrenartige Wurzel, einen aufrechten,
<lb n="31"/>beblätterten, kahlen Stengel, dreispaltige, lineale, fast stechende Blattabschnitte, zahl-
<lb n="32"/>reiche Hüllblätter, eine vielstrahlige Dolde mit an der Spitze eingerollten Blüthen-
<lb n="33"/>blättern und eiförmige Früchte mit sehr dicken Riefen; ihre Heimath ist das süd-
<lb n="34"/>lichste Europa und Nordafrika. Die zweite hält <hi rend="spaced">Sprengel</hi> für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ferula nodiflora</hi> L.</foreign>,
<lb n="35"/><hi rend="spaced">Knotenblühendes Steckenkraut</hi>, es ist die <foreign xml:lang="grc">ναρθηκία</foreign> des Theophrast (Hist.
<lb n="36"/>pl. VI 2, 7). Ihre Wurzel ist schwarzbraun, tiefgehend, vielköpfig, der Stengel bis
<lb n="37"/>fast 2 m hoch, markig, in zahlreiche Blüthenäste getheilt. Die Wurzel- und unteren
<lb n="38"/>Stengelblätter sitzen auf gegen das Blatt zu dreikantigen Stielen, sie haben grosse,
<lb n="39"/>breite Lappen, die übrigen Stengelblätter sitzen auf kurzen Scheiden, verkleinern
<lb n="40"/>sich nach oben und bestehen schliesslich nur noch aus linealen, spitzen, zurück-
<lb n="41"/>gekrümmten Scheiden. Die Dolden sind flach, bis zwanzigstrahlig, die Hüllen sechs-
<lb n="42"/>blätterig, die Blüthen dottergelb, die Früchte rostbraun. An steinigen Plätzen in
<lb n="43"/>Südeuropa. Die nach Theophrast (Hist. pl. IX 11, 11) zwischen der Heide wachsende
<lb n="44"/>ist nicht bestimmt, ebenso nicht die als unfruchtbar bezeichnete Art.
</note>
<pb n="313" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_313.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 80 (90).</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">313</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.88" xml:id="ch_3_88">
<head><lb n="1"/>(Cap. 88.) Das Kachry<ref target="#fn-book3-017-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-017-s002-n01">1)</ref></head>
<ab type="translation"> hat erwärmende, stark austrocknende
<lb n="2"/>Kraft, deshalb eignet es sich als Zusatz zu reinigenden Salben; gegen
<lb n="3"/>triefende Augen wird es auf den Kopf gestreut und nach drei Tagen ab-
<lb n="4"/>gewischt.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-017-s002-n01" corresp="#ref-fn-book3-017-s002-n01" place="bottom"><lb n="5"/>D. gebraucht hier das Neutrum.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.89" xml:id="ch_3_89">
<head><lb n="6"/>(Cap. 89.) Die Libanotis</head>
<ab type="translation">, welche die Römer Rosmarinus nennen,
<lb n="7"/>und welche die Kranzbinder gebrauchen, bildet zarte Zweige mit zarten,
<lb n="8"/>dichten, länglichen, schmalen, unterseits hellen, oberseits aber grünen,
<lb n="9"/>starkriechenden Blättern. Sie hat erwärmende Kraft und heilt die Gelb-
<lb n="10"/>sucht, wenn man dieselbe in Wasser gekocht vor den körperlichen
<lb n="11"/>Uebungen zu trinken gibt, dann üben, waschen und Wein trinken lässt.
<lb n="12"/>Sie wird auch den kräftigenden Salben und der Mostsalbe zugesetzt.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="13"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Rosmarinus officinalis</hi> L.</foreign> (<foreign xml:lang="la">Labiatae</foreign>), <hi rend="spaced">Rosmarin</hi>. Die nach dem Trocknen
<lb n="14"/>beinahe nadelförmig zusammengeschrumpften Blätter des bis zu 2 m hohen Strauches
<lb n="15"/>der Mittelmeergegenden finden nur noch beschränkte Anwendung, besonders als
<lb n="16"/>Volksmittel. Sie haben einen kampferartigen, vom ätherischen Oel bedingten Ge-
<lb n="17"/>ruch, der ihnen, dank der geschützten Oeldrüsen, sehr lange verbleibt.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.80" xml:id="ch_3_80">
<head><lb n="18"/>Cap. 80 (90). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σφονδυλίου.</foreign> <hi rend="bold">Bärenklau.</hi></head>
<ab type="translation"> Das Sphondylion
<lb n="19"/>[Einige nennen es Arange<ref target="#fn-book3-017-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-017-s004-n01-01">1)</ref>, Andere Phalangion<ref target="#fn-book3-017-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-017-s004-n01-02">1)</ref>, Asterion<ref target="#fn-book3-017-s004-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-017-s004-n02">2)</ref>, Nisyris,
<lb n="20"/>Sphondylis, Chorodanon, Oinanthe, die Römer <foreign xml:lang="la">Herba rutinalis</foreign>, die
<lb n="21"/>Aegypter Apsapher, die Propheten Osiris] hat Blätter in etwa denen der
<lb n="22"/>Platane ähnlich, denen des Steckenkrauts<ref target="#fn-book3-017-s004-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-017-s004-n03">3)</ref> sich nähernd, Stengel von der
<lb n="23"/>Höhe einer Elle und auch grösser, dem Fenchel ähnlich, mit Dolden an der
<lb n="24"/>Spitze, in denen der dem Sesel gleichende doppelte Samen sitzt, der aber
<lb n="25"/>breiter, weisser, mehr spreuartig ist und durchdringend riecht. Es hat
<lb n="26"/>gelbe oder weisse Blüthen, eine weisse rettigähnliche Wurzel und wächst
<lb n="27"/>in Sümpfen und an feuchten Stellen. Seine Frucht scheidet, getrunken,
<lb n="28"/>den Schleim durch den Stuhlgang aus; weiter heilt sie, getrunken, Leber-
<lb n="29"/>leiden, Gelbsucht, Orthopnöe, Epilepsie und Mutterkrämpfe. In der
<lb n="30"/>Räucherung weckt sie die von Schlafsucht Befallenen auf. Mit Oel auf
<lb n="31"/>den Kopf gestrichen ist sie ein gutes Mittel für solche, die an Gehirn-
<lb n="32"/>krankheit, Lethargie und Kopfschmerzen leiden; mit Raute als Umschlag
<lb n="33"/>heilt sie Schlangenbisse. Auch die Wurzel wird Gelbsüchtigen und
<lb n="34"/>Leberleidenden gegeben. Ringsum abgeschabt und eingelegt bringt sie
<lb n="35"/>Wulste in Fisteln zum Verschwinden. Der Saft der frischen Blüthen
<lb n="36"/>ist ein gutes Mittel gegen geschwürige und eiterflüssige Ohren. Nach
<lb n="37"/>seiner Darstellung wird er aufbewahrt wie die übrigen Säfte.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-017-s004-n01" corresp="#ref-fn-book3-017-s004-n01-01 #ref-fn-book3-017-s004-n01-02" place="bottom">
<lb n="38"/>Arange hängt vielleicht mit Arachne (<foreign xml:lang="grc">ἀράχνη</foreign>), Spinne, zusammen; Pha-
<lb n="39"/>langion, eine Pflanze, die besonders gegen den Biss der giftigen Spinne diente.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-017-s004-n02" corresp="#ref-fn-book3-017-s004-n02" place="bottom"><lb n="40"/>Sternartig, von der 30strahligen Dolde,</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-017-s004-n03" corresp="#ref-fn-book3-017-s004-n03" place="bottom"><lb n="40"/>C. C. <foreign xml:lang="grc">κατὰ ποσὸν πρὸς τὰ τοῦ ὀποπάνακος,
<lb n="41"/>πλατανοειδῆ</foreign>, beinahe denen des Opopanax ähnlich, platanenartig.</note>
<pb n="314" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_314.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">314</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Heracleum Sphondylium</hi> L.</foreign> (<foreign xml:lang="la">Umbelliferae</foreign>), <hi rend="spaced">Bärenklau</hi>. In Griechenland
<lb n="2"/>scheint es sehr selten zu sein, im nördlichen Italien ist es häufig.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.81" xml:id="ch_3_81">
<head><lb n="3"/>Cap. 81 (91). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Νάρθηκος.</foreign> <hi rend="bold">Steckenkraut.</hi></head>
<ab type="translation"> Narthex [bei
<lb n="4"/>den Römern Ferula]; das Mark der grünen Pflanze hilft getrunken gegen
<lb n="5"/>Blutspeien und Magenleiden, auch wird es mit Wein gegen Vipernbisse ge-
<lb n="6"/>geben, und wie Lampendocht eingelegt stillt es Nasenbluten. Die Samen
<lb n="7"/>besänftigen, getrunken, Leibschneiden und rufen, mit Oel eingesalbt,
<lb n="8"/>Schweiss hervor. Der Genuss der Stengel bewirkt Kopfschmerzen; sie
<lb n="9"/>werden auch mit Salzbrühe eingemacht.
<lb n="10"/>Der Narthex treibt also oft einen drei Ellen langen Stengel mit
<lb n="11"/>fenchelähnlichen, aber viel dickeren und grösseren Blättern; aus ihm
<lb n="12"/>wird auch das Sagapen gewonnen, indem er über der Wurzel ange-
<lb n="13"/>schlagen wird.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="14"/>Der letzte Satz kann wohl mit Sicherheit als ein Anhängsel von fremder
<lb n="15"/>Hand betrachtet werden, da D. auch selbst später angibt, dass das Sagapen aus
<lb n="16"/>einer Ferula-Art in Medien gewonnen wird. Plinius XIII 124 sagt allerdings auch,
<lb n="17"/>dass der Stengel beim Einschneiden einen milchigen Saft abgibt, aber von Sagapen
<lb n="18"/>spricht er nicht.
<lb n="19"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ferula communis</hi> L.</foreign> (<foreign xml:lang="la">Umbelliferae</foreign>), <hi rend="spaced">Gemeines Steckenkraut</hi>. Der Stengel
<lb n="20"/>wurde wegen seiner Leichtigkeit zu Stäben gebraucht. Nach Sibthorp ist die
<lb n="21"/>Pflanze in Griechenland selten, aber stets gesellschaftlich auf felsigen Hügeln mit
<lb n="22"/>tief ausgefüllten Spalten. Sie hat eine starke Wurzel, einen bis über 2 m hohen
<lb n="23"/>markigen, nach oben ästigen und dort nur Scheiden tragenden Stengel, grosse, hell-
<lb n="24"/>grüne, aber matte, vielfach-fiederschnittige Blätter mit linealen, schlaffen Abschnitten
<lb n="25"/>und sitzende, endständige, von mehreren gestielten, unfruchtbaren wirtelig umgebene
<lb n="26"/>Dolden. Sie war dem Pan heilig.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.82" xml:id="ch_3_82">
<head><lb n="27"/>Cap. 82 (92). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πευκεδάνου.</foreign> <hi rend="bold">Haarstrang.</hi></head>
<ab type="translation"> Der Peuke-
<lb n="28"/>danos [Einige nennen ihn wilden (Fenchel)<ref target="#fn-book3-017-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-017-s006-n01">1)</ref>, Andere Agriophyllon<ref target="#fn-book3-017-s006-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-017-s006-n02">2)</ref>, die
<lb n="29"/>Propheten guten Geist, auch Pinasgelum, die Römer Sataria<ref target="#fn-book3-017-s006-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-017-s006-n03">3)</ref>] treibt
<lb n="30"/>einen schmalen fenchelähnlichen Stengel, um die Wurzel hat er einen tüch-
<lb n="31"/>tigen, dichten Schopf, eine gelbe Blüthe, eine schwarze, durchdringend
<lb n="32"/>riechende, volle, saftreiche Wurzel. Er wächst an schattigen Bergen.
<lb n="33"/>Der Saft wird daraus gewonnen, indem die zarte Wurzel mit einem
<lb n="34"/>Messer abgeschnitten und der ausfliessende Saft rasch in den Schatten
<lb n="35"/>gestellt wird, denn in der Sonne schwindet er bald<ref target="#fn-book3-017-s006-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-017-s006-n04">4)</ref>. Beim Sammeln
<lb n="36"/>aber verursacht er Kopfschmerz und Schwindel, wenn man nicht vorher
<lb n="37"/>seine Nase mit Rosenöl eingerieben und den Kopf damit besprengt hat.
<lb n="38"/>Die Wurzel, welcher man den Saft entzogen hat, ist unbrauchbar. Auch
<lb n="39"/>aus den Stengeln und der Wurzel wird natürlicher und ausgepresster Saft
<lb n="40"/>gezogen, wie bei der Mandragora<ref target="#fn-book3-017-s006-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-017-s006-n05">5)</ref>, dieser Saft wirkt aber schwächer als
<lb n="41"/>der natürliche, verliert auch schneller seine Kraft. Zuweilen findet sich
<lb n="42"/>eine schon hart gewordene weihrauchähnliche Thräne an den Stengeln
<pb n="315" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_315.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 83 (93).</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">315</fw>
<lb n="1"/>und Wurzeln klebend. Den Vorzug verdient der in Sardinien und Samo-
<lb n="2"/>thrake gewonnene Saft, er ist von durchdringendem Geruch, tiefgelb und
<lb n="3"/>hat brennenden Geschmack. Mit Essig und Rosensalbe als Einsalbung
<lb n="4"/>ist er ein gutes Mittel bei Lethargie, Hirnkrankheit, Schwindel, Epilepsie,
<lb n="5"/>chronischem Kopfschmerz, Paralyse, Ischias, überhaupt bei allen Nerven-
<lb n="6"/>leiden, wenn er mit Oel und Essig eingeschmiert wird. Er ist auch ein
<lb n="7"/>Riechmittel bei Mutterkrämpfen und zum Aufwecken der Ohnmächtigen.
<lb n="8"/>Zum Räuchern angezündet verscheucht er wilde Thiere. Ferner hilft er
<lb n="9"/>mit Rosenöl eingetröpfelt bei Ohrenleiden, und in den angefressenen
<lb n="10"/>Zahn gesteckt bei Zahnschmerzen. Weiter ist er von guter Wirkung,
<lb n="11"/>wenn er mit Eiern genommen wird, bei Husten, ebenso bei Athemnoth,
<lb n="12"/>Leibschneiden und Blähungszuständen. Den Bauch erweicht er leicht,
<lb n="13"/>verkleinert die Milz und hilft vorzüglich bei schweren Geburten. Ferner
<lb n="14"/>ist er im Trank ein gutes Mittel gegen Schmerzen und Spannung der
<lb n="15"/>Blase und der Nieren, er öffnet auch die Gebärmutter. Die Wurzel
<lb n="16"/>leistet dasselbe, wirkt aber schwächer; auch ihre Abkochung wird ge-
<lb n="17"/>trunken. Trocken fein gerieben reinigt sie schmutzige Geschwüre, zieht
<lb n="18"/>Knochensplitter aus und bringt alte Wunden zur Vernarbung. Sie wird
<lb n="19"/>auch Ceraten und erwärmenden Salben zugesetzt. Wähle aber die frische,
<lb n="20"/>nicht zerfressene, derbe, die vollen Geruch hat. Zu den Tränken wird
<lb n="21"/>der natürliche Saft mit bitteren Mandeln, Raute, warmem Brod oder Dill
<lb n="22"/>versetzt<ref target="#fn-book3-017-s006-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-017-s006-n06">6)</ref>.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-017-s006-n01" corresp="#ref-fn-book3-017-s006-n01" place="bottom">
<lb n="23"/>Apulejus nimmt als sicher an, dass hier <foreign xml:lang="grc">μάραθρον</foreign>, Fenchel, zu ergänzen
<lb n="24"/>ist.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-017-s006-n02" corresp="#ref-fn-book3-017-s006-n02" place="bottom"><lb n="24"/>Wildes Blatt.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-017-s006-n03" corresp="#ref-fn-book3-017-s006-n03" place="bottom"><lb n="24"/>Auch Satanaria, Teufelskraut, bei Apulejus.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-017-s006-n04" corresp="#ref-fn-book3-017-s006-n04" place="bottom">
<lb n="24"/>Man muss
<lb n="25"/>hier wohl annehmen, dass die Wurzeln mit dem ausfliessenden Saft in den Schatten
<lb n="26"/>gestellt wurden; denn der Saft strömt durch den natürlichen Saftdruck aus den
<lb n="27"/>Milchsaftgefässen, in der Sonne würden diese aber sehr bald eintrocknen.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3-017-s006-n05" corresp="#ref-fn-book3-017-s006-n05" place="bottom">
<lb n="27"/>Näm-
<lb n="28"/>lich durch Auspressen.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book3-017-s006-n06" corresp="#ref-fn-book3-017-s006-n06" place="bottom"><lb n="28"/><foreign xml:lang="grc">λύεται</foreign>, C. u. N. <foreign xml:lang="grc">μίγνυται</foreign>, wird gemischt.</note>
<note type="commentary">
<lb n="29"/><hi rend="spaced">Sprengel</hi> spricht die Pflanze als <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Peucedanum officinale</hi> L.</foreign> (<foreign xml:lang="la">Umbelliferae</foreign>),
<lb n="30"/><hi rend="spaced">Gemeiner Haarstrang</hi>, an, eine in Griechenland seltene, in Norditalien öfter vor-
<lb n="31"/>kommende Art. Fraas lässt die Frage, ob <foreign xml:lang="la">Peuced. offic.</foreign> oder <foreign xml:lang="la">creticum</foreign>, offen.
<lb n="32"/>Die Wurzel hat einen gelben, nach Schwefel riechenden Milchsaft; sie wurde
<lb n="33"/>früher als Pulver oder im Decoct zur Vertreibung von Ungeziefer bei Menschen
<lb n="34"/>und Vieh angewandt und in den Apotheken als <foreign xml:lang="la">Rad. Peuced.</foreign> oder <foreign xml:lang="la">Foenic. porcini</foreign>
<lb n="35"/>geführt.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.83" xml:id="ch_3_83">
<head><lb n="36"/>Cap. 83 (93). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μελανθίου.</foreign> <hi rend="bold">Schwarzkümmel.</hi></head>
<ab type="translation"> Das Melan-
<lb n="37"/>thion [Einige nennen es auch schwarzen wilden Mohn, die Römer
<lb n="38"/>schwarzen Mohn] ist ein kleiner Strauch mit zarten Zweigen, zwei
<lb n="39"/>Spannen hoch und höher, hat kleine Blätter wie das Berufkraut, aber
<lb n="40"/>viel zarter, und an der Spitze ein zierliches, längliches Köpfchen wie beim
<lb n="41"/>Mohn, welches innen Scheidewände besitzt, in denen der schwarze, feste,
<lb n="42"/>wohlriechende Same sich befindet, der ins Brod geknetet wird. Im Um-
<lb n="43"/>schlag auf die Stirn ist er ein gutes Mittel gegen Kopfschmerzen und
<pb n="316" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_316.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">316</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>mit Irisöl als Injection in die Nase gegen beginnenden Star<ref target="#fn-book3-017-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-017-s007-n01">1)</ref>. Mit Essig
<lb n="2"/>aufgelegt entfernt er Leberflecken und Aussatz, ebenso alte Oedeme und
<lb n="3"/>Verhärtungen; mit altem Harn eingeschmiert zieht er ringsum einge-
<lb n="4"/>schnittene Nägel heraus. Mit Essig und Kienholz gekocht als Mund-
<lb n="5"/>spülwasser hilft er bei Zahnschmerzen. Ferner treibt er mit Wasser als
<lb n="6"/>Umschlag auf den Nabel die runden Würmer aus, hilft, fein gestossen
<lb n="7"/>und in eine Binde gegeben, als Riechmittel denen, die an Schnupfen leiden
<lb n="8"/>und befördert, mehrere Tage getrunken, die Menstruation, den Harn und
<lb n="9"/>die Milchabsonderung. Mit Wein getrunken beruhigt er Athmungs-
<lb n="10"/>beschwerden; in der Gabe von 1 Drachme mit Wasser genommen hilft
<lb n="11"/>er bei Spinnenbissen. Zur Räucherung angezündet verscheucht er die
<lb n="12"/>Schlangen. Man sagt aber, dass er, im Uebermaass genossen, tödte.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-017-s007-n01" corresp="#ref-fn-book3-017-s007-n01" place="bottom">
<lb n="13"/><foreign xml:lang="grc">τοῖς ἀρχομένοις ὑποχεῖσθαι</foreign>, beginnende Unterlaufung; <foreign xml:lang="grc">ὑπόχυσις</foreign> ist nach Stern
<lb n="14"/>(Die Augenheilkunde des Dioskorides S. 71) der alte Name für Star, Katarakt.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="15"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Nigella sativa</hi> L.</foreign> (<foreign xml:lang="la">Ranunculaceae</foreign>), <hi rend="spaced">Schwarzkümmel</hi>.
<lb n="16"/>D. nennt die Pflanze Melanthion, schwarze Blüthe, wiewohl sie blau blüht;
<lb n="17"/>richtiger bezeichnet ist sie in den Euporista II 93 als Melaspermon, schwarzer
<lb n="18"/>Samen. Bei Plinius XX 182 heisst sie Git, auch Melaspermon, an anderer Stelle (XXII
<lb n="19"/>53) sagt er, sie werde von Einigen auch Anthemis genannt. Greifen wir aber auf die
<lb n="20"/>Hippokratiker zurück, so haben diese unter Melanthion zwei verschiedene Pflanzen
<lb n="21"/>verstanden, von denen die eine unsere <foreign xml:lang="la">Nigella sativa</foreign>, die andere durch den Zusatz:
<lb n="22"/>„<foreign xml:lang="grc">τὸ ἐκ τῶν πυρῶν</foreign>“ oder „<foreign xml:lang="grc">ἐλέξας ἐκ τῶν πυρῶν</foreign>“, „das aus dem Weizen“ oder „das aus
<lb n="23"/>dem Weizen Ausgelesene“, näher gekennzeichnet wird.
<lb n="24"/>v. Grot (Histor. Studien aus dem pharmakol. Inst. d. Univ. Dorpat I S. 24)
<lb n="25"/>bezieht dasselbe mit Kobert nicht zu Unrecht auf das Mutterkorn, den auf ver-
<lb n="26"/>schiedenen Getreidearten wachsenden Pilz, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Claviceps purpurea</hi></foreign> (<foreign xml:lang="la">Secale cornutum</foreign>), da
<lb n="27"/>es innerlich und äusserlich nur als Uterusmittel, ja sogar als Fruchtabtreibungsmittel
<lb n="28"/>gebraucht wird (vgl. Littré VIII p. 154, 158, 160, 184, 190, 198 etc.).
<lb n="29"/>Ebenso hält Stephanus (Thesaur. ling. graec. ed. Hase, Paris 1831, Tom. I)
<lb n="30"/>dafür, dass ein Melanthium und ein Pseudo-Melanthium anzunehmen sei, und
<lb n="31"/>dass letzteres das Uterusmittel der Hippokratiker sei.
<lb n="32"/>Nicolai Kruskal (Ueber <foreign xml:lang="la">Agrostemma Githago</foreign> L., Arbeiten des pharmakol.
<lb n="33"/>Inst. zu Dorpat, 1891) will mit Bezug auf die Angabe des D., dass hohe Dosen des
<lb n="34"/>Melanthion den Tod verursachen können, <foreign xml:lang="la">Agrostemma Githago</foreign> L., die Kornrade,
<lb n="35"/>hierher ziehen. Das Melanthium des D. ist viel kleiner als die Rade, hat auch einen
<lb n="36"/>ganz anderen Habitus als letzteres (s. auch Cap. 105).
<lb n="37"/>Die Samen von <foreign xml:lang="la">Nigella sativa</foreign> sind nur noch als Volksmittel in Gebrauch.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.84" xml:id="ch_3_84">
<head><lb n="38"/>Cap. 84 (94). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σιλφίου.</foreign> <hi rend="bold">Silphion.</hi></head>
<ab type="translation"> Das Silphion wächst
<lb n="39"/>in Gegenden von Syrien, Armenien, Medien und in Libyen. Sein Stengel
<lb n="40"/>heisst Maspeton und ist dem Steckenkraut ähnlich; es hat Blätter wie
<lb n="41"/>Sellerie und einen breiten Samen. Die Wurzel ist erwärmend, schwer zu
<lb n="42"/>verdauen und schlecht für die Blase. Mit Wachssalbe vermengt heilt sie
<lb n="43"/>Drüsen am Halse und Geschwülste oder auch Sugillationen unter den
<lb n="44"/>Augen, wenn sie mit Oel angewandt wird. Mit Iris- oder Kypros-Wachs-
<lb n="45"/>salbe ist sie ein gutes Mittel bei Ischias. Auswüchse am After vertreibt</ab>
</div>