<pb n="242" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_242.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">242</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>umgebunden beschleunigt<ref target="#fn-book3-003-s001-n08" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-003-s001-n08">8)</ref> sie die Geburt. Sie wird auch mit Wein gegen
<lb n="2"/>tödtliche Gifte genommen, am meisten gegen den Meerhasen; ebenso ist
<lb n="3"/>sie als Umschlag ein Gegenmittel gegen Schlangenbisse. In den Wein
<lb n="4"/>gemischt macht sie trunken; in der Gabe von 3 Drachmen heilt sie die
<lb n="5"/>Gelbsucht, wenn sie mit süssem Wein oder verdünntem Honigmeth ge-
<lb n="6"/>trunken wird. Wenn man sie nimmt, muss man aber in einem warmen
<lb n="7"/>[dem Winde nicht ausgesetzten] Gemache niederliegen und sich reichlich
<lb n="8"/>mit Gewändern zudecken, so dass man schwitzt; den ausgeschiedenen
<lb n="9"/>Schweiss aber findet man von gallenartiger Farbe. Ihr Saft, mit Honig
<lb n="10"/>in die Nase injicirt, reinigt den Kopf. Mit Wolle wird er in den After
<lb n="11"/>als Zäpfchen eingelegt zur Beförderung der Ausscheidungen. Wenn der-
<lb n="12"/>selbe auf den Nabel, auf den Unterleib und die Lenden gestrichen wird,
<lb n="13"/>so erweicht er den Bauch und bewirkt Fehlgeburten. Ferner dient der
<lb n="14"/>Saft mit Honig zum Einträufeln bei triefenden und stumpfsichtigen Augen;
<lb n="15"/>er wird auch den Mitteln zum Abtreiben der Leibesfrucht zugesetzt. Mit
<lb n="16"/>Essig eingeschmiert bringt der Saft den vorgefallenen Mastdarm zurück.
<lb n="17"/>Der Saft wird aus der Wurzel bereitet, indem sie zerstossen und aus-
<lb n="18"/>gepresst und die Flüssigkeit bis zur Honigconsistenz eingekocht wird.
<lb n="19"/>Die Wurzel reinigt ferner auch die Haut und beseitigt Hautausschlag,
<lb n="20"/>ebenso heilt sie mit Essig Wunden [auch für sich allein und mit Honig]<ref target="#fn-book3-003-s001-n09" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-003-s001-n09">9)</ref>.
<lb n="21"/>Als Umschlag erweicht sie die Milz, entfernt Sonnenbrandflecken und
<lb n="22"/>(heilt) die Fuchskrankheit. Ihre Abkochung leistet als Bähung bei Ver-
<lb n="23"/>renkungen und Podagra, sowie bei kleinen Geschwüren an den Schenkeln
<lb n="24"/>und bei Frostbeulen gute Dienste. Wird ferner die Wurzel mit altem
<lb n="25"/>Oel erhitzt, so führt die Einsalbung des Oels Vernarbung herbei; sie
<lb n="26"/>wird ausgehöhlt, mit Oel gefüllt und in heisse Asche gelegt, zuweilen
<lb n="27"/>wird auch etwas tyrrhenisches Wachs zugegeben, damit es consistenter
<lb n="28"/>wird, dann ist es die beste Salbe für Frostbeulen. Die zerschnittene
<lb n="29"/>Wurzel wird aufbewahrt wie die Meerzwiebel. Man sagt, dass die gestossene
<lb n="30"/>Wurzel auch zu Liebesmitteln gebraucht werde, indem sie zu Pastillen
<lb n="31"/>geformt wird. Sie wächst an schattigen Orten, am liebsten unter
<lb n="32"/>Bäumen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-003-s001-n01"><lb n="33"/>1) Epheublüthe.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-003-s001-n02">2) Epheublatt.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-003-s001-n03">3) Schildkröte, von der gewölbten Form des
<lb n="34"/>knolligen Rhizoms.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-003-s001-n04">4) Pflanze zum Fischfang.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3-003-s001-n05">5) Nach anderer Lesart <foreign xml:lang="grc">κολίνη</foreign>, kleine
<lb n="35"/>Walze, auf die Form des Rhizoms deutend.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book3-003-s001-n06">6) Erdrübe.</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book3-003-s001-n07">7) Erdnabel, von der Ge-
<lb n="36"/>stalt des Rhizoms.</note>
<note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book3-003-s001-n08" corresp="#ref-fn-book3-003-s001-n08" place="bottom">8) <foreign xml:lang="grc">ὠκυτόκιον</foreign>, C. hat <foreign xml:lang="grc">ἀτόχιον</foreign>, macht unfruchtbar.</note>
<note type="footnote" n="9" xml:id="fn-book3-003-s001-n09" corresp="#ref-fn-book3-003-s001-n09" place="bottom">9) Fehlt in C. u. N.
<lb n="37"/>Bei Theophrast (Hist. pl. IX 9, 3) wird die Wurzel zum Gebrauch als Aphro-
<lb n="38"/>disiacum verbrannt, aus der Asche werden mit Wein Pastillen geformt. Plinius XXV
<lb n="39"/>115 nennt die Pflanze Rapum und Tuber terrae, er beschreibt sie recht gut.</note>
<note type="commentary">
<lb n="40"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cyclamen graecum</hi> Link</foreign> (Primulaceae), <hi rend="spaced">Griechische Erdscheibe</hi>.
<lb n="41"/><hi rend="spaced">Schweinsbrod</hi>, eine Pflanze der Gebirgswälder, ist bei uns eine beliebte Zierpflanze,
<lb n="42"/>als Alpenveilchen, <foreign xml:lang="la">Cyclamen europaeum</foreign>. Das Rhizom enthält einen scharfen Stoff,
<lb n="43"/>das <hi rend="spaced">Cyclamin</hi>, welches durch Alkohol demselben entzogen werden kann. Es gilt
<lb n="44"/>im frischen Zustande für giftig, die Schweine fressen es ohne Schaden gern.
</note>
<pb n="243" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_243.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 195.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">243</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.194" xml:id="ch_2_194">
<head><lb n="1"/>Cap. 194. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἑτέρας Κυκλαμίνου.</foreign> <hi rend="bold">Der andere Kyklaminos.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="2"/>Der andere Kyklaminos, welchen Einige Kissanthemon oder Kissophyllon
<lb n="3"/>nennen, hat Blätter wie der <hi rend="bold">Epheu</hi>, aber kleiner, dicke, knotige Stengel,
<lb n="4"/>welche die benachbarten Bäume in Windungen umschlingen. Die Blüthen
<lb n="5"/>sind weiss, wohlriechend; die Frucht ist ähnlich der des <hi rend="bold">Epheu</hi>, weich,
<lb n="6"/>sie schmeckt herb und ist klebrig. Die Wurzel ist unbrauchbar. Er
<lb n="7"/>wächst an rauhen Stellen. Die Frucht davon zu 1 Drachme mit 2 Bechern
<lb n="8"/>Weisswein vierzig Tage lang getrunken erweicht die Milz, indem sie
<lb n="9"/>dieselbe durch den Urin und Stuhlgang verkleinert. Sie wird auch
<lb n="10"/>gegen Orthopnöe genommen und reinigt die Wöchnerinnen nach der
<lb n="11"/>Geburt.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="12"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lonicera Periclymenum</hi> L.</foreign> (Caprifoliaceae), <hi rend="spaced">Windendes Geissblatt</hi>.
<lb n="13"/>Sibthorp zieht das gut passende <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Viburnum Lantana</hi> L.</foreign> hierher. Fraas fand
<lb n="14"/>es aber nirgends.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.195" xml:id="ch_2_195">
<head><lb n="15"/>Cap. 195. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Δρακοντίας μεγάλης.</foreign> <hi rend="bold">Grosse Drachenwurz.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="16"/>Die grosse Drakontia [Einige nennen sie Aron, Andere Isaron<ref target="#fn-book3-003-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-003-s003-n01">1)</ref>, Iaron,
<lb n="17"/>Hierakikos, Biaron<ref target="#fn-book3-003-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-003-s003-n02">2)</ref>, Armiagrion, Kyperis, die Römer Luruma<ref target="#fn-book3-003-s003-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-003-s003-n03">3)</ref>, auch
<lb n="18"/>Mauriaria, Sigingialios] wächst an schattigen Zäunen. Sie hat einen
<lb n="19"/>dünnen, geraden, etwa zwei Ellen langen, stabdicken Stengel, bunt ge-
<lb n="20"/>fleckt, zu vergleichen mit einem Drachen, hat aber mehr purpurunter-
<lb n="21"/>mischte Flecken. Die Blätter sind etwa lattichförmig, mit einander ver-
<lb n="22"/>wickelt<ref target="#fn-book3-003-s003-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-003-s003-n04">4)</ref>. An der Spitze des Stengels entwickelt sie die traubenähnliche
<lb n="23"/>Frucht, zuerst ist sie aschfarben, bei der Reife wird sie safranfarbig und
<lb n="24"/>purpurroth. Die Wurzel ist von ansehnlicher Grösse, rund, weiss, mit
<lb n="25"/>einer zarten Rinde. Sie wird gesammelt und zu Saft verarbeitet, wenn
<lb n="26"/>sie (die Frucht) beginnt, sich dunkel zu färben, auch wird sie im Schatten
<lb n="27"/>getrocknet. Die Wurzel wird zur Zeit der Weizenernte gegraben, ge-
<lb n="28"/>waschen, zerschnitten, auf Riemen gezogen und im Schatten getrocknet.
<lb n="29"/>Durch Mischung temperirt ist sie erwärmend. Sie wirkt aber geröstet
<lb n="30"/>und gekocht mit Honig als Leckmittel gegen Orthopnöe, innere Rupturen,
<lb n="31"/>Krämpfe, Husten und Katarrh. Mit Wein getrunken erweckt sie den
<lb n="32"/>Reiz zum Beischlaf. Mit Honig zerrieben und aufgelegt reinigt sie bös-
<lb n="33"/>artige und krebsige Geschwüre, am besten mit weisser Zaunrübe. Auch
<lb n="34"/>werden aus ihr mit Honig Kollyrien für Fisteln und zum Holen der
<lb n="35"/>Leibesfrucht gemacht. Mit Honig eingestrichen hilft sie gegen weisse
<lb n="36"/>Flecken; sie räumt Polypen und Carcinome weg. Aber auch ihr Saft ist
<lb n="37"/>wirksam in Augenmitteln gegen Flecken, gegen Leukome und Nebel auf
<lb n="38"/>den Augen. Der Geruch der Wurzel und des Krautes tödtet den Fötus
<lb n="39"/>der im ersten Stadium Schwangeren, ebenso dreissig Körner der Frucht
<lb n="40"/>mit Essigwasser genommen. Einige haben auch den Saft derselben mit
<lb n="41"/>Oel den Ohrenleidenden eingetröpfelt; die Blätter als adstringirendes
<pb n="244" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_244.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">244</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Mittel haben sie auf frische Wunden gelegt, legen sie in Wein gekocht
<lb n="2"/>auch auf Frostbeulen. Es heisst auch, dass diejenigen, welche dieselben
<lb n="3"/>mit den Händen zerreiben oder die Wurzel bei sich tragen, von der
<lb n="4"/>Viper nicht verwundet werden.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-003-s003-n01" corresp="#ref-fn-book3-003-s003-n01" place="bottom"><lb n="5"/>1) Arongleich.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-003-s003-n02" corresp="#ref-fn-book3-003-s003-n02" place="bottom">2) Kräftiger Aron.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-003-s003-n03" corresp="#ref-fn-book3-003-s003-n03" place="bottom">3) Dafür nimmt Sprengel <foreign xml:lang="grc">χολουμβρίνα</foreign>,
<lb n="6"/>Columbrina, schlangenartig.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-003-s003-n04" corresp="#ref-fn-book3-003-s003-n04" place="bottom">4) Aus dem Rhizom entspringen die Wurzelblätter mit
<lb n="7"/>walzig-eckigen, am Grunde scheidigen Blattstielen, umgeben von häutigen zarten
<lb n="8"/>Blattscheiden.</note>
<note type="commentary">
<lb n="9"/>Nach Plinius XXIV 142 hat die Pflanze ihren Namen daher, dass die Wurzel
<lb n="10"/>wie der Drache zusammengerollt ist; sie kommt um die Zeit, wenn die Schlangen
<lb n="11"/>aus ihren Schlupfwinkeln hervorkriechen (im Frühjahr), aus der Erde und ver-
<lb n="12"/>schwindet, wenn sie sich zurückziehen (XXV 19).
<lb n="13"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Arum Dracunculus</hi> L., <hi rend="italic">Dracunculus polyphyllus</hi> Tourn.</foreign> (Aroideae), <hi rend="spaced">Viel-
<lb n="14"/>blätteriger Aron, Grosse Drachenwurz</hi>.
<lb n="15"/>Vorstehendes Capitel haben alle Ausgaben in die Anmerkungen verwiesen, weil
<lb n="16"/>nach des Marcellus Angabe dieselbe Pflanze, nur mit anderen Worten, im folgen-
<lb n="17"/>den Capitel beschrieben werde, die Pflanze finde sich überdies weder bei Galen noch
<lb n="18"/>bei Paulus v. Aegina, noch bei Serapion. Die Codd. haben sie aber sämmtlich, nach
<lb n="19"/>Anguillara soll die Beschreibung von Krateuas herrühren.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.196" xml:id="ch_2_196">
<head><lb n="20"/>Cap. 196. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Δρακοντίας μικρᾶς.</foreign> <hi rend="bold">Kleine Drachenwurz.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="21"/>Die andere Drakontia hat grosse, epheuähnliche Blätter mit weissen Flecken,
<lb n="22"/>einen aufrechten, zwei Ellen hohen, schlangenähnlichen bunten Stengel,
<lb n="23"/>der mit purpurnen Flecken gesprenkelt ist und die Dicke eines Stabes
<lb n="24"/>hat. An der Spitze sitzt eine traubige Frucht, welche zuerst grün, bei
<lb n="25"/>der Reife safranartig ist und beissenden Geschmack hat. Die Wurzel ist
<lb n="26"/>fast rund, zwiebelartig; ähnlich der des Aron mit einer dünnen Rinde.
<lb n="27"/>Sie wächst unter schattigen Zäunen und Dorngestrüpp. Die zu Saft ver-
<lb n="28"/>arbeitete Frucht hat die Kraft, mit Oel in das Ohr geträufelt Ohren-
<lb n="29"/>schmerzen zu lindern, mit Wolle in die Nase gesteckt, den Polypen zu
<lb n="30"/>vernichten, und als Salbe Krebsgeschwüre zu heilen. Die, welche die-
<lb n="31"/>selbe in der Menge von dreissig Körnern mit Essigwasser einnehmen,
<lb n="32"/>machen eine Fehlgeburt. Auch der Geruch der Blüthe nach dem Ver-
<lb n="33"/>welken soll im ersten Stadium der Schwangerschaft den Embryo tödten.
<lb n="34"/>Die Wurzel ist erwärmend und bewirkt leichten Auswurf der Feuchtig-
<lb n="35"/>keit aus der Brust, wenn sie gekocht oder geröstet mit Honig genossen
<lb n="36"/>wird. Käse, welcher in die Blätter gewickelt wird, bleibt vor Fäulniss
<lb n="37"/>bewahrt. Die Wurzel wird als Gemüse gebraucht und als diätetisches
<lb n="38"/>Mittel<ref target="#fn-book3-003-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-003-s004-n01">1)</ref>, indem sie gekocht und roh gegessen wird. Die Bewohner der
<lb n="39"/>gymnetischen Inseln, auch Balearen genannt, mischen die gekochte Wurzel
<lb n="40"/>mit viel Honig und setzen sie bei Gastmählern als Kuchen auf.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-003-s004-n01" corresp="#ref-fn-book3-003-s004-n01" place="bottom"><lb n="41"/>1) <foreign xml:lang="grc">πρὸς τὴν ἐν ὑγιείᾳ χρῆσιν.</foreign></note>
<note type="commentary">
<lb n="42"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Arum italicum</hi> Lam.</foreign> (Aroideae), <hi rend="spaced">Italischer Aron</hi>.
<lb n="43"/>Die Knolle enthält wie die aller Aron-Arten <hi rend="spaced">Saponin</hi>, getrocknet ist sie
<pb n="245" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_245.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 199.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">245</fw>
<lb n="1"/>weniger scharf, dieselbe soll besonders nach dem Kochen oder Rösten ihre Schädlich-
<lb n="2"/>keit verlieren. Die Thiere fressen die Knollen ohne jeden Nachtheil.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.197" xml:id="ch_2_197">
<head><lb n="3"/>Cap. 197. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἄρου.</foreign> <hi rend="bold">Aron.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="4"/>Aron, der bei den Syriern Lupha
<lb n="5"/>heisst [Einige nennen ihn Alimon, Andere Thymos, Drakontia, die
<lb n="6"/>Kyprier auch Kolokassion], entwickelt Blätter ähnlich denen des Drakon-
<lb n="7"/>tion<ref target="#fn-book3-003-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-003-s005-n01">1)</ref> aber kleiner und weniger gefleckt, einen eine Spanne langen, etwas
<lb n="8"/>purpurnen, wie eine Mörserkeule geformten Stengel, an dessen Spitze die
<lb n="9"/>safranfarbige Frucht. Die weisse Wurzel ähnelt der des Drakontion,
<lb n="10"/>auch sie wird gekocht verspeist, da sie dann weniger scharf ist. Die
<lb n="11"/>Blätter werden als Speise eingesalzen, auch getrocknet für sich allein ge-
<lb n="12"/>kocht und gegessen. Wurzel, Blätter und Samen haben dieselbe Kraft
<lb n="13"/>wie beim Drakontion. Die Wurzel mit Rindermist als Umschlag hat gute
<lb n="14"/>Wirkung bei Podagra. Sie wird aufbewahrt wie die des Drakontion.
<lb n="15"/>Ueberhaupt ist sie wegen der geringeren Schärfe essbar.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-003-s005-n01" corresp="#ref-fn-book3-003-s005-n01" place="bottom"><lb n="16"/>1) Hier als Neutrum, früher Drakontia.</note>
<note type="commentary">
<lb n="17"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Arum maculatum</hi> L.</foreign> (Aroideae), <hi rend="spaced">Gefleckter Aron</hi>. Sibthorp nennt die
<lb n="18"/>Pflanze <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Arum Dioscoridis</hi></foreign>, was wohl kaum zutreffen dürfte (Fraas fand sie in der
<lb n="19"/>thebanischen Ebene), da sie nach D. weniger gefleckte Blätter hat. In Frage kommen
<lb n="20"/>könnte <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Arum orientale</hi></foreign>, welches in Griechenland bei üppigem Wachsthum fast pur-
<lb n="21"/>purne Stengel hat.
<lb n="22"/>Die Knollen der Arongewächse scheinen den Alten viel zur Nahrung gedient
<lb n="23"/>zu haben. Theophrast (Hist. pl. VII 12, 2) sagt: die Wurzeln und Blätter des Aron
<lb n="24"/>sind essbar, wenn sie mit Essig gekocht sind, jene schmecken süss und heilen innere
<lb n="25"/>Zerreissungen. Plinius XXIV 143 empfiehlt den weiblichen Aron zum Essen, weil
<lb n="26"/>der männliche härter sei und nur langsam sich weich kochen lasse. (VIII 129). Wenn
<lb n="27"/>der Bär aus seinem Winterschlafe erwache, so seien die Knollen des Aron seine erste
<lb n="28"/>Nahrung; er hält sie also auch roh für das Vieh nicht schädlich.
<lb n="29"/>Früher waren sie als Rad. Ari officinell, jetzt finden sie als Volksmittel nur
<lb n="30"/>vereinzelte Verwendung.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.198" xml:id="ch_2_198">
<head><lb n="31"/>Cap. 198. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀρισάρου.</foreign> <hi rend="bold">Arisaron.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="32"/>Das Arisaron ist ein
<lb n="33"/>kleines Pflänzchen mit einer olivenförmigen Wurzel. Es ist schärfer als
<lb n="34"/>der Aron, deshalb hält es als Umschlag fressende Geschwüre auf. Ferner
<lb n="35"/>werden aus ihm kräftige Kollyrien gegen Fisteln gemacht. In die Scham
<lb n="36"/>gelegt zerstört es sie bei jedem Thiere.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="37"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Arisarum vulgare</hi> Kunth</foreign> (Aroideae), <hi rend="spaced">Gemeiner Kappen-Aron</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.199" xml:id="ch_2_199">
<head><lb n="38"/>Cap. 199. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀσφοδέλου.</foreign> <hi rend="bold">Asphodelos.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="39"/>Der Asphodelos
<lb n="40"/>[Einige nennen ihn Narthekion<ref target="#fn-book3-003-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-003-s007-n01">1)</ref>, die Römer Albucium<ref target="#fn-book3-003-s007-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-003-s007-n02">2)</ref>] ist ein den
<lb n="41"/>Meisten bekanntes Gewächs. Er hat dem grossen Porree ähnliche Blätter,
<lb n="42"/>einen glatten Stengel mit der Blüthe an der Spitze, welcher Antherikos
<lb n="43"/>heisst. Die Wurzeln darunter sind länglich, rund, Eicheln ähnlich, von
<lb n="44"/>scharfem Geschmack und erwärmender Kraft. Innerlich genommen treiben
<lb n="45"/>sie den Urin und befördern die Menstruation. Sie heilen auch Seiten-
<pb n="246" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_246.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">246</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>schmerzen, Husten, Krämpfe und innere Rupturen, wenn 1 Drachme der
<lb n="2"/>Wurzel mit Wein getrunken wird. In der Grösse eines Würfels<ref target="#fn-book3-003-s007-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-003-s007-n03">3)</ref> genommen
<lb n="3"/>erleichtert sie das Erbrechen, in der Gabe von 3 Obolen wird sie mit
<lb n="4"/>Erfolg denen gegeben, welche von Schlangen gebissen sind; man muss
<lb n="5"/>aber die Bisswunde mit den Blättern, der Wurzel und Blüthe in Wein
<lb n="6"/>bedecken. Ebenso ist sie bei schmutzigen und fressenden Geschwüren,
<lb n="7"/>bei Entzündungen der Brüste und Hoden, bei Geschwülsten und Furun-
<lb n="8"/>keln angebracht, wenn Weinabsatz mit der Wurzel gekocht wird, bei
<lb n="9"/>frischen Entzündungen mit Graupen. Der Saft der Wurzel mit Zusatz von
<lb n="10"/>altem süssem Wein, Myrrhe und Safran, dieses mit einander gekocht,
<lb n="11"/>gibt eine Augensalbe. Bei eiterflüssigen Ohren hilft er für sich allein
<lb n="12"/>und mit Weihrauch, Honig, Wein und Myrrhe zusammen erwärmt. Zahn-
<lb n="13"/>schmerzen lindert der Saft, wenn er für sich allein in das gegenüber-
<lb n="14"/>stehende Ohr geträufelt wird. Die gebrannte Wurzel bewirkt nach der
<lb n="15"/>Fuchskrankheit dichtes Haar, wenn die Asche derselben aufgestrichen
<lb n="16"/>wird. Wird Oel in den ausgehöhlten Wurzeln am Feuer erhitzt, so hilft
<lb n="17"/>es aufgestrichen bei Brandwunden und geschwürigen Frostbeulen, bei
<lb n="18"/>Ohrenleiden, wenn es in das Ohr getröpfelt wird. Weisse Hautflecken,
<lb n="19"/>welche vorher in der Sonne mit Leinen gerieben sind, entfernt die ein-
<lb n="20"/>geriebene Wurzel. Die Frucht und vorzugsweise die Blüthe sind, in Wein
<lb n="21"/>getrunken, ein Gegenmittel gegen Skolopender- und Skorpionbisse; sie
<lb n="22"/>beunruhigen aber auch sehr den Bauch.
<lb n="23"/>[In einem anderen Codex: Er blüht um die Zeit der Weizenernte.
<lb n="24"/>Man muss aber den weissen Asphodelos im Frühjahr, um die Zeit der
<lb n="25"/>Tag- und Nachtgleiche schneiden, bevor die Frucht sich vergrössert. Man
<lb n="26"/>sagt, dass der Genuss der Wurzel unempfindlich mache gegen Liebes-
<lb n="27"/>gelüste. Der Rhizotom Krateuas sagt dasselbe, auch, dass die Wurzel zu
<lb n="28"/>1 Drachme mit Wein genommen die Podagraleiden heile.]
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-003-s007-n01" corresp="#ref-fn-book3-003-s007-n01" place="bottom"><lb n="29"/>1) Kleine Ferula.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-003-s007-n02" corresp="#ref-fn-book3-003-s007-n02" place="bottom">2) Albucus.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-003-s007-n03" corresp="#ref-fn-book3-003-s007-n03" place="bottom">3) <foreign xml:lang="grc">ἀστράγαλος</foreign>, eigentlich das Sprungbein ver-
<lb n="30"/>schiedener Thiere.</note>
<note type="commentary">
<lb n="31"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Asphodelus racemosus</hi> L.</foreign> (Liliaceae), <hi rend="spaced">Aestiger Affodill</hi>. <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Asphodelus albus</hi> Willd.</foreign>,
<lb n="32"/><hi rend="spaced">Weisser Affodill</hi>.
<lb n="33"/>Der Asphodelos, dessen Stengel <foreign xml:lang="grc">ἀνθέρικος</foreign> (Antherikos) oder <foreign xml:lang="grc">ἀνθέριξ</foreign> (Antherix)
<lb n="34"/>hiess, war bei den alten Griechen eine heilige, der Proserpina geweihte Pflanze; sie
<lb n="35"/>wurde auf die Gräber gepflanzt und in der Unterwelt wandelten die Seelen auf
<lb n="36"/>Affodillwiesen (Hom. Od. XI 539, XXIV 13). Die Knollen dienten wegen ihres grossen
<lb n="37"/>Gehaltes an Stärkemehl als Nahrung (Theophr. Hist. pl. VII 12, 1). Plinius sagt
<lb n="38"/>sogar XXII 67: <foreign xml:lang="la">panis ex asphodelo saluberrimus</foreign>, das Brod aus Affodill ist das
<lb n="39"/>heilsamste; der Stengel heisst bei ihm Albucus.
<lb n="40"/>Die Pflanze ist in Griechenland sehr verbreitet, in Italien kommt sie wenig
<lb n="41"/>vor. Die Knollen waren früher als Radix Asphodeli albi officinell.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.200" xml:id="ch_2_200">
<head><lb n="42"/>Cap. 200. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Βολβοῦ ἐδωδίμου.</foreign> <hi rend="bold">Speisezwiebel.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="43"/>Die Speise-
<lb n="44"/>zwiebel, welche wir essen, ist allbekannt, dem Magen und Bauche be-
</ab>
</div>