<pb n="252" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_252.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">252</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>Alle Arten enthalten mehr oder minder ein scharfes Princip, das bei einigen
<lb n="2"/>sogar giftig ist.
</ab>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.207" xml:id="ch_2_207">
<head><lb n="3"/>Cap. 207. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀνεμώνης.</foreign> <hi rend="bold">Anemone.</hi></head>
<ab type="translation">Die Anemone 
<lb n="4"/>[Einige nennen sie die wilde, Andere die schwarze, die purpurfarbene, Enemon<ref target="#fn-book3-005-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s002-n01">1)</ref>,
<lb n="5"/>Mekonion, Tragokeros<ref target="#fn-book3-005-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s002-n02">2)</ref>, Ges parine, Barbyle<ref target="#fn-book3-005-s002-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s002-n03">3)</ref>, Osthanes nennt sie Bery-
<lb n="6"/>lios, auch Ornios keranios, Pythagoras Atraktylis<ref target="#fn-book3-005-s002-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s002-n04">4)</ref>, die Propheten Cnicus
<lb n="7"/>agria<ref target="#fn-book3-005-s002-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s002-n05">5)</ref>, die Römer Orci Tunica<ref target="#fn-book3-005-s002-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s002-n06">6)</ref>, die Afrikaner Chuphphois] hat zwei
<lb n="8"/>Arten, die wilde und die cultivirte; von der gebauten treibt eine rothe,
<lb n="9"/>eine andere weissliche, milchweisse oder purpurrothe Blüthen. Die Blätter
<lb n="10"/>sind denen des Korianders ähnlich, über der Erde<ref target="#fn-book3-005-s002-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s002-n07">7)</ref> leicht eingeschnitten.
<lb n="11"/>Die Stengelchen sind behaart, zart, auf ihnen sitzen die Blüthen wie
<lb n="12"/>Mohnblüthen, auch die Köpfchen in der Mitte sind schwarz oder blau.
<lb n="13"/>Die Wurzel ist von der Grösse einer Olive oder grösser, gleichsam durch
<lb n="14"/>Knoten abgetheilt. Die wilde ist im Ganzen grösser als die gebaute, hat
<lb n="15"/>auch breitere und härtere Blätter und ein länglicheres Köpfchen; die
<lb n="16"/>Blüthe ist purpurfarben, die Wurzel zart und zu mehreren. Eine Art hat
<lb n="17"/>aber dunkle, schärfere Blätter. Beide haben eine scharfe Kraft, darum
<lb n="18"/>eignet sich der Saft ihrer Wurzel, in die Nase gebracht, zur Reinigung
<lb n="19"/>des Kopfes. Genossen führt die Wurzel den Schleim ab. In süssem
<lb n="20"/>Wein gekocht heilt sie als Umschlag Augenentzündungen, entfernt Narben
<lb n="21"/>in den Augen und Stumpfsichtigkeit und reinigt die Geschwüre von
<lb n="22"/>Schmutz. Werden die Blätter und Stengel mit Ptisane gekocht und ge-
<lb n="23"/>gessen, so befördern sie die Milchabsonderung, im Zäpfchen treiben sie
<lb n="24"/>die Menstruation, als Umschlag heilen sie auch Aussatz. Einige aber,
<lb n="25"/>welche die sogen. Argemone und die Klatschrose, worüber wir bei
<lb n="26"/>den Mohnarten reden werden, nicht von der wilden Anemone unter-
<lb n="27"/>scheiden können, lassen sich durch die Gleichfarbigkeit der Blüthe,
<lb n="28"/>welche purpurroth ist, täuschen, indem sie die Argemone Eupatorium
<lb n="29"/>nennen. Ueberdies ist die Purpurfarbe der Argemone und der Klatsch-
<lb n="30"/>rose weniger tief, diese und die Argemone blühen auch später. Ferner
<lb n="31"/>scheidet die Argemone einen safranfarbigen, höchst scharf schmeckenden
<lb n="32"/>Saft aus, die Klatschrose einen weisseren und scharfen. Beide haben in
<lb n="33"/>der Mitte Köpfchen ganz wie der wilde Mohn, nur ist das der Arge-
<lb n="34"/>mone oben etwas abgeplattet, das der Klatschrose etwas schmal. Die
<lb n="35"/>Anemonen aber scheiden weder Saft aus noch haben sie ein Köpfchen,
<lb n="36"/>sondern wie der Spargel eine Spitze. Jene wachsen zumeist auf Ackerfeldern.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-005-s002-n01" corresp="#ref-fn-book3-005-s002-n01" place="bottom"><lb n="37"/><foreign xml:lang="grc">ἄνεμος</foreign>, Wind.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-005-s002-n02" corresp="#ref-fn-book3-005-s002-n02" place="bottom"><lb n="37"/>Bockshorn, die Pistille stehen wie Hörnchen.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-005-s002-n03" corresp="#ref-fn-book3-005-s002-n03" place="bottom"><lb n="38"/>Vielleicht verwandt mit <foreign xml:lang="grc">βάρβιλος</foreign>, die Schlehe, wegen einer gewissen Aehnlichkeit
<lb n="39"/>mit der Blüthe.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-005-s002-n04" corresp="#ref-fn-book3-005-s002-n04" place="bottom"><lb n="39"/>Bei D. <foreign xml:lang="la">Carthamus lanatus</foreign> L., Wollige Dornhülle.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3-005-s002-n05" corresp="#ref-fn-book3-005-s002-n05" place="bottom"><lb n="39"/>Wilde
<lb n="40"/>Distel.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book3-005-s002-n06" corresp="#ref-fn-book3-005-s002-n06" place="bottom"><lb n="40"/>Gewand des Pluto.</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book3-005-s002-n07" corresp="#ref-fn-book3-005-s002-n07" place="bottom"><lb n="40"/>Die Wurzelblätter.</note>
<note type="commentary">
<lb n="41"/>Die gebaute Anemone des D. ist <foreign xml:lang="la">Anemone coronaria</foreign> L. (Ranunculaceae), Kranz-
<lb n="42"/>windröschen, die wilde ist <foreign xml:lang="la">A. hortensis</foreign> L., Gartenwindröschen, die dritte, die
<pb n="253" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_253.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 209.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">253</fw>
<lb n="1"/>mit den dunklen Blättern ist <foreign xml:lang="la">A. apennina</foreign> L., Italienisches Windröschen, sie
<lb n="2"/>kommt, wie Fraas sagt, nächst den vorhergehenden am häufigsten vor.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.208" xml:id="ch_2_208">
<head><lb n="3"/>Cap. 208. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀργεμώνης.</foreign> <hi rend="bold">Argemone.</hi></head>
<ab type="translation">Die Argemone 
<lb n="4"/>[Einige nennen sie Oinone, Andere Anthemis<ref target="#fn-book3-005-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s003-n01">1)</ref>, Homonoia<ref target="#fn-book3-005-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s003-n02">2)</ref>, Anthos
<lb n="5"/>pedinon<ref target="#fn-book3-005-s003-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s003-n03">3)</ref>, die Römer Libornia, auch Concordialis<ref target="#fn-book3-005-s003-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s003-n04">4)</ref>, Pergalia, die Gallier
<lb n="6"/>Korna] ist ganz dem wilden Mohn ähnlich; aber sie hat ein Blatt wie
<lb n="7"/>die Anemone, zertheilt, eine purpurrothe Blüthe, ein Köpfchen ähnlich
<lb n="8"/>der Klatschrose, aber länglicher und an den oberen Theilen glatter, und
<lb n="9"/>eine runde Wurzel. Sie scheidet einen safranfarbigen scharfen Saft aus,
<lb n="10"/>vertreibt weisse Flecken und Nebel auf den Augen. Die Blätter als Um-
<lb n="11"/>schlag lindern Entzündungen.
<lb n="12"/>[Der Rhizotom Krateuas sagt über dieselbe: Diese Pflanze vertheilt
<lb n="13"/>zerstossen mit Fett Skrofeln; sie wirkt auch gegen weisse Flecken,
<lb n="14"/>wenn sie trocken gestossen und gesiebt ist, mit Natron und rohem
<lb n="15"/>Schwefel; sie heilt aber diejenigen, welche sie im Bade anwenden, wenn
<lb n="16"/>sie vorher eine trockene Abreibung gemacht haben. Auch gegen Krätze
<lb n="17"/>ist sie wirksam.]
<lb n="18"/>[<hi rend="spaced">Die andere Argemone.</hi>] Die andere Argemone — Einige
<lb n="19"/>nennen sie Artemone, Andere Arsela, Sarkokolla<ref target="#fn-book3-005-s003-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s003-n05">5)</ref>, die Römer Arte-
<lb n="20"/>monia —, auch diese gleicht in der Blüthe dem wilden Mohn. Selbige
<lb n="21"/>aber grün fein zerstossen und aufgelegt, hat die Kraft, Wunden zu heilen
<lb n="22"/>und Augenentzündungen zu lindern. Mit Wasser getrunken hilft sie bei
<lb n="23"/>Dysenterie, sie verklebt Wunden und ist bei Geschwülsten von guter
<lb n="24"/>Wirkung. In gleicher Weise ist sie heilsam als Umschlag bei Krämpfen
<lb n="25"/>und Muskelzuckungen. Mit Wein getrunken hilft sie auch den von
<lb n="26"/>giftigen Thieren Gebissenen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-005-s003-n01" corresp="#ref-fn-book3-005-s003-n01" place="bottom"><lb n="27"/>Ist bei D. <foreign xml:lang="la">Matricaria Chamomilla</foreign> L., Kamille.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-005-s003-n02" corresp="#ref-fn-book3-005-s003-n02" place="bottom"><lb n="27"/>Die Eintracht.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-005-s003-n03" corresp="#ref-fn-book3-005-s003-n03" place="bottom"><lb n="27"/>Blume
<lb n="28"/>der Ebene.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-005-s003-n04" corresp="#ref-fn-book3-005-s003-n04" place="bottom"><lb n="28"/>Die Einträchtliche.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3-005-s003-n05" corresp="#ref-fn-book3-005-s003-n05" place="bottom"><lb n="28"/>Ein Gummi von <foreign xml:lang="la">Penaea Sarcocolla</foreign> L. (?), einer
<lb n="29"/>Pflanze Persiens, welches die Aerzte zum Verkleben der Wunden gebrauchten (von
<lb n="30"/><foreign xml:lang="grc">σάρξ</foreign>, Fleisch, und <foreign xml:lang="grc">κολλάω</foreign>, verkleben).</note>
<note type="commentary">
<lb n="31"/>Argemone des D. ist nach Fraas <foreign xml:lang="la">Adonis autumnalis</foreign> L. (Ranunculaceae),
<lb n="32"/>Herbst-Adonis, eine in Griechenland und Italien häufige Pflanze mit blutrother
<lb n="33"/>Blumenkrone und grösseren, am oberen Rande bogigen Früchten. Sprengel und
<lb n="34"/>Kosteletzky ziehen <foreign xml:lang="la">Papaver Argemone</foreign> L. hierher.
<lb n="35"/>Die andere Argemone ist nicht näher zu bestimmen; nach Anguillara soll es
<lb n="36"/><foreign xml:lang="la">Caucalis grandiflora</foreign> L. sein, die aber als Umbellifere wohl nicht hierher passen kann.
<lb n="37"/>Dieser Absatz fehlt in den besseren Codices.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.209" xml:id="ch_2_209">
<head><lb n="38"/>Cap. 209. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀναγάλλιδος.</foreign> <hi rend="bold">Gauchheil.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="38"/>Von der Ana-
<lb n="39"/>gallis gibt es zwei Arten, welche sich durch die Blüthe unterscheiden.
<lb n="40"/>Die eine hat eine blaue Blüthe und wird die weibliche genannt, [Einige
<lb n="41"/>nennen sie auch Korchoros, Andere Halikakabon, Zeliamos, die Pro-
<lb n="42"/>pheten Nykteritis, die Aegypter Mikiei, die Römer Meciato, die Afri-
<pb n="254" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_254.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">254</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>kaner Asirrisoi]; die purpurblüthige ist die männliche [Einige nennen
<lb n="2"/>sie Aeritis, Andere Aigitis, Sauritis, die Propheten Blut des Auges, auch
<lb n="3"/>Chelidonion, die Römer Macia, die Thusker Masitipos, die Gallier Sapana,
<lb n="4"/>die Dakier Kerkeraphron]. Es sind kleine, über die Erde sich verbei-
<lb n="5"/>tende Kräuter; sie haben an einem vierkantigen Stengel kleine, rundliche
<lb n="6"/>Blätter, welche denen der Ackerwinde ähneln, und eine runde Frucht.
<lb n="7"/>Beide sind beruhigend, sie besänftigen Entzündungen, ziehen Splitter aus
<lb n="8"/>und halten fressende Geschwüre auf. Ihr Saft, zum Gurgeln gebraucht,
<lb n="9"/>führt den Schleim aus dem Kopfe ab, lindert, in die Nase gebracht,
<lb n="10"/>Zahnschmerzen, wenn er in das dem leidenden Zahne gegenüber stehende
<lb n="11"/>Nasenloch gegeben wird. Mit attischem Honig vertreibt er weisse Flecken
<lb n="12"/>auf dem Auge und hilft gegen Stumpfsichtigkeit. Mit Wein getrunken
<lb n="13"/>ist er denen, die von der Viper gebissen sind, heilsam, ebenso den Nieren-
<lb n="14"/>und Leberkranken. Einige sagen, dass die (Anagallis) mit der blauen
<lb n="15"/>Blüthe Mastdarmvorfall wieder in Ordnung bringt, die mit der purpur-
<lb n="16"/>farbigen Blüthe reizend wirke.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="17"/><foreign xml:lang="la">Anagallis coerulea</foreign> L. und <foreign xml:lang="la">A. arvensis</foreign> L., <foreign xml:lang="la">A. phoenicea</foreign> Lam. (Primulaceae),
<lb n="18"/>Gauchheil. Die Stengel der ersteren sind mehr aufrecht, die Blätter eilänglich,
<lb n="19"/>die Kelchzipfel schmaler, länger zugespitzt, fein gesägt und so lang wie die schön
<lb n="20"/>blauen Kronenblätter, deren Zipfel verkehrt eiförmig-oval, fein gezähnt sind, auch
<lb n="21"/>ist die Blüthe fast drüsenlos. Sie wurde früher gegen Unterleibsstockungen, Leber-
<lb n="22"/>verhärtungen, Wassersucht, auch gegen Epilepsie gebraucht, ist jetzt aber vollständig
<lb n="23"/>vergessen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.210" xml:id="ch_2_210">
<head><lb n="24"/>Cap. 210. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κισσοῦ.</foreign> <hi rend="bold">Epheu.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="24"/>Der Epheu [Einige nennen
<lb n="25"/>ihn Kitharos, Andere Kissaros<ref target="#fn-book3-005-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s005-n01">1)</ref>, Chrysokarpos<ref target="#fn-book3-005-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s005-n02">2)</ref>, Poietika<ref target="#fn-book3-005-s005-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s005-n03">3)</ref>, Korym-
<lb n="26"/>bethra<ref target="#fn-book3-005-s005-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s005-n04">4)</ref>, der gemeine Mann Nysios<ref target="#fn-book3-005-s005-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s005-n05">5)</ref>, auch Dionysios, noch Andere
<lb n="27"/>Ithytherion<ref target="#fn-book3-005-s005-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s005-n06">6)</ref>, Persis, Kemos<ref target="#fn-book3-005-s005-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s005-n07">7)</ref>, Asplenos<ref target="#fn-book3-005-s005-n08" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s005-n08">8)</ref>, die Römer Silva mater<ref target="#fn-book3-005-s005-n09" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s005-n09">9)</ref>,
<lb n="28"/>Hedera, die Gallier Subites] hat nach der Gestalt viele Varietäten, überhaupt
<lb n="29"/>aber drei Arten, nämlich die weisse, die schwarze und die gewundene. Der
<lb n="30"/>weisse trägt eine weisse, der schwarze eine schwarze oder safranfarbige Frucht,
<lb n="31"/>diesen nennt der gemeine Mann auch Dionysios. Der gewundene (Helix)
<lb n="32"/>ist unfruchtbar, hat zarte Stengel und kleine, kantige rothe Blätter. Jeder
<lb n="33"/>Epheu ist scharf, adstringirend und greift die Nerven an. Von seiner
<lb n="34"/>Blüthe so viel, als man mit drei Fingern greifen kann, in Wein genossen
<lb n="35"/>und zweimal im Tage getrunken, ist wirksam gegen Dysenterie; mit
<lb n="36"/>Wachssalbe fein zerrieben ist sie auch ein gutes Mittel bei Brandwunden.
<lb n="37"/>Die zarten Blätter mit Essig gekocht oder auch roh mit Brod zusammen
<lb n="38"/>fein zerrieben sind für die Milz heilsam. Der Saft der Blätter und der
<lb n="39"/>Fruchtdolde wird mit Iris- und Salböl<ref target="#fn-book3-005-s005-n10" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s005-n10">10)</ref>, oder mit Honig oder Natron
<lb n="40"/>in die Nase gebracht, er hilft dann gegen chronische Kopfschmerzen,
<lb n="41"/>wird aber auch mit Essig und Rosenöl zum Begiessen (des Kopfes) an-
<lb n="42"/>gewandt. Ohrenschmerzen und eiterflüssige Ohren heilt er mit Oel. Der
<pb n="255" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_255.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 211.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">255</fw>
<lb n="1"/>Genuss des Saftes und der Fruchtdolde vom schwarzen bewirkt Schlaff-
<lb n="2"/>heit<ref target="#fn-book3-005-s005-n11" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s005-n11">11)</ref> und im Uebermass Erschütterung des Verstandes. Werden fünf
<lb n="3"/>Beeren der Fruchtdolde fein zerrieben mit Rosenöl in der Granatapfel-
<lb n="4"/>schale erwärmt und in das dem leidenden Zahn gegenüberliegende Ohr
<lb n="5"/>getröpfelt, so lindern sie die Zahnschmerzen. Als Umschlag angewandt
<lb n="6"/>färben die Fruchtdolden die Haare schwarz. Die Blätter mit Wein ge-
<lb n="7"/>kocht dienen als Umschlag auf jedes Geschwür; böse Brandwunden und
<lb n="8"/>Sonnenbrandflecken heilen sie, wenn sie, wie vorher angegeben, gekocht
<lb n="9"/>werden. Die fein gestossenen Fruchtdolden befördern die Katamenien,
<lb n="10"/>wenn sie als Zäpfchen eingelegt werden; in der Gabe von 1 Drachme
<lb n="11"/>nach der Reinigung getrunken, bewirken sie Unfruchtbarkeit; der junge
<lb n="12"/>Spross<ref target="#fn-book3-005-s005-n12" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s005-n12">12)</ref> der Blätter, mit Honig bestrichen und in die Gebärmutter ge-
<lb n="13"/>legt, befördert die Menstruation und treibt den Embryo aus. Der Saft
<lb n="14"/>in die Nasenlöcher getröpfelt beseitigt schlechten Geruch und faulige Ge-
<lb n="15"/>schwüre. Das Gummi desselben entfernt die Haare und tödtet, einge-
<lb n="16"/>schmiert, die Läuse. Der Saft der Wurzel mit Essig getrunken hilft
<lb n="17"/>gegen den Biss der Spinnen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-005-s005-n01" corresp="#ref-fn-book3-005-s005-n01" place="bottom"><lb n="18"/>Gleichbedeutend mit <foreign xml:lang="grc">κισσός</foreign>, Epheu.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-005-s005-n02" corresp="#ref-fn-book3-005-s005-n02" place="bottom"><lb n="18"/>Goldgelbe Frucht.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-005-s005-n03" corresp="#ref-fn-book3-005-s005-n03" place="bottom"><lb n="18"/>Die Poetische.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-005-s005-n04" corresp="#ref-fn-book3-005-s005-n04" place="bottom"><lb n="19"/>Vom Corymbus, dem doldenartigen Fruchtstande so genannt.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3-005-s005-n05" corresp="#ref-fn-book3-005-s005-n05" place="bottom"><lb n="19"/>Von Nysia, einer
<lb n="20"/>Stadt am Indus, wo Dionysos oder Bacchus, dem der Epheu geweiht war, einen
<lb n="21"/>Berg mit Wein und Epheu bepflanzt haben soll.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book3-005-s005-n06" corresp="#ref-fn-book3-005-s005-n06" place="bottom"><lb n="21"/>Wild aufrecht strebend.</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book3-005-s005-n07" corresp="#ref-fn-book3-005-s005-n07" place="bottom"><lb n="21"/>Berg-
<lb n="22"/>wald.</note>
<note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book3-005-s005-n08" corresp="#ref-fn-book3-005-s005-n08" place="bottom"><lb n="22"/>Die Milz mildernd.</note>
<note type="footnote" n="9" xml:id="fn-book3-005-s005-n09" corresp="#ref-fn-book3-005-s005-n09" place="bottom"><lb n="22"/>Waldmutter.</note>
<note type="footnote" n="10" xml:id="fn-book3-005-s005-n10" corresp="#ref-fn-book3-005-s005-n10" place="bottom"><lb n="22"/><foreign xml:lang="grc">μύρῳ</foreign> fehlt in den meisten Codices.</note>
<note type="footnote" n="11" xml:id="fn-book3-005-s005-n11" corresp="#ref-fn-book3-005-s005-n11" place="bottom"><lb n="23"/>C. und N. haben <foreign xml:lang="grc">ἀγωνίαν</foreign>, soll jedenfalls wohl <foreign xml:lang="grc">ἀγονίαν</foreign>, Unfruchtbarkeit, heissen.</note>
<note type="footnote" n="12" xml:id="fn-book3-005-s005-n12" corresp="#ref-fn-book3-005-s005-n12" place="bottom"><lb n="24"/><foreign xml:lang="grc">μόσχος</foreign>, können wohl nur die Blattknospen sein.</note>
<note type="commentary">
<lb n="25"/><foreign xml:lang="la">Hedera Helix</foreign> L., <foreign xml:lang="la">H. poëtarum</foreign> Bertel. (Hederaceae), Epheu, der erste mit
<lb n="26"/>schwarzen, der andere mit rothen Beeren.
<lb n="27"/>D. nennt drei Arten, die aber nur Spielarten einer und derselben Art sind
<lb n="28"/>die durch Verschiedenheit des Standortes, des Alters u. s. w. bedingt werden. Aus
<lb n="29"/>dem Arzneischatze ist der Epheu vollständig verschwunden, die Blätter sind noch
<lb n="30"/>hie und da ein Volksmittel.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.211" xml:id="ch_2_211">
<head><lb n="31"/>Cap. 211. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Χελιδονίου μεγάλου.</foreign> <hi rend="bold">Grosses Chelidonion.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="32"/>Das grosse Chelidonion [Einige nennen es Paionia<ref target="#fn-book3-005-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s006-n01">1)</ref>, Andere Krataia<ref target="#fn-book3-005-s006-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s006-n02">2)</ref>,
<lb n="33"/>Aubios, Glaukios<ref target="#fn-book3-005-s006-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s006-n03">3)</ref>, die ganz göttliche Wurzel, Philomedeion<ref target="#fn-book3-005-s006-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s006-n04">4)</ref>, Othonion<ref target="#fn-book3-005-s006-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s006-n05">5)</ref>,
<lb n="34"/>die Römer Fabium, die Gallier Thona, die Aegypter Mothoth, die Dakier
<lb n="35"/>Kustane] entwickelt einen ellenhohen oder höheren dünnen Stengel,
<lb n="36"/>welcher reichbeblätterte Nebentriebe hat. Die Blätter sind denen des
<lb n="37"/>asiatischen Hahnenfusses ähnlich, die des Chelidonion sind jedoch weicher
<lb n="38"/>und bläulichglaufarben, bei jedem Blatte steht eine Blüthe wie die der
<lb n="39"/>Levkoje<ref target="#fn-book3-005-s006-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s006-n06">6)</ref>. Der Saft ist safranfarbig, scharf, beissend, etwas bitter und von
<lb n="40"/>schlechtem Geruch. Die Wurzel ist oben einfach, unten sind es mehrere<ref target="#fn-book3-005-s006-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s006-n07">7)</ref>.
<lb n="41"/>Die Frucht ist wie die des Hornmohns, zart, lang, wie ein Kegel, in ihr
<lb n="42"/>befinden sich die Samen, grösser als die des Mohns. Der mit Honig ge-
<lb n="43"/>mischte und in einem ehernen Geschirr über Kohlen gekochte Saft dient
<pb n="256" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_256.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">256</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>zur Schärfe des Gesichtes. Der Saft wird aus der Wurzel, aus den
<lb n="2"/>Blättern, aus dem Stengel und der Frucht im Anfange des Sommers ge-
<lb n="3"/>wonnen und im Schatten getrocknet und (in Pastillen) geformt. Die
<lb n="4"/>Wurzel mit Anis und Weisswein getrunken heilt die Gelbsucht und mit
<lb n="5"/>Wein als Umschlag Bläschenausschlag. Die Pflanze scheint den Namen
<lb n="6"/>Chelidonion<ref target="#fn-book3-005-s006-n08" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s006-n08">8)</ref> zu haben, weil sie zugleich mit dem Eintreffen der Schwalben
<lb n="7"/>blüht, mit dem Abzuge derselben welkt. Einige berichten, dass, wenn
<lb n="8"/>eine von den jungen Schwalben erblinde, die Mutter das Kraut herbei-
<lb n="9"/>hole und den Schaden heile.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-005-s006-n01" corresp="#ref-fn-book3-005-s006-n01" place="bottom"><lb n="10"/>Päonie.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-005-s006-n02" corresp="#ref-fn-book3-005-s006-n02" place="bottom"><lb n="10"/>Die Mächtige.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-005-s006-n03" corresp="#ref-fn-book3-005-s006-n03" place="bottom"><lb n="10"/><foreign xml:lang="la">Glaucium luteum</foreign> Scop.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-005-s006-n04" corresp="#ref-fn-book3-005-s006-n04" place="bottom"><lb n="10"/>Pflanze der Aphro-
<lb n="11"/>dite.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3-005-s006-n05" corresp="#ref-fn-book3-005-s006-n05" place="bottom"><lb n="11"/>Hängt wohl mit der im 213. Capitel beschriebenen Pflanze <foreign xml:lang="grc">ὀθόννη</foreign>, Othonne,
<lb n="12"/>zusammen.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book3-005-s006-n06" corresp="#ref-fn-book3-005-s006-n06" place="bottom"><lb n="12"/>C. C. <foreign xml:lang="grc">τοῦ λευκοῦ λίνου</foreign>.</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book3-005-s006-n07" corresp="#ref-fn-book3-005-s006-n07" place="bottom"><lb n="12"/>Die Nebenwurzeln.</note>
<note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book3-005-s006-n08" corresp="#ref-fn-book3-005-s006-n08" place="bottom"><lb n="12"/><foreign xml:lang="grc">χελιδών</foreign>, Schwalbe.</note>
<note type="commentary">
<lb n="13"/><foreign xml:lang="la">Chelidonium majus</foreign> L. (Papaveraceae), Schöllkraut; eine in Griechenland
<lb n="14"/>seltene, in Italien häufige Pflanze, kommt auch im Norden auf Schutthaufen und an
<lb n="15"/>Hecken viel vor. Sie enthält nach E. Schmidt (Arch. d. Ph. 1901, S. 395 ff.)
<lb n="16"/>Chelerythrin, ein narkotisches, und Chelidonin, ein giftiges, bitteres Alkaloid,
<lb n="17"/><foreign xml:lang="grc">α</foreign>-Homochelidonin, <foreign xml:lang="grc">β</foreign>- und <foreign xml:lang="grc">γ</foreign>-Homochelidonin, Sanguinarin und Protopin,
<lb n="18"/>Chelidonsäure und Chelidoxanthin, einen gelben Bitterstoff. Der Alkaloid-
<lb n="19"/>gehalt ist zur Blüthezeit am schwächsten. Im Gebrauch ist noch das Extract.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.212" xml:id="ch_2_212">
<head><lb n="20"/>Cap. 212. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Χελιδονίου μικροῦ.</foreign> <hi rend="bold">Kleines Chelidonion.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="21"/>Das kleine Chelidonion — Einige haben es wilden Weizen genannt —
<lb n="22"/>ist ein aus den Blattstielen bestehendes (hängendes)<ref target="#fn-book3-005-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-005-s007-n01">1)</ref> Pflänzchen, stengellos,
<lb n="23"/>von Blättern, welche denen des Epheu ähnlich, aber viel runder, kleiner,
<lb n="24"/>weicher und etwas fettig sind, umgeben. Es hat Wurzeln, welche aus einem
<lb n="25"/>Punkte hervorkommen, klein, zahlreich, gehäuft wie beim Weizen; drei
<lb n="26"/>oder vier derselben sind in die Länge gewachsen. Es wächst an Wässern
<lb n="27"/>und Sümpfen, hat eine scharfe Kraft, ähnlich der Anemone und bewirkt
<lb n="28"/>auf der äusseren Hautfläche Geschwüre. Die zu Saft verarbeiteten Wur-
<lb n="29"/>zeln sind mit Honig in die Nase gebracht gut dienlich zur Reinigung des
<lb n="30"/>Kopfes. [In gleicher Weise reinigt die Abkochung derselben, als Gurgel-
<lb n="31"/>wasser angewandt vorzüglich den Kopf und bringt Alles aus der Brust weg.]
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-005-s007-n01" corresp="#ref-fn-book3-005-s007-n01" place="bottom"><lb n="32"/><foreign xml:lang="grc">ἀνηρτημένον</foreign>, nach anderer Lesart <foreign xml:lang="grc">ἀνηρτισμένον</foreign>.</note>
<note type="commentary">
<lb n="33"/><foreign xml:lang="la">Ranunculus Ficaria</foreign> L. (Ranunculaceae), Feigwurzel, Scharbock.
<lb n="34"/>D. stellt die Pflanze als stengellos hin. Der Stengel entwickelt sich allerdings
<lb n="35"/>klein und einfach aus der büschelförmigen Wurzel. Früher war die Wurzel und
<lb n="36"/>das Kraut officinell.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.213" xml:id="ch_2_213">
<head><lb n="37"/>Cap. 213. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ὀθόννης.</foreign> <hi rend="bold">Othonna.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="37"/>Othonna [die Einen
<lb n="38"/>sagen, es sei der Saft des Schöllkrautes oder der des Glaukion, oder der
<lb n="39"/>Blüthen des gelben Hornmohns. Andere glauben, es sei eine Mischung
<lb n="40"/>der Säfte des blauen Gauchheils, des Bilsenkrautes und Mohns, noch
<lb n="41"/>Andere, es sei der Saft einer troglodytischen Pflanze, welche Othonna
<lb n="42"/>heisse]. Sie wächst in dem an Aegypten grenzenden Theile von Arabien,
</ab>
</div>