<pb n="277" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_277.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 22 (25).</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">277</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>Pterygien und entfernt mit Honig blutrünstige Stellen und Sugillationen
<lb n="2"/>unter den Augen. Sie bessert <hi rend="bold">Augenkrätze</hi> und (lindert) das Jucken der
<lb n="3"/><hi rend="bold">Augenwinkel</hi>, ebenso <hi rend="bold">Kopfschmerzen</hi>, wenn sie mit <hi rend="bold">Essig</hi> und Rosen-
<lb n="4"/>salbe auf die Stirn und die Schläfen gestrichen wird. Mit Wein hält
<lb n="5"/>sie den Ausfall der Haare auf. Gegen Mandel- und Zahnfleischentzündung
<lb n="6"/>und alle Mundkrankheiten ist sie mit Honig und Wein von guter Wir-
<lb n="7"/>kung. Zu den Augenmitteln wird sie in einem reinen, heissen, irdenen
<lb n="8"/>Gefässe unter Umrühren mit einem Löffel erhitzt, bis sie gleichmässig
<lb n="9"/>geröstet ist. Gewaschen wird sie aber, indem das Sandige als unbrauch-
<lb n="10"/>bar abgesondert und das Fette und Feine genommen wird.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-010-s001-n01">
<lb n="11"/>Mit Bockshörnern.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="12"/>Als die Stammpflanze der Aloë des D. hat man <foreign xml:lang="la">Aloë perfoliata seu vera</foreign> L.
<lb n="13"/>(Liliaceae), <foreign xml:lang="la">Aloë vulgaris</foreign> (arabica) Lam. hierher gezogen, welche, in Afrika heimisch,
<lb n="14"/>von da nach Ost- und Westindien gewandert ist. Sie bildet einen Halbstrauch mit
<lb n="15"/>gelblichen, dunkelgelb oder grün gestreiften Blüthen, nur <foreign xml:lang="la">Aloë spicata</foreign> Thunbg.,
<lb n="16"/><hi rend="spaced">Aehrige Aloë</hi>, hat weisse Blüthen, die der anderen Arten sind roth.
<lb n="17"/>Nach dem Periplus maris Erythr. p. 28 kam die Aloë von Kane an der Süd-
<lb n="18"/>küste Arabiens in den Handel.
<lb n="19"/>Die Art der Saftgewinnung gibt D. nicht an. Die abgeschnittenen Blätter
<lb n="20"/>werden in eine mit Fellen ausgelegte Grube oder in einen Trog (Westindien)
<lb n="21"/>gestellt, der Saft fliesst zufolge des Saftdruckes freiwillig aus und wird
<lb n="22"/>dann in Kesseln über Feuer — auf Sokotora in Häuten an der Sonne — ein-
<lb n="23"/>getrocknet.
<lb n="24"/>Man unterscheidet zwei Haupthandelssorten, die glänzende, <foreign xml:lang="la">Aloë lucida</foreign>, und
<lb n="25"/>die matte, <foreign xml:lang="la">Aloë hepatica</foreign>. Der Unterschied liegt in der Bereitungsweise, indem die
<lb n="26"/>glänzenden Aloë-Sorten unter Anwendung grosser Hitze, bei welcher die Aloïnkrystalle
<lb n="27"/>schmelzen, eingedampft wird. (Nach <hi rend="spaced">van der Wielen</hi> soll der Glanz der Aloë
<lb n="28"/>nicht von der Anwesenheit der Aloïnkrystalle abhängen.)
<lb n="29"/>Ueber die Stammpflanzen der Aloë sagt <hi rend="spaced">Tschirch</hi> (Apoth.-Zeitg. Nr. 78,
<lb n="30"/>1901): Die Cap-Aloë, welche allein in Deutschland, der Schweiz, Italien und Oester-
<lb n="31"/>reich officinell ist, stammt hauptsächlich von <foreign xml:lang="la">Aloë ferox</foreign> Mill. ab; in den englisch
<lb n="32"/>redenden Ländern wird Barbados-Aloë von <foreign xml:lang="la">Aloë vulgaris</foreign> Lam. (<foreign xml:lang="la">A. vera</foreign> L.) und <foreign xml:lang="la">Aloë</foreign>
<lb n="33"/><foreign xml:lang="la">chinensis</foreign> Bak. gebraucht neben Aloë socotrina.
<lb n="34"/>Ausser diesen Aloë-Sorten sind noch im Handel die Jaferabad-Aloë von <foreign xml:lang="la">Aloë</foreign>
<lb n="35"/><foreign xml:lang="la">abyssinica</foreign> Lam., welche in Indien hergestellt wird, die Natal-Aloë (?) und die Uganda-
<lb n="36"/>Aloë, welche aber nur eine andere Bezeichnung für Cap-Aloë sein soll.
<lb n="37"/>Die Bestandtheile der Aloë sind nach demselben Forscher <hi rend="spaced">Aloïne</hi>, und zwar
<lb n="38"/>1. <hi rend="spaced">Barbaloïn</hi> (Th. und H. <hi rend="spaced">Smith</hi> 1851), (<hi rend="spaced">Socaloïn</hi> [<hi rend="spaced">Groves</hi> 1856] hält <hi rend="spaced">Tschirch</hi>
<lb n="39"/>mit <hi rend="spaced">Tilden</hi> für wesentlich identisch mit Barbaloïn), 2. <hi rend="spaced">Capaloïn</hi> (<hi rend="spaced">Smith</hi> 1851),
<lb n="40"/>3. <hi rend="spaced">Nataloïn</hi> (<hi rend="spaced">Flückiger</hi> 1871), ferner <hi rend="spaced">Emodin</hi>, <hi rend="spaced">Nigrin</hi>, ein Umwandlungsproduct
<lb n="41"/>des Aloïns; es entsteht unter gewissen Bedingungen aus dem <hi rend="spaced">Emodin</hi>, <hi rend="spaced">Aloëroth</hi>,
<lb n="42"/>das Umwandlungsproduct eines Aloïns, aber nicht des Barbaloïns und Capaloïns,
<lb n="43"/>und Harz, <hi rend="spaced">Resinotannolester</hi>, bei denen das Tannol an Paracumarsäure und
<lb n="44"/>Zimmtsäure gebunden ist.
<lb n="45"/>Die Aloë ist in kaltem Wasser theilweise, in heissem Wasser und in Alkohol
<lb n="46"/>vollständig löslich.
<lb n="47"/>In kleinen Dosen wirkt sie tonisch und gelinde abführend, in grösseren ist
<lb n="48"/>sie ein Drasticum.
</note>
<pb n="278" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_278.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">278</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/>Die ungewöhnlich grossen Gaben des D., z. B. von 2 Löffeln = 7,2 g (das
<lb n="2"/><foreign xml:lang="grc">κοχλιάριον</foreign> der Kleopatra war = 3 Skrupel, der Skrupel = 1,12 g), oder auch von
<lb n="3"/>einer Drachme = 3,4 g, lassen vermuthen, dass die Aloë der Alten nicht identisch
<lb n="4"/>ist mit dem heutigen eingedickten Safte der Pflanzen. Auch muss man berück-
<lb n="5"/>sichtigen, dass die alten Aerzte derartige Mittel nicht in fractionirter Dosis, sondern
<lb n="6"/>nur einmal und dann kräftig gaben.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.23" xml:id="ch_3_23">
<head>
<lb n="7"/>Cap. 23 (26). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀψινθίου.</foreign> <hi rend="bold">Wermuth.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="8"/>Das Absinthion,
<lb n="9"/>das sehr bittere [die Aegypter nennen es Somi, die Römer Absinthium
<lb n="10"/>rusticum <ref target="#fn-book3-010-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-010-s002-n01">1)</ref>] ist ein bekanntes Kraut. Das beste davon ist das in Pontus
<lb n="11"/>und Kappadokien an dem Gebirge wachsende, welches der Taurus heisst.
<lb n="12"/>Es hat die Kraft, zu erwärmen, zu adstringiren, die Verdauung zu be-
<lb n="13"/>fördern, und Magen und Bauch von hineingedrungenen galligen Stoffen
<lb n="14"/>zu reinigen. Es treibt den Harn und verhindert, wenn es vorher ge-
<lb n="15"/>nommen wird, den Rausch. Mit Sesel und keltischer Narde getrunken
<lb n="16"/>ist es ein gutes Mittel gegen Blähungen und Bauch- und Magenschmerzen,
<lb n="17"/>auch heilt der Aufguss oder die Abkochung davon Appetitlosigkeit und
<lb n="18"/>Gelbsucht, wenn sie täglich in der Gabe von 3 Bechern genommen werden.
<lb n="19"/>Getrunken sowohl wie auch mit Honig als Zäpfchen eingelegt befördert
<lb n="20"/>es die Katamenien. Mit Essig getrunken ist es ein gutes Mittel gegen
<lb n="21"/>die verderbliche Wirkung von (giftigen) Pilzen, mit Wein aber gegen
<lb n="22"/>Ixia <ref target="#fn-book3-010-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-010-s002-n02">2)</ref> und Schierling, gegen den Biss der Spitzmaus und den Meer-
<lb n="23"/>drachen. Gegen Schlundmuskelentzündung gibt es die beste Salbe mit
<lb n="24"/>Honig und Natron, gegen Epinyktiden mit Wasser, gegen Sugillationen
<lb n="25"/>unter den Augen mit Honig; gegen Stumpfsichtigkeit und eiterflüssige
<lb n="26"/>Ohren wird es in gleicher Weise angewandt. Die Bähung mit einer
<lb n="27"/>Abkochung davon hilft bei Ohren- und Zahnschmerzen. Die Abkochung
<lb n="28"/>mit süssem Wein ist als Umschlag für sehr schmerzhafte Augen ange-
<lb n="29"/>bracht. Es wird auch als Umschlag gebraucht gegen Unterleibs-, gegen
<lb n="30"/>Leber- und Magenschmerzen, auch wenn sie chronische Leiden sind, zu-
<lb n="31"/>sammengemischt mit kyprischer Wachssalbe, beim Magen mit Rosensalbe.
<lb n="32"/>Auch den Wasser- und Milzsüchtigen bringt es Besserung, wenn ihm
<lb n="33"/>Feigen, Natron und Taumellolchmehl zugemischt werden. Es wird auch
<lb n="34"/>ein Wein daraus bereitet, der sogen. Wermuthwein, vorzüglich in der
<lb n="35"/>Propontis und in Thrakien, wo man ihn in den vorhingenannten Fällen
<lb n="36"/>bei Fieberfreiheit anwendet. Auch sonst trinken sie ihn im Sommer
<lb n="37"/>vorher (d. h. vor der Mahlzeit), indem sie glauben, dass er der Gesund-
<lb n="38"/>heit zuträglich sei. Er (der Wermuth) scheint auch, in den Schränken
<lb n="39"/>aufgehängt, die Kleider vor Mottenfrass zu schützen und mit Oel zu-
<lb n="40"/>sammen als Salbe die Mücken abzuhalten, so dass sie den Körper nicht
<lb n="41"/>belästigen. Wird die Schreibtinte mit einem Aufguss desselben versetzt,
<lb n="42"/>so bewahrt es die Schriftstücke vor Mäusefrass. Der Saft des Absinths
<lb n="43"/>scheint aber dieselbe Wirkung auszuüben, ausser dass wir ihn nicht zu
<pb n="279" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_279.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 25 (28).</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">279</fw>
<lb n="1"/>Tränken für gut halten, da er dem Magen zuwider ist und Kopfschmerzen
<lb n="2"/>verursacht. Einige verfälschen den Saft durch Zumischung von einge-
<lb n="3"/>kochtem Oelsatz.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-010-s002-n01" corresp="#ref-fn-book3-010-s002-n01" place="bottom">
<lb n="4"/>Bauern-Wermuth.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-010-s002-n02" corresp="#ref-fn-book3-010-s002-n02" place="bottom">
<lb n="4"/>Der Wermuth wird als ein Gegenmittel gegen Ixia
<lb n="5"/>(Loranthus), das Synonym von <foreign xml:lang="la">Chamaileon album</foreign> bezeichnet. Auch Scribonius
<lb n="6"/>Largus (um die Mitte des 1. Jahrh.) nennt in seinen Coposit. medicament. 192 die
<lb n="7"/>Ixia Chamaeleon und beschreibt dessen giftige Wirkungen; diese erstrecken sich bei
<lb n="8"/>D. (III 8) doch nur auf Hunde, Schweine und Mäuse. Bei Theophrast (Hist. pl. III
<lb n="9"/>7, 6 und III 16, 1) ist <foreign xml:lang="grc">ἰξία</foreign>, der <foreign xml:lang="grc">ἰξός</foreign> des D., der mit Vorliebe auf der Eiche wach-
<lb n="10"/>sende Loranthus, an einzelnen Stellen auch die Mistel.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="11"/>Plinius XXVII 45 behauptet, das Absinthium des Pontus sei viel bitterer,
<lb n="12"/>als das italische, habe aber ein süsses Mark und sei ein ausgezeichnetes Mastfutter
<lb n="13"/>für Schafe.
<lb n="14"/><foreign xml:lang="la">Artemisia Absinthium</foreign> L. (Compositae-Anthemideae), <hi rend="spaced">Absinth, Wermuth</hi>.
<lb n="15"/>Er scheint anfangs eine Culturpflanze gewesen zu sein, ist dann aber über
<lb n="16"/>Pontus in Griechenland und Italien verwildert.
<lb n="17"/>Der Hauptbestandtheil des Wermuths ist neben etwas ätherischem Oel und
<lb n="18"/>anorganischen Salzen ein intensiv bitterer Stoff, das <hi rend="spaced">Absinthiin</hi>.
<lb n="19"/>Er ist eine der besten Bitterpflanzen des heutigen Arzneikörpers.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.24" xml:id="ch_3_24">
<head>
<lb n="20"/>Cap. 24 (27). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀψινθίου θαλασσίου.</foreign> <hi rend="bold">Seebeifuss.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="21"/>Der
<lb n="22"/>Seebeifuss — Einige nennen ihn auch Seriphon — wächst am meisten
<lb n="23"/>am Taurusgebirge in Kappadokien und zu Taphosiris in Aegypten, wo
<lb n="24"/>die Isispriester sich statt des Oelzweiges seiner bedienen. Es ist ein
<lb n="25"/>Kraut mit feinen Zweigen, ähnlich einem kleinen Eberreis, voll von
<lb n="26"/>kleinen Samen, etwas bitter, dem Magen nicht bekömmlich, von durch-
<lb n="27"/>dringendem Geruch und mit einer gewissen Wärme adstringirend. Dieser
<lb n="28"/>für sich allein oder mit Reis gekocht und mit Honig genommen tödtet
<lb n="29"/>Askariden und runde Würmer und treibt sie leicht aus. Mit einge-
<lb n="30"/>kochtem Most oder mit Linsen gekocht leistet er dasselbe. Besonders
<lb n="31"/>ist es in Kappadokien ein Mastfutter für die Weideschafe.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="32"/><foreign xml:lang="la">Artemisia maritima</foreign> L. (Compositae), Seebeifuss.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.25" xml:id="ch_3_25">
<head>
<lb n="33"/>Cap. 25 (28). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀψινθίου Σαντονίου.</foreign> <hi rend="bold">Santoninbeifuss.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="34"/>Es gibt noch eine dritte Art Absinthion, welche an den Alpen in Gala-
<lb n="35"/>tien wächst und in der Landessprache Santonion heisst, benannt nach dem
<lb n="36"/>Lande Santonis<ref target="#fn-book3-010-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-010-s004-n01">1)</ref>, welches dasselbe hervorbringt. Es gleicht dem Wer-
<lb n="37"/>muth, ist aber nicht so samenreich, etwas bitter, hat aber dieselbe Wir-
<lb n="38"/>kung wie das Seriphon.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-010-s004-n01" corresp="#ref-fn-book3-010-s004-n01" place="bottom">
<lb n="39"/>Santonis im aquitanischen Gallien, dem Lande zwischen den Pyrenäen und
<lb n="40"/>der Garonne, jetzt Charente inférieure.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="41"/><foreign xml:lang="la">Artemisia judaica</foreign> L. (Compositae), Jüdischer Beifuss. Theophrast kennt
<lb n="42"/>weder die eine noch die andere der beiden letzten Pflanzen; bei Scribonius Largus
<lb n="43"/>(Comp. med. 141) kommt eine Sandonica herba vor, ob und inwieweit sie zu unserer
<lb n="44"/>Pflanze in Beziehung steht, ist nicht zu sagen.
<pb n="280" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_280.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">280</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Dass die heutige Bezeichnung <hi rend="spaced">Santonin</hi> von der Pflanze des D. abgeleitet
<lb n="2"/>ist, bedarf wohl keines Beweises, ob aber Artemisia maritima und judaica des D.
<lb n="3"/>identisch sind mit der Stammpflanze unserer Flores Cinae, muss eine offene Frage
<lb n="4"/>bleiben. Gerade so, wie die Droge früher bei uns Semen Cinae hiess, empfiehlt auch
<lb n="5"/>D. die zahlreichen kleinen Samen als Wurmmittel.
<lb n="6"/>Die Stammpflanze der heutigen Flores Cinae ist <foreign xml:lang="la">Artemisia maritima</foreign> L., var.
<lb n="7"/><foreign xml:lang="la">A. Cina</foreign> Berg., <foreign xml:lang="la">A. pauciflora</foreign> Weber, heimisch in den Steppengebieten Turkestans.
<lb n="8"/><hi rend="spaced">Kahler</hi> und <hi rend="spaced">Alms</hi> stellten 1830 aus dem ätherischen Extracte des Wurmsamens
<lb n="9"/>das <hi rend="spaced">Santonin</hi> dar, von dem kurz vor der Blüthe 2—3% darin enthalten sind.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.26" xml:id="ch_3_26">
<head>
<lb n="10"/>Cap. 26 (29). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀβροτόνου.</foreign> <hi rend="bold">Abrotonon.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="11"/>Das Abrotonon
<lb n="12"/>[Einige nennen es Abutonon, Absinthion, Herakleion<ref target="#fn-book3-010-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-010-s005-n01">1)</ref>, Cholopoion<ref target="#fn-book3-010-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-010-s005-n02">2)</ref>,
<lb n="13"/>Theluphthorion<ref target="#fn-book3-010-s005-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-010-s005-n03">3)</ref>, Absinthiomenon<ref target="#fn-book3-010-s005-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-010-s005-n04">4)</ref>, Prokampylon<ref target="#fn-book3-010-s005-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-010-s005-n05">5)</ref>, die Propheten Nerven
<lb n="14"/>des Phönix, auch Kynanchites, die Römer Absinthium ponticum<ref target="#fn-book3-010-s005-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-010-s005-n06">6)</ref>, Andere
<lb n="15"/>auch Thelythamnon<ref target="#fn-book3-010-s005-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-010-s005-n07">7)</ref>, auch hübsche Neigung], eine Art desselben ist
<lb n="16"/>weiblich, ein baumartiger, weisslicher Strauch mit zart eingeschnittenen
<lb n="17"/>Blättern rings um die Zweige; an der Spitze trägt er eine Art gold-
<lb n="18"/>farbigen Schirm, voll von Blüthen, der im Sommer sich bildet und einen
<lb n="19"/>etwas scharfen Wohlgeruch und bitteren Geschmack hat. Dieses scheint
<lb n="20"/>der sicilische zu sein. Die andere Art wird die männliche genannt, sie
<lb n="21"/>ist strauchig und hat dünne Zweige wie Wermuth. Sie wächst am meisten
<lb n="22"/>in Kappadokien und im asiatischen Galatien und bei Hieropolis in der
<lb n="23"/>Nähe von Syrien. Wird der Same von diesem (Abrotonon) gekocht, auch
<lb n="24"/>roh mit Wasser zerrieben, getrunken, so hilft er gegen Orthopnöe, innere
<lb n="25"/>Rupturen, Krämpfe, Ischias, Harnverhaltung und Zurückbleiben der Men-
<lb n="26"/>struation. Er ist, mit Wein getrunken, auch ein Gegengift gegen tödt-
<lb n="27"/>liche Gifte. Mit Oel gibt er eine Salbe gegen Frostschauer. Als Lager-
<lb n="28"/>streu<ref target="#fn-book3-010-s005-n08" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-010-s005-n08">8)</ref> und als Räucherung angezündet verscheucht er die Schlangen,
<lb n="29"/>mit Wein genommen hilft er auch gegen ihre Bisse. Besonders ist er
<lb n="30"/>von guter Wirkung gegen Spinnen- und Skorpionstiche; ist auch ein
<lb n="31"/>Heilmittel bei Augenentzündungen, wenn er mit gekochten Quitten oder
<lb n="32"/>mit Brod aufgelegt wird. Mit rohem feinem Gerstenschrot gekocht
<lb n="33"/>zertheilt er Geschwülste, wird auch bei der Bereitung des Irisöls zu-
<lb n="34"/>gesetzt.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-010-s005-n01" corresp="#ref-fn-book3-010-s005-n01" place="bottom">
<lb n="35"/>Bei Heraklea in Pontus sollte es in besonderer Güte wachsen.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-010-s005-n02" corresp="#ref-fn-book3-010-s005-n02" place="bottom">
<lb n="35"/>Galle
<lb n="36"/>erzeugend.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-010-s005-n03" corresp="#ref-fn-book3-010-s005-n03" place="bottom">
<lb n="36"/>Weiber mordend.
</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-010-s005-n04" corresp="#ref-fn-book3-010-s005-n04" place="bottom">
<lb n="36"/>Monatsbeifuss.
</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3-010-s005-n05" corresp="#ref-fn-book3-010-s005-n05" place="bottom">
<lb n="36"/>Nach vorn gekrümmt, von
<lb n="37"/>den überhängenden Scheibenköpfchen.
</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book3-010-s005-n06" corresp="#ref-fn-book3-010-s005-n06" place="bottom">
<lb n="37"/>Pontischer Beifuss.
</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book3-010-s005-n07" corresp="#ref-fn-book3-010-s005-n07" place="bottom">
<lb n="37"/>Frauenstrauch.
</note>
<note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book3-010-s005-n08" corresp="#ref-fn-book3-010-s005-n08" place="bottom">
<lb n="38"/>Wohl das Kraut mit dem Samen.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="39"/>Auch Plinius XXI 160 unterscheidet zwei Arten, den weiblichen Strauch nennt
<lb n="40"/>er Habrotanum montanum, den männlichen H. campestre. Die spätmittelalterlichen
<lb n="41"/>Schriftsteller halten die erstere Pflanze theils für <foreign xml:lang="la">Absinthium ponticum</foreign>, theils (<hi rend="spaced">Mat-
<lb n="42"/>thiolus</hi> und <hi rend="spaced">Clusius</hi>) für <foreign xml:lang="la">Chamaecyparissus</foreign>; diesen stimmt <hi rend="spaced">Sprengel</hi> zu und
<lb n="43"/>erklärt sie für <foreign xml:lang="la">Chamaecyparissus aquosus</foreign>. <hi rend="spaced">Fraas</hi> dagegen zieht <foreign xml:lang="la">Artemisia arbores-
<lb n="44"/>cens</foreign> L. (Compositae), Beifussbäumchen hierher. Die zweite Art ist <foreign xml:lang="la">Artemisia</foreign>
<lb n="45"/><foreign xml:lang="la">Abrotanum</foreign> L., Eberreis, Zarter Beifuss.
</note>
</div>
<pb n="281" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_281.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 28 (31).</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">281</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.27" xml:id="ch_3_27">
<head>
<lb n="1"/>Cap. 27 (30). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ὑσσώπου.</foreign> <hi rend="bold">Hyssopos.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="2"/>Der Hyssopos [die
<lb n="3"/>Römer nennen ihn Hyssopus, auch Later oder Kassiola, die Aegypter
<lb n="4"/>Pesalem] ist eine bekannte Pflanze in zwei Arten; die eine ist die wild-
<lb n="5"/>wachsende, die andere die in Gärten gebaute. Am besten ist die in
<lb n="6"/>Kilikien wachsende. Sie hat eine verdünnende, erwärmende Kraft. Mit
<lb n="7"/>Feigen, Wasser und Honig gekocht und getrunken ist sie ein gutes
<lb n="8"/>Mittel bei Lungenentzündung, Asthma, chronischem Husten, Katarrh und
<lb n="9"/>Orthopnöe. Sie tödtet auch die Würmer; mit Honig als Leckmittel
<lb n="10"/>leistet sie dasselbe. Ihre Abkochung mit Sauerhonig getrunken führt den
<lb n="11"/>dicken Schleim durch den Bauch ab. Mit fein gestossenen grünen Feigen
<lb n="12"/>wird sie auch zum Reinigen des Bauches gegessen; kräftiger reinigt sie
<lb n="13"/>aber, wenn ihr Kresse oder Schwertlilie oder Rauke zugemischt wird.
<lb n="14"/>Sie bewirkt auch eine gute Farbe. Als Kataplasma mit Feigen und
<lb n="15"/>Natron dient sie gegen Milz- und Wassersucht, mit Wein gegen Ent-
<lb n="16"/>zündungen. Mit heissem Wasser aufgelegt vertheilt sie Sugillationen
<lb n="17"/>unter den Augen, bei Schlundmuskelentzündung ist sie mit Feigen-
<lb n="18"/>abkochung als Gurgelwasser das beste Mittel. Zahnschmerzen lindert sie
<lb n="19"/>mit Essig gekocht als Mundspülwasser. In der Räucherung hebt sie das
<lb n="20"/>Getöse in den Ohren.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="21"/>Dem Hysop begegnen wir zuerst in der Bibel, wo er <foreign xml:lang="he">אֵזוֹב</foreign>, Esob, heisst und
<lb n="22"/>zur symbolischen Reinigung diente (II. Mos. 12, 22; Psalm 50, 9), indem die Aus-
<lb n="23"/>sätzigen mittelst eines Hysopzweiges mit Blut besprengt und dadurch für rein er-
<lb n="24"/>klärt wurden.
<lb n="25"/>Weder bei D. noch bei Plinius finden wir eine Beschreibung der Pflanze,
<lb n="26"/>beide ziehen sie aber später zu Vergleichen heran; so hat das Origanon bei D.
<lb n="27"/>Blätter wie der Hysop, aber keine radförmige Dolde; Chrysokome, das Goldhaar,
<lb n="28"/>hat einen eberreisartigen Blüthenstand wie der Hysop; die Onetis ist dem Hysop
<lb n="29"/>ähnlicher u. s. w.
<lb n="30"/>Dazu kommt, dass die Talmudisten Sampsuchum (sonst Majoran) mit Hysop
<lb n="31"/>übersetzen (Mischn. Tr. Schabb. 14 M. 3), ferner, dass nach <hi rend="spaced">Anguillara</hi> (Sempl.
<lb n="32"/>p. 196) Krateuas und ebenso der Nikander-Scholiast den Hysop als ähnlich dem
<lb n="33"/>Majoran bezeichnen. <hi rend="spaced">Fraas</hi> hat deshalb nach dem Vorgange von <hi rend="spaced">Sprengel</hi>
<lb n="34"/><foreign xml:lang="la">Origanum smyrnaeum vel syriacum</foreign> L. (Labiatae), Smyrnäischer Dosten, hierher
<lb n="35"/>gezogen. <hi rend="spaced">Lenz</hi> dagegen hält an <foreign xml:lang="la">Hysopus officinalis</foreign> L. fest, obwohl er in Griechen-
<lb n="36"/>land nach <hi rend="spaced">Fraas</hi>, auch nicht in Kleinasien, Syrien vorkommt. Einige halten <foreign xml:lang="la">Teu-
<lb n="37"/>crium Pseudohyssopus</foreign> Schreb. für den Hysop der Alten.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.28" xml:id="ch_3_28">
<head>
<lb n="38"/>Cap. 28 (31). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Στοιχάδος.</foreign> <hi rend="bold">Stoichas.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="39"/>Die Stoichas [Einige
<lb n="40"/>nennen sie Synkliopa<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_010-restored-069-n01" xml:id="ref-fn-book3_010-restored-069-n01">1)</ref>, Andere Alkibiades, Pankration, Styphonia, die
<lb n="41"/>Aegypter Suphlo, die Propheten das Auge Pythons, die Römer Sciolebina]
<lb n="42"/>wächst auf den nächst Galatien, Marseille gegenüber gelegenen Inseln,
<lb n="43"/>welche die Stöchaden<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_010-restored-070-n02" xml:id="ref-fn-book3_010-restored-070-n02">2)</ref> heissen, woher sie auch den Namen erhalten hat.
<lb n="44"/>Es ist eine Pflanze mit dünnen Zweigen, hat Kraut wie der Thymian,
<lb n="45"/>jedoch grossblätteriger und von scharfem, etwas bitterem Geschmack.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3_010-restored-069-n01" corresp="#ref-fn-book3_010-restored-069-n01" place="bottom">Neben einander liegend, von der Lage der Inseln hergenommen.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3_010-restored-070-n02" corresp="#ref-fn-book3_010-restored-070-n02" place="bottom">Die Hyérischen Inseln an der Südküste von Frankreich.</note>
</div>
