<pb n="317" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_317.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 84 (94).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">317</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>sie, wenn sie mit Granatrinde und Essig gekocht und aufgelegt wird.
<lb n="2"/>Getrunken ist sie ein Gegenmittel gegen tödtliche Gifte. Den Speisen und
<lb n="3"/>Salzen verleiht sie Wohlgeschmack. Der Saft wird ihr nach Einschnitten
<lb n="4"/>in die Wurzel und den Stengel entnommen; den Vorzug darunter ver-
<lb n="5"/>dient der röthliche und durchscheinende, der der Myrrhe ähnlich ist, einen
<lb n="6"/>kräftigen Geruch hat, nicht lauchartig ist und keinen unmilden Geschmack
<lb n="7"/>hat, der leicht und mit weisslicher Farbe zergeht. Der kyreneische, auch
<lb n="8"/>wenn man nur wenig davon gekostet hat, bewirkt Feuchtigkeit im ganzen
<lb n="9"/>Körper, er ist von Geschmack sehr milde, so dass beim Kosten der Mund
<lb n="10"/>nicht oder nur sehr wenig danach riecht. Der medische und syrische
<lb n="11"/>ist von geringerer Kraft und hat einen sehr stinkenden Geruch. Ver-
<lb n="12"/>fälscht wird jeder Saft vor dem Eintrocknen, indem ihm Sagapen oder
<lb n="13"/>Mehl von Hülsenfrüchten zugesetzt wird; dieses erkennt man am Geruch,
<lb n="14"/>Geschmack, am Aussehen und an der Auflösung. Einige haben den
<lb n="15"/>Stengel Silphion, die Wurzel Magydaris und die Blätter Maspeta ge-
<lb n="16"/>nannt. Am wirksamsten ist der Saft, danach kommen die Blätter und
<lb n="17"/>dann der Stengel. Er ist Winde treibend und scharf und heilt die Fuchs-
<lb n="18"/>krankheit, wenn er mit Wein, Pfeffer und Essig aufgestrichen wird. Er
<lb n="19"/>bewirkt Sehschärfe und zerstreut beginnenden Star, wenn er mit Honig
<lb n="20"/>eingeschmiert wird. Gegen Zahnschmerzen wird er in den hohlen Zahn
<lb n="21"/>gesteckt, auch mit Weihrauch in Leinen gehüllt und daran gelegt, ebenso
<lb n="22"/>in der Abkochung von Hysop (smyrnäischem Dosten) und Feigen mit Essig-
<lb n="23"/>wasser als Mundspülung angewandt. Er hilft ferner beim Biss des tollen-
<lb n="24"/>den Hundes auf die Wunde gelegt und als Salbe und im Trank gegen
<lb n="25"/>die Bisse aller giftigen Thiere und gegen giftige Pfeilwunden. Gegen
<lb n="26"/>die Skorpionstiche wird er mit Oel verdünnt als Salbe aufgelegt. Bei
<lb n="27"/>Gangränen wird er applicirt, nachdem sie vorher angeritzt sind, bei Kar-
<lb n="28"/>bunkeln mit Raute, Natron und Honig oder für sich allein. Hühner-
<lb n="29"/>augen und Schwielen entfernt er, nachdem sie erst ringsum eingeschnitten
<lb n="30"/>sind, wenn er vorher mit Wachssalbe oder dem Fleische von trockenen Feigen
<lb n="31"/>vermischt ist. Frische Flechten heilt er mit Essig, Sarkome und Polypen,
<lb n="32"/>wenn er mit Vitriol oder Schwefel einige Tage aufgestrichen wird; die
<lb n="33"/>Auswüchse werden mit einer Zange herausgezogen. Er hilft bei chro-
<lb n="34"/>nischer Rauheit der Luftröhre und heilt plötzlich eingetretene Heiserkeit
<lb n="35"/>rasch, wenn er, mit Wasser verdünnt, geschlürft wird. Das (geschwollene)
<lb n="36"/>Zäpfchen bringt er, mit Honig eingesalbt, wieder in Ordnung, bei
<lb n="37"/>Schlundmuskelentzündung ist er mit Honigmeth von Nutzen. Denen, die
<lb n="38"/>ihn durch die Zeit<ref target="#fn-book3-018-s001-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-018-s001-n01">1)</ref> nehmen, verschafft er eine gute Farbe. Im Ei zum
<lb n="39"/>Schlürfen gereicht ist er ein gutes Mittel gegen Husten, im Schlürftrank
<lb n="40"/>bei Brustfellentzündung; Gelbsüchtigen und Wassersüchtigen wird er er-
<lb n="41"/>folgreich mit trockenen Feigen gegeben. Mit Pfeffer, Weihrauch und
<lb n="42"/>Wein getrunken vertreibt er Frostschauer. Die an Starrkrampf und
<pb n="318" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_318.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">318</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Opisthotonie Leidenden lass ihn in der Gabe von 1 Obole einnehmen.
<lb n="2"/>Blutegel, welche am Schlunde hängen, wirft er beim Gurgeln mit Essig
<lb n="3"/>heraus. Denen, welchen die Milch in der Brust geronnen ist, und den
<lb n="4"/>Epileptikern hilft er mit Sauerhonig genommen. Mit Pfeffer und Myrrhe
<lb n="5"/>getrunken befördert er die Katamenien. Den Magenkranken verschafft
<lb n="6"/>er Linderung, wenn er mit Weintrauben genommen wird. Mit Lauge ge-
<lb n="7"/>trunken heilt er plötzlich auftretende Krämpfe und innere Rupturen. Zu
<lb n="8"/>den Tränken wird er aber mit bitteren Mandeln, Raute oder warmem Brod
<lb n="9"/>gemischt. Der Saft der Blätter leistet wohl dasselbe, aber viel schwächer.
<lb n="10"/>Er wird mit Sauerhonig genossen als Mittel gegen Luftröhrenaffectionen,
<lb n="11"/>besonders gegen Heiserkeit. Man gebraucht ihn auch zur Speise mit
<lb n="12"/>Gartensalat anstatt der Rauke.
<lb n="13"/>
<lb n="14"/>Es wird auch eine andere in Libyen wachsende Magydaris ge-
<lb n="15"/>nannt, die Wurzel ist der des Silphion ähnlich, aber weniger dick, dabei
<lb n="16"/>scharf und locker und ohne Saft. Sie leistet dasselbe wie das Silphion.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-018-s001-n01" corresp="#ref-fn-book3-018-s001-n01" place="bottom">
<lb n="17"/><foreign xml:lang="grc">ἐν διαίτῃ.</foreign>
</note>
<note type="commentary">
<lb n="18"/>Bei Antiphanes (Athen. I 50) und dem Nikander-Scholiasten (Alexiph. 308)
<lb n="19"/>heisst nur die Wurzel Silphion; Galen (Comment. in Hippocr. de vict. acutor. IV
<lb n="20"/>877) sagt, die Bezeichnung sei allmählich auf die ganze Pflanze übergegangen.
<lb n="21"/>
<lb n="22"/>Theophrast (Hist. pl. VI 3, 2 sqq.) nennt abweichend von D. das Blatt des
<lb n="23"/>Silphion <hi rend="spaced">Maspeton</hi>, den Samen <hi rend="spaced">Phyllon</hi>, weil er blattähnlich ist. „Der Stengel
<lb n="24"/>ist einjährig; im Frühjahr erscheint zuerst das Blatt, Maspeton, welches sehr nahr-
<lb n="25"/>haft für das Vieh ist und dem Fleisch eine wunderbare Süsse verleiht, dann kommt
<lb n="26"/>der Stengel, welcher jegliches Gericht, gekocht oder gebraten, schmackhaft macht
<lb n="27"/>und, wie man sagt, demselben eine 40tägige Purgirkraft gibt. Der Stengel und die
<lb n="28"/>Wurzel liefern einen Saft, von dem jedesmal nur eine bestimmte Quantität abge-
<lb n="29"/>zogen wird; da er leicht verdirbt, wird er mit Mehl zu einer Paste geknetet und
<lb n="30"/>aufbewahrt. Das Silphion flieht jede Cultur, es kommt nur wild vor. Die sogen.
<lb n="31"/>Magydaris ist vom Silphion verschieden, weniger scharf und saftlos; sie wächst
<lb n="32"/>in Syrien und nicht in Kyrene, kommt auch am Parnass vor und wird Silphion ge-
<lb n="33"/>nannt. Das Silphion soll durch häufige Regengüsse in Libyen entstanden sein“ (De
<lb n="34"/>caus. pl. I 5, 1).
<lb n="35"/>
<lb n="36"/>Herodot (IV 169) und Theophrast bezeichnen Kyrene (heute Barka) als die
<lb n="37"/>einzige Heimath des Silphion. Bei Hippokrates (De morb. IV) heisst es, dass man
<lb n="38"/>vergebens versucht habe, dasselbe in Jonien oder im Peloponnes anzupflanzen.
<lb n="39"/>
<lb n="40"/>Plinius XIX 38 nennt die Pflanze <hi rend="spaced">Laserpitium</hi> und den Saft <hi rend="spaced">Laser</hi>; zu
<lb n="41"/>seiner Zeit war diese berühmteste Pflanze des Alterthums schon so selten, dass der
<lb n="42"/>Saft mit Silberdenaren aufgewogen wurde. Ein Zweig der Pflanze wurde als fürst-
<lb n="43"/>liches Geschenk dem Kaiser Nero übersandt. Plinius nennt die Blätter <hi rend="spaced">Maspeta</hi>,
<lb n="44"/>den Stengel <hi rend="spaced">Magydaris</hi>, im Uebrigen stimmen seine Berichte mit denen des Theo-
<lb n="45"/>phrast überein.
<lb n="46"/>
<lb n="47"/>Die Deutung der Pflanze hat eine umfangreiche Literatur hervorgerufen. Das
<lb n="48"/>Silphium <hi rend="spaced">Linné’s</hi> hat mit dem der Alten nichts zu thun. Bis in die neuere Zeit
<lb n="49"/>(auch bei <hi rend="spaced">Fraas</hi> S. 146 und bei <hi rend="spaced">Lenz</hi> S. 569) hat man an der Ansicht festgehalten,
<lb n="50"/>das Silphion sei <hi rend="italic">Thapsia garganica</hi> oder <hi rend="italic">Th. Silphium</hi> (Compos.). Durch die Unter-
<lb n="51"/>suchungen <hi rend="spaced">Schroff’s</hi> (Ueber das Silphium der alten Griechen, Med. Jahrbücher
<lb n="52"/>1862, I u. II) ist dieselbe aber als vollständig irrig nachgewiesen. Er stellt fest,
<pb n="319" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_319.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 84 (94).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">319</fw>
<lb n="1"/>dass Silphium und Thapsia zwei pharmakologisch ganz verschiedene Pflanzen sind.
<lb n="2"/>Die Untersuchung einer in der Gegend des ehemaligen Kyrene gesammelten Wurzel
<lb n="3"/>von Thapsia ergab, dass das Wirksame in dem harzigen Milchsafte derselben liegt,
<lb n="4"/>welcher sich in Alkohol und Aether löst, dass in dem ausgezogenen Pulver keinerlei
<lb n="5"/>wirksame Substanz zurückbleibt. Dieser Milchsaft ist blasenziehend, seine Wirkung
<lb n="6"/>ist der des Crotonöls und der Kanthariden gleich. Das stimmt auch mit der War-
<lb n="7"/>nung des Theophrast, dass man sich beim Graben der Thapsia-Wurzel vom Winde
<lb n="8"/>abgewandt stellen und das Gesicht mit Wachssalbe überziehen müsse, sonst schwelle
<lb n="9"/>der Körper durch die Ausdünstung der Pflanze an, im Gesicht bekomme man die
<lb n="10"/>Rose u. s. w. Der wahre Grund davon ist der ins Gesicht, auf die Hände u. s. w.
<lb n="11"/>gespritzte Milchsaft. Auch sonst kann die Beschreibung der Thapsia des Theophrast
<lb n="12"/>und D. nicht auf das Silphion bezogen werden. Der Text des D. lässt offenbar auf
<lb n="13"/>zwei verschiedene Pflanzen schliessen. Das Silphion der Alten war erstlich eine
<lb n="14"/>wohlriechende, äusserst wohlschmeckende Pflanze, heimisch in der Landschaft Kyrene,
<lb n="15"/>dann eine sehr hässlich riechende (<foreign xml:lang="grc">βρωμωδεστέραν ἔχουσα ὀσμήν</foreign>) in Medien und Armenien.
<lb n="16"/>Die letztere ist ohne Zweifel <foreign xml:lang="la">Ferula Asa foetida</foreign> L., <foreign xml:lang="la">Ferula Narthex</foreign> Boiss., auch <foreign xml:lang="la">Ferula</foreign>
<lb n="17"/><foreign xml:lang="la">Scordosma</foreign> Bentl. et Trimen (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Stinkasant</hi>, der in Persien wachsende,
<lb n="18"/>2–3 m hohe Strauch, welcher das Gummiharz Asa foetida liefert. Zur Saftgewinnung
<lb n="19"/>wird beim Welken der Blätter der Stengel abgeschnitten, die Wurzel entblösst und mit
<lb n="20"/>Blättern umlegt und angeschnitten. Oder man schneidet eine Scheibe nach der
<lb n="21"/>anderen von der Wurzel ab und sammelt den austretenden dünnen Saft, „Shir“,
<lb n="22"/>welcher mit anderen Substanzen zur Consistenz geknetet wird. Nach mehreren Mo-
<lb n="23"/>naten tritt ein dickerer Saft, „Pispaz“, aus, die Asa foetida des Handels, das <hi rend="spaced">Hiltit</hi>
<lb n="24"/>der Araber. Sie kommt in mehreren Sorten vor: 1. in Körnern oder Thränen (<foreign xml:lang="la">Asa</foreign>
<lb n="25"/><foreign xml:lang="la">foet. in granis seu lacrymis</foreign>), es sind unregelmässige, lose oder verklebte, blass-
<lb n="26"/>bräunliche Körner, welche in der Kälte hart, in der Wärme weich sind. Auf dem
<lb n="27"/>Bruche sind sie bläulichweiss, porzellanartig, werden an der Luft aber röthlich,
<lb n="28"/>violett und zuletzt blassbräunlich. 2. <foreign xml:lang="la">Asa foet. in massis seu amygdaloides</foreign>,
<lb n="29"/>unregelmässige, dunkelfarbige Klumpen mit eingebetteten Körnern (Mandeln) der
<lb n="30"/>ersten Sorte. Sie enthält auch Pflanzenreste, Sand, Steinchen u. s. w.
<lb n="31"/>
<lb n="32"/>Die Asa foetida besteht aus bis zu 71% Harz, 6–9% ätherischem Oel und
<lb n="33"/>12–15% einer Art Gummi und ist ein Antihystericum und Wurmmittel.
<lb n="34"/>
<lb n="35"/>Auch <hi rend="spaced">Oerstedt</hi> (Zeitschr. f. Ethnol. III 3) unterscheidet zwischen kyreneischem
<lb n="36"/>und medischem Silphion, das letztere ist nach ihm Asa foetida. Die erstere Pflanze
<lb n="37"/>war von der grössten medicinischen und nationalen Bedeutung, da jeder Theil der
<lb n="38"/>Pflanze einen hohen Werth hatte. Die dicke, heilkräftige Wurzel kam in Scheiben
<lb n="39"/>geschnitten in den Handel, die jungen Sprossen gaben das feinste Gemüse, die
<lb n="40"/>Stengel galten als Delicatesse, Wurzel und Stengel lieferten den kostbaren heil-
<lb n="41"/>kräftigen Saft. Die Pflanze wurde so geschätzt, dass sie auf den Münzen abgebildet
<lb n="42"/>wurde. In der Nationalbibliothek zu Paris befindet sich ein antikes Gefäss, die
<lb n="43"/>Arkesilas-Schale, in deren Vertiefung der König Arkesilas (wahrscheinlich Arkesilas IV.
<lb n="44"/>um die Mitte des 4. Jahrh. v. Chr.) das Abwägen des Silphion controllirt, während
<lb n="45"/>Sklaven und Arbeiter dasselbe in Säcke verpacken.
<lb n="46"/>
<lb n="47"/>Der englische Botaniker <hi rend="spaced">Falkoner</hi> hat im nördlichen Kaschmir ein hohes
<lb n="48"/>Doldengewächs gefunden, welches eine Art Asant liefert, und dasselbe als <foreign xml:lang="la">Narthex</foreign>
<lb n="49"/>bestimmt. <hi rend="spaced">Friedländer</hi> (Numismatische Zeitschr. 1872) sagt: „Die Abbildung der
<lb n="50"/>Pflanze entspricht genau dem Bilde der Münzen“ u. s. w. (s. <hi rend="spaced">Baumeister</hi>, Denkmäler
<lb n="51"/>II p. 948 und Janus 1898, Juli-August). Nach der Abbildung ist der starke, ge-
<lb n="52"/>rillte Stengel reichlich mit fiederspaltigen Blättern besetzt, deren Stiele aufgeblasene
<lb n="53"/>Scheiden bilden; an der Spitze des Stengels sitzt eine nicht reich verzweigte Dolde.
<pb n="320" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_320.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">320</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Welcher Zusammenhang zwischen dieser Pflanze Ostindiens und dem Sil-
<lb n="2"/>phion an der Küste des Mittelländischen Meeres besteht, muss dahingestellt bleiben.
<lb n="3"/>Jedenfalls hat die Untersuchung das negative Resultat gehabt, dass Thapsia nicht
<lb n="4"/>die Mutterpflanze des kyreneischen Silphion ist.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.85" xml:id="ch_3_85">
<head>
<lb n="5"/>Cap. 85 (95). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σαγαπήνου.</foreign> <hi rend="bold">Sagapenon.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="6"/>Das Sagapen
<lb n="7"/>ist der Saft einer steckenkrautähnlichen, in Medien wachsenden Pflanze.
<lb n="8"/>Den Vorzug verdient das durchscheinende, welches aussen gelb, innen
<lb n="9"/>aber weiss ist, den Geruch hält zwischen Silphion und Galbanum und
<lb n="10"/>scharfen Geschmack hat. Es wirkt gegen Brust- und Seitenschmerzen,
<lb n="11"/>gegen innere Rupturen, Krämpfe und chronischen Husten, es reinigt auch
<lb n="12"/>die Lunge von dickem Schleim. Es wird ferner denen im Tranke ge-
<lb n="13"/>geben, die an Epilepsie, an Opisthotonie, an der Milz, an Paralyse, Er-
<lb n="14"/>kältungen und periodischen Fiebern leiden. Auch in Salben wird es mit
<lb n="15"/>Nutzen angewandt. Es befördert die Menstruation und tödtet den Fötus,
<lb n="16"/>wenn es mit Honigmeth getrunken wird. Mit Wein genommen hilft es
<lb n="17"/>den von giftigen Thieren Gebissenen. Mit Essig als Riechmittel richtet
<lb n="18"/>es die von Mutterkrämpfen Gepeinigten auf. Es entfernt Narben im
<lb n="19"/>Auge, Verdunkelungen auf der Pupille und Unterlaufungen. Es wird wie
<lb n="20"/>der Saft<ref target="#fn-book3-018-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-018-s002-n01">1)</ref> mit Raute und bitteren Mandeln oder Honig oder warmem
<lb n="21"/>Brode gemischt.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-018-s002-n01" corresp="#ref-fn-book3-018-s002-n01" place="bottom">
<lb n="22"/>d. h. Silphion-Saft.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="23"/>Als wahrscheinliche Mutterpflanze des Sagapen wird <foreign xml:lang="la">Ferula persica</foreign> L. oder
<lb n="24"/><foreign xml:lang="la">Ferula Scuntziana</foreign> D. C. (Umbelliferae), Persisches Steckenkraut, angenommen.
<lb n="25"/>Aus dem Arzneischatze ist es schon lange verschwunden.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.86" xml:id="ch_3_86">
<head>
<lb n="26"/>Cap. 86 (96). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Εὐφορβίου.</foreign> <hi rend="bold">Euphorbion.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="27"/>Das Euphor-
<lb n="28"/>bion ist ein steckenkrautähnlicher libyscher Baum, welcher am Atlas in
<lb n="29"/>Maurusien<ref target="#fn-book3-018-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-018-s003-n01">1)</ref> wächst, voll eines scharfen Saftes, vor dem die dortigen Bewohner
<lb n="30"/>sich fürchten und ihn wegen des heftigen Brennens so sammeln: Sie
<lb n="31"/>binden also frische gereinigte Schafmägen um den Baum und verwunden
<lb n="32"/>dann aus der Ferne seine Rinde mit Wurfspeeren; sofort aber, wie aus
<lb n="33"/>einem Gefässe ergiesst sich der Saft reichlich in die Mägen, er wird aber
<lb n="34"/>auch herausgeschleudert und auf die Erde gespritzt. Es gibt zwei Arten
<lb n="35"/>des Saftes, den durchscheinenden, wie Sarkokolla, von Erbsengrösse, und
<lb n="36"/>den glasartigen, in den Mägen gesammelten. Verfälscht wird er durch
<lb n="37"/>Vermischen mit Sarkokolla und Leim. Wähle aber den durchsichtigen
<lb n="38"/>und scharfen. Schwer ist er durch eine genommene Kostprobe zu be-
<lb n="39"/>urtheilen, weil, wenn einmal die Zunge davon berührt ist, das Brennen
<lb n="40"/>eine ziemliche Zeit anhält, so dass alles ihr Gebotene Euphorbium zu sein
<lb n="41"/>scheint. Die Erfindung desselben wird aber auf Juba, den König von
<lb n="42"/>Libyen, zurückgeführt. Der Saft hat, eingestrichen, die Kraft, Unter-
<lb n="43"/>laufungen des Auges zu vertheilen; er brennt jedoch den ganzen Tag,
<pb n="321" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_321.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 87 (97).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">321</fw>
<lb n="1"/>deshalb wird er mit Honig oder mit Kollyrien zu dem betreffenden Schärfe-
<lb n="2"/>grade gemischt. Er ist ein gutes Mittel bei Ischiasleiden, wenn er einem
<lb n="3"/>aromatischen Tranke zugesetzt und getrunken wird. Knochensplitter zieht
<lb n="4"/>er am selben Tage aus, bei der Anwendung muss man aber das um die
<lb n="5"/>Knochen herum liegende Fleisch mit Charpie oder Wachssalbe sichern.
<lb n="6"/>Einige erzählen, dass den von Schlangen Gebissenen keinerlei Ungemach
<lb n="7"/>passirt, wenn man die Kopfhaut bis auf die Knochen einschneidet, den
<lb n="8"/>fein geriebenen Saft hineinschüttet und die Wunde zunäht.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-018-s003-n01" corresp="#ref-fn-book3-018-s003-n01" place="bottom">
<lb n="9"/>Oder Mauretanien, eine Landschaft im Nordwesten des den Alten bekannten
<lb n="10"/>Afrika, das heutige Algerien.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="11"/>D. nennt die Pflanze einen Baum, da er dieselbe wohl selbst nie gesehen hat.
<lb n="12"/>Nach Plinius XXV 77 hat Juba, König von Mauretanien und Getulien (30 v. Chr.
<lb n="13"/>bis 24 n. Chr.), die Pflanze zuerst aufgefunden, ihr ein Werkchen gewidmet und sie
<lb n="14"/>nach seinem Leibarzt Euphorbos benannt.
<lb n="15"/>
<lb n="16"/>Die Mutterpflanze des Euphorbium ist <foreign xml:lang="la">Euphorbia resinifera</foreign> Berg (Euphorbia-
<lb n="17"/>ceae), ein kaktusähnlicher, 2 m hoher, oft reich verzweigter Strauch an den Vorbergen
<lb n="18"/>des westlichen Atlas, hauptsächlich im Inneren von Marokko, mit daumendicken, vier-
<lb n="19"/>kantigen, fleischigen, bläulichgrünen Aesten mit concaven Seitenflächen. Die Rinde
<lb n="20"/>des Stengels und die Blätter sind von zahlreichen, besonders nach reichlichem Regen
<lb n="21"/>saftstrotzenden Milchsaftgefässen durchzogen. Da das ganze Röhrennetz aus einer
<lb n="22"/>Zelle ohne Querwände besteht, genügt ein Schnitt zur Entleerung eines grossen Theils
<lb n="23"/>des Milchsaftes.
<lb n="24"/>
<lb n="25"/>Das Euphorbium bildet mattgelbe, unregelmässige, oft stalaktitenartige, durch-
<lb n="26"/>scheinende, leicht zerreibliche, geruchlose, scharf und brennend schmeckende Massen,
<lb n="27"/>welche oft Stacheln und Stengelfragmente einschliessen und beim Zerreiben und Pul-
<lb n="28"/>vern heftiges Niesen erregen. In Wasser ist es wenig, in Alkohol und Aether besser
<lb n="29"/>löslich. Es besteht hauptsächlich aus <hi rend="spaced">Euphorbon</hi>, weissen, glänzenden, luftbestän-
<lb n="30"/>digen Krystallen, aus <hi rend="spaced">ätherlöslichem Harz</hi> mit scharfem, brennendem Geschmack,
<lb n="31"/>welchem die reizenden Eigenschaften zukommen, aus <hi rend="spaced">ätherunlöslichem Harz</hi>,
<lb n="32"/>Gummi, Salzen u. s. w. Zur Gewinnung des Euphorbium schneiden die Sammler
<lb n="33"/>die Knoten der Stengel an und lösen später den erstarrten Saft ab.
<lb n="34"/>
<lb n="35"/>Es dient heute als Zusatz zu reizenden Pflastern und Salben.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.87" xml:id="ch_3_87">
<head>
<lb n="36"/>Cap. 87 (97). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Χαλβάνης.</foreign> <hi rend="bold">Galbanum.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="37"/>Die Chalbane ist
<lb n="38"/>der Saft eines in Syrien wachsenden Steckenkrautes, welches Einige auch
<lb n="39"/>Metopion nennen. Als bestes Galbanum gilt das, welches weihrauch-
<lb n="40"/>ähnlich, körnig, rein, fettig, holzfrei ist und etwas Samen und Stecken-
<lb n="41"/>kraut untermischt enthält, welches einen scharfen Geruch hat und weder
<lb n="42"/>sehr feucht noch aber auch sehr trocken ist. Sie verfälschen es durch Zu-
<lb n="43"/>satz von Harz, Bohnenmehl und Ammoniakum. Es hat erwärmende, bren-
<lb n="44"/>nende, reizende und vertheilende Kraft. Im Zäpfchen und in der Räuche-
<lb n="45"/>rung angewandt befördert es die Menstruation und treibt den Fötus aus.
<lb n="46"/>Mit Essig und Natron aufgestrichen vertreibt es Leberflecken. Getrunken
<lb n="47"/>wird es aber gegen alten Husten, Athemnoth, Asthma, innere Rupturen und
<lb n="48"/>Krämpfe. Mit Wein und Myrrhe genommen ist es ein Gegenmittel gegen
<lb n="49"/>Gift; es wirft auch, in gleicher Weise genommen, den todten Fötus her-
</ab>
</div>
