<pb n="327" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_327.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 97 (107).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">327</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>schützen. In einem rothen Lappen aber umgebunden vertreibt es die
<lb n="2"/>Krankheiten der Hausthiere.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-020-s001-n01"><lb n="3"/>Schildchen.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-020-s001-n02"><lb n="3"/>Mit einfacher Blüthe.</note>
<note type="commentary">
<lb n="4"/>Der Name der Pflanze wird abgeleitet von <foreign xml:lang="grc">ἀ</foreign> priv. und <foreign xml:lang="grc">λύσσα</foreign>, gegen die Wuth.
<lb n="5"/>Galen (De antid. II p. 168) beschreibt das Alysson als eine dem Andorn
<lb n="6"/>ähnliche Pflanze mit blauer Blüthe. Plinius XXIV 95 sagt, das Alysson unterscheide
<lb n="7"/>sich vom Krapp nur durch kleinere Blätter und Zweige. Beide haben offenbar ganz
<lb n="8"/>verschiedene Pflanzen darunter verstanden. Die spätmittelalterlichen Schriftsteller
<lb n="9"/>haben das Alysson theils auf <foreign xml:lang="la">Asperula arvensis</foreign>, theils auf <foreign xml:lang="la">Veronica arvensis</foreign> und
<lb n="10"/><foreign xml:lang="la">montana</foreign>, theils auf <foreign xml:lang="la">Stachys annua</foreign> bezogen. <hi rend="spaced">Sprengel</hi> hält sie nach dem Vorgange
<lb n="11"/>von <hi rend="spaced">Dodonäus</hi> (Histor. stirp. um 1550) für <foreign xml:lang="la">Farsetia clypeata</foreign> R. Br. (Cruciferae),
<lb n="12"/><hi rend="spaced">Schildtragende Farsetie</hi>. Sie wächst nach <hi rend="spaced">Fraas</hi> auf allen Xirobunen in Höhen,
<lb n="13"/>wo weder Veronica arvensis noch montana vorkommt. Der Stengel ist unverzweigt,
<lb n="14"/>die Blätter sind länglich, ausgeschweift, die sehr kurz gestielten gelben Blüthen
<lb n="15"/>stehen in endständigen Trauben, die Schötchen sind elliptisch aufgeblasen, wie zwei
<lb n="16"/>aneinander gelehnte Schildchen, der Same ist flach. Die ganze zweijährige Pflanze
<lb n="17"/>ist schwach filzig. Dies Alles passt sehr gut auf das Alysson des D.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.96" xml:id="ch_3_96">
<head>
<lb n="18"/>Cap. 96 (106). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀσκληπιάδος.</foreign> Asklepias.</head>
<ab type="translation"><hi rend="bold">Die Asklepias</hi>
<lb n="19"/>[Einige nennen sie kleinen Epheu, Andere <hi rend="bold">Epheublatt</hi>] hat kleine Zweige
<lb n="20"/>mit epheuähnlichen Blättern, viele und zarte wohlriechende Wurzeln,
<lb n="21"/>durchdringend riechende Blüthen und einen Samen wie die Kronwicke<ref target="#fn-book3-020-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-020-s002-n01">1)</ref>.
<lb n="22"/>Sie wächst an Bergen. Die Wurzeln in Wein getrunken helfen bei Leib-
<lb n="23"/>schneiden und Bissen giftiger Thiere. Die Blätter sind als Umschlag ein
<lb n="24"/>gutes Mittel gegen böse Leiden der Brüste und der Gebärmutter.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-020-s002-n01" corresp="#ref-fn-book3-020-s002-n01" place="bottom">
<lb n="25"/><foreign xml:lang="grc">πελεκῖνος</foreign>, <foreign xml:lang="la">Coronilla securidaca</foreign> L. (Papilionceae).
</note>
<note type="commentary">
<lb n="26"/><foreign xml:lang="la">Asclepias Dioscoridis</foreign> (Asclepiadaceae), Des <hi rend="spaced">Dioskurides Schwalbenwurz</hi>
<lb n="27"/>nach <hi rend="spaced">Fraas</hi>. Die Pflanze hat einen aufrechten Stengel mit ei-herzförmigen, zuge-
<lb n="28"/>spitzten Blättern, dunkelpurpurfarbige, achselständige, doldenförmige Blüthen. Sie
<lb n="29"/>findet sich auf kräuterreichen Waldblössen in Gesellschaft von Paeonia, Helle-
<lb n="30"/>borus und Phlomis auf Euböa in Höhen von etwa 1000 m. Die älteren Botaniker
<lb n="31"/>hielten die Pflanze für <foreign xml:lang="la">Asclepias Vincetoxicum</foreign> L., der aber die wohlriechenden Wur-
<lb n="32"/>zeln fehlen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.97" xml:id="ch_3_97">
<head>
<lb n="33"/>Cap. 97 (107). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀτρακτυλίδος.</foreign> Atraktylis.</head>
<ab type="translation"><hi rend="bold">Die Atraktylis</hi>
<lb n="34"/>[die Einen nennen sie Amyron, die Anderen wilde Distel, Schildchen, die Pro-
<lb n="35"/>pheten Aphedros, die Aegypter Cheno, die Römer Presepium<ref target="#fn-book3-020-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-020-s003-n01">1)</ref>, Phusugrestis<ref target="#fn-book3-020-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-020-s003-n02">2)</ref>,
<lb n="36"/>Clonuca rustica<ref target="#fn-book3-020-s003-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-020-s003-n03">3)</ref>] ist eine dem Saflor ähnliche stachelige Pflanze, aber
<lb n="37"/>viel grösser und hat die Blätter an der Spitze der Zweige. Der grösste
<lb n="38"/>Theil ist kahl und rauh, diesen gebrauchen die Frauen als Spindel. An
<lb n="39"/>der Spitze trägt sie auch stachelige Köpfchen. Die Blüthe ist blassgelb,
<lb n="40"/>in einigen Gegenden auch purpurfarben. Die Wurzel ist zart, un-
<lb n="41"/>brauchbar. Ihre Blätter, Blüthenköpfe und Früchte, wenn sie fein ge-
<lb n="42"/>stossen mit Pfeffer und Wein getrunken werden, helfen bei Skorpion-
<lb n="43"/>stichen. Einige berichten, dass die Gestochenen, so lange sie das Kraut
<pb n="328" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_328.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">328</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>in der Hand halten, keinen Schmerz empfinden, wenn sie es aber weg-
<lb n="2"/>werfen, leiden.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-020-s003-n01" corresp="#ref-fn-book3-020-s003-n01" place="bottom">
<lb n="3"/>Praesepium, Vermachung, Verhau, wozu sie sich vielleicht wegen der
<lb n="4"/>Stacheln eignete.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-020-s003-n02" corresp="#ref-fn-book3-020-s003-n02" place="bottom">
<lb n="4"/><foreign xml:lang="la">Fusus agrestis</foreign>, Bauernspindel.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-020-s003-n03" corresp="#ref-fn-book3-020-s003-n03" place="bottom">
<lb n="4"/><foreign xml:lang="la">Colus rustica</foreign>, Bauern-
<lb n="5"/>rocken.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="6"/>Bei Theophrast (Hist. pl. VI 4, 6) heisst sie auch <foreign xml:lang="grc">φόνος</foreign> (Phonos), Blutver-
<lb n="7"/>giessen, weil das abgerissene Blatt bei Berührung mit der Haut einen blutigen Saft
<lb n="8"/>abgibt (vielleicht die Haut ritzt). Dasselbe sagt Plinius.
<lb n="9"/>Auch über die Identität dieser Pflanze sind die früheren Botaniker sich nicht
<lb n="10"/>einig, die Einen hielten sie für <foreign xml:lang="la">Carlina vulgaris</foreign> L., die Anderen für <foreign xml:lang="la">Centaurea bene-</foreign>
<lb n="11"/><foreign xml:lang="la">dicta</foreign> L., Sibthorp für <foreign xml:lang="la">Onobroma leucocaulon</foreign>. <hi rend="spaced">Matthiolus</hi> zog zuerst <foreign xml:lang="la">Centaurea</foreign>
<lb n="12"/><foreign xml:lang="la">lanata</foreign>, <foreign xml:lang="la">Carthamus lanatus</foreign> L., <hi rend="spaced">Wolliger Saflor</hi>, <hi rend="spaced">Wollige Dornhülle</hi>, Compositae,
<lb n="13"/>hierher, ihm stimmt <hi rend="spaced">Fraas</hi> bei und bemerkt, dass die Pflanze in Griechenland an
<lb n="14"/>mageren Orten sehr häufig sei; sie heisst jetzt <foreign xml:lang="grc">τῆς γυναῖκας τ’ ἀτράχτι</foreign>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.98" xml:id="ch_3_98">
<head>
<lb n="15"/>Cap. 98 (108). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πολυκνήμου.</foreign> Polyknemon.</head>
<ab type="translation"><hi rend="bold">Das Polyknemon</hi>
<lb n="16"/>[Einige nennen es auch <hi rend="bold">Klinopodion</hi><ref target="#fn-book3-020-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-020-s004-n01">1)</ref>, Andere <hi rend="bold">Polygonaton</hi><ref target="#fn-book3-020-s004-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-020-s004-n02">2)</ref>, Jovis Elakate<ref target="#fn-book3-020-s004-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-020-s004-n03">3)</ref>,
<lb n="17"/><hi rend="bold">Echeonymon</hi><ref target="#fn-book3-020-s004-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-020-s004-n04">4)</ref>, die Römer Putialogonthria] ist ein holziger Strauch; es hat
<lb n="18"/>Blätter wie der Dosten, einen vielkantigen Stengel wie Polei, aber keine
<lb n="19"/>Dolde, sondern an der Spitze kleine Blüthentrauben, welche einen scharfen
<lb n="20"/>Wohlgeruch besitzen. Frisch oder getrocknet mit Wasser als Umschlag
<lb n="21"/>wirkt es bei Wunden verklebend; man muss es aber am fünften Tage
<lb n="22"/>ablösen. Es wird auch mit Wein gegen Harnzwang und innere Rupturen
<lb n="23"/>getrunken. [Die Erfahrung hat gelehrt, dass, wenn die kleinen Zweige
<lb n="24"/>desselben mit Wein zerrieben werden, sie ein gutes Mittel sind für
<lb n="25"/>solche, welche von Wildheit (dem Drange nach Nothzucht) ergriffen sind.]
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-020-s004-n01" corresp="#ref-fn-book3-020-s004-n01" place="bottom">
<lb n="26"/>Bettfüsslein, von der Form der Blüthe, wegen der Aehnlichkeit mit den
<lb n="27"/>Knäufen der Bettfüsse.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-020-s004-n02" corresp="#ref-fn-book3-020-s004-n02" place="bottom">
<lb n="27"/>Vielkantig.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-020-s004-n03" corresp="#ref-fn-book3-020-s004-n03" place="bottom">
<lb n="27"/>Zeusspindel.
</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-020-s004-n04" corresp="#ref-fn-book3-020-s004-n04" place="bottom">
<lb n="27"/>Ottername.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="28"/>Der letzte Satz wird von <hi rend="spaced">Marcellus</hi> für unächt gehalten. In den meisten
<lb n="29"/>Handschriften befindet er sich unter den Nothis.
<lb n="30"/>Bei Theophrast findet sich die Pflanze nicht. Plinius XXVI 148 hat ungefähr
<lb n="31"/>dasselbe wie D., vergleicht sie aber mit Cunila bubula, einer Dostenart.
<lb n="32"/><hi rend="spaced">Lobel</hi> hielt sie für <foreign xml:lang="la">Mentha vulgaris</foreign>, Cäsalpinus für <foreign xml:lang="la">Prunella vulgaris</foreign>,
<lb n="33"/><hi rend="spaced">Dodonäus</hi> für ein <foreign xml:lang="la">Polygonum</foreign> (vgl. Bauhin et Cherler lib. XXIX p. 347). Fraas
<lb n="34"/>bezieht sie auf die in den fetten Ebenen Böotiens vorkommende <foreign xml:lang="la">Liziphora capitata</foreign> L.
<lb n="35"/>(Labiatae), welche dort so hoch wird, dass die Bezeichnung <foreign xml:lang="grc">θάμνος</foreign>, Strauch, des D.
<lb n="36"/>wohl gerechtfertigt ist.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.99" xml:id="ch_3_99">
<head>
<lb n="37"/>Cap. 99 (109). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κλινοποδίου.</foreign> Wirbeldosten.</head>
<ab type="translation"><hi rend="bold">Das Klino-</hi>
<lb n="38"/><hi rend="bold">podion</hi> [die Einen nennen es <hi rend="bold">Kleonikon</hi><ref target="#fn-book3-020-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-020-s005-n01">1)</ref>, die Anderen Okimoeides<ref target="#fn-book3-020-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-020-s005-n02">2)</ref>, auch
<lb n="39"/>Zopyron<ref target="#fn-book3-020-s005-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-020-s005-n03">3)</ref>]; auch dieses ist ein holziger, zwei Spannen hoher, an Felsen
<lb n="40"/>wachsender kleiner Strauch; er hat Blätter ähnlich denen des Quendels und
<lb n="41"/>Blüthen, die Bettfüssen in gewisser Weise gleichen und nach Art des
<lb n="42"/>Andorns in Abständen von einander stehen. Das Kraut und die Ab-
<lb n="43"/>kochung davon wird gegen die Bisse giftiger Thiere, gegen Krämpfe,
<pb n="329" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_329.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 100 (110).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">329</fw>
<lb n="1"/>innere Rupturen und Harnzwang genommen. Einige Tage hindurch ge-
<lb n="2"/>trunken, befördert es die Katamenien und treibt den Embryo aus, ver-
<lb n="3"/>treibt auch gestielte Warzen. [Auf den dritten Theil eingekocht und
<lb n="4"/>getrunken stellt es den Durchfall, bei Fieberfreien in Wein, bei Fiebernden
<lb n="5"/>in Wasser gekocht.]
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-020-s005-n01" corresp="#ref-fn-book3-020-s005-n01" place="bottom">
<lb n="6"/>Sieger im Streite.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-020-s005-n02" corresp="#ref-fn-book3-020-s005-n02" place="bottom">
<lb n="6"/>Dostenähnlich, das Synonym darf nicht auf das
<lb n="7"/><foreign xml:lang="grc">Ὀκιμοειδές</foreign> des D. IV 28 bezogen werden, dort fehlt auch das Synonymon Klino-
<lb n="8"/>podion.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-020-s005-n03" corresp="#ref-fn-book3-020-s005-n03" place="bottom">
<lb n="8"/>Das Belebende, Feuer.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="9"/>Der letzte Satz fehlt in den besseren Handschriften, daher hält ihn <hi rend="spaced">Mar-</hi>
<lb n="10"/><hi rend="spaced">cellus</hi> für unächt.
<lb n="11"/>Man hat das Klinopodion auf verschiedene Pflanzen bezogen, besonders die
<lb n="12"/>spätmittelalterlichen Schriftsteller haben es mit mannigfachen Namen belegt. Am
<lb n="13"/>besten passt hierher <foreign xml:lang="la">Clinopodium vulgare</foreign> L. (Labiatae), <hi rend="spaced">Gemeiner Wirbeldosten</hi>,
<lb n="14"/>welches in Norditalien sehr häufig, auch in der sächsischen Flora nicht selten ist,
<lb n="15"/>oder <foreign xml:lang="la">Clinopodium Plumieri</foreign>, welches <hi rend="spaced">Fraas</hi> in Griechenland oft unter Gestrüpp in
<lb n="16"/>der Nähe hoher Gebirge, z. B. des Oeta, sah.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.100" xml:id="ch_3_100">
<head>
<lb n="17"/>Cap. 100 (110). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Λεοντοπετάλου.</foreign> Leontopetalon.</head>
<ab type="translation"><hi rend="bold">Das</hi>
<lb n="18"/><hi rend="bold">Leontopetalon</hi><ref target="#fn-book3-020-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-020-s006-n01">1)</ref> [Einige nennen es Leontopodion<ref target="#fn-book3-020-s006-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-020-s006-n02">2)</ref>, Andere Leukethron<ref target="#fn-book3-020-s006-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-020-s006-n03">3)</ref>,
<lb n="19"/>Leontion<ref target="#fn-book3-020-s006-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-020-s006-n04">4)</ref>, Doris, auch Dorikteris<ref target="#fn-book3-020-s006-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-020-s006-n05">5)</ref>, wilde Nelke, Pardale<ref target="#fn-book3-020-s006-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-020-s006-n06">6)</ref>, Thorybethron,
<lb n="20"/>Rhapeïon (Rübe), Hornmohn, Anemone, die Römer Cubilia marina, Löwen-
<lb n="21"/>samen, kleines Möhnchen] entwickelt einen spannenlangen oder grösseren
<lb n="22"/>Stengel mit vielen Achselzweigen, welche an der Spitze erbsenähnliche
<lb n="23"/>Hülsen tragen. In diesen befinden sich zwei bis drei kleine Samen. Die
<lb n="24"/>Blüthe ist roth, sie gleicht der der Anemone. Es hat kohlähnliche
<lb n="25"/>Blätter, eingeschnitten wie die des Mohns. Die Wurzeln sind schwarz,
<lb n="26"/>wie Weissrüben, mit Auswüchsen wie Gelenkknöpfen besetzt. Es wächst
<lb n="27"/>auf Aeckern und unter dem Getreide. Seine Wurzel, mit Wein ge-
<lb n="28"/>trunken, hilft den von Schlangen Gebissenen, indem sie rasch den
<lb n="29"/>Schmerz beseitigt. Sie wird auch den Klystieren für Ischiaskranke zu-
<lb n="30"/>gesetzt.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-020-s006-n01" corresp="#ref-fn-book3-020-s006-n01" place="bottom">
<lb n="31"/>Löwenblatt.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-020-s006-n02" corresp="#ref-fn-book3-020-s006-n02" place="bottom">
<lb n="31"/>Löwentatze; auch hier ist nicht an das <foreign xml:lang="grc">Λεοντοπόδιον</foreign> des D.
<lb n="32"/>IV 129 zu denken.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-020-s006-n03" corresp="#ref-fn-book3-020-s006-n03" place="bottom">
<lb n="32"/>Glänzender Blüthenthron.
</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-020-s006-n04" corresp="#ref-fn-book3-020-s006-n04" place="bottom">
<lb n="32"/>Löwenartig.
</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3-020-s006-n05" corresp="#ref-fn-book3-020-s006-n05" place="bottom">
<lb n="32"/>Lässt sich von
<lb n="33"/><foreign xml:lang="grc">Δωρίς</foreign> und <foreign xml:lang="grc">κτερίζω</foreign>, gebührend bestatten, ableiten, indem vielleicht in Doris die Pflanze
<lb n="34"/>als Grabschmuck verwandt wurde; bei Virgil. (Aen. V 77) heisst es: Streut mit
<lb n="35"/>vollen Händen Lilien und <hi rend="spaced">purpurfarbige</hi> Blumen auf das Grab.
</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book3-020-s006-n06" corresp="#ref-fn-book3-020-s006-n06" place="bottom">
<lb n="35"/>Pantherfell.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="36"/>Theophrast hat die Pflanze unter dem Namen <foreign xml:lang="grc">μήκων μέλαινα</foreign>, Schwarzer Mohn.
<lb n="37"/><hi rend="spaced">Sprengel</hi> hält über allem Zweifel die Berberidee <foreign xml:lang="la">Leontice Leontopetalum</foreign> L. für
<lb n="38"/>die Pflanze des D., <hi rend="spaced">Fraas</hi> dagegen zieht <foreign xml:lang="la">Roemeria hybrida</foreign> D. C. (<foreign xml:lang="la">Glaucium violaceum</foreign>)
<lb n="39"/>(Papaveraceae), <hi rend="spaced">Violetter Hornmohn</hi>, vor und stützt seine Ansicht 1. darauf,
<lb n="40"/>dass die kleine Pflanze viele achselständige Zweiglein, 2. purpurfarbige anemone-
<lb n="41"/>ähnliche Blüthen, 3. schwarze, mit Auswüchsen besetzte, rübenförmige Wurzeln, und
<lb n="42"/>4. den von D. bezeichneten Standort hat. <foreign xml:lang="la">Leontice Leontopetalon</foreign> hat vor Allem
<lb n="43"/>keine Hülsen (<foreign xml:lang="grc">λοβοί</foreign>), sondern Beerenfrüchte (Blasen mit 1-3 Samen), blüht ständig
<lb n="44"/>gelb und hat keine Aehnlichkeit mit Anemone.
</note>
</div>
<pb n="330" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_330.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">330</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.101" xml:id="ch_3_101">
<head>
<lb n="1"/>Cap. 101 (111). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Τευκρίου.</foreign> Gamander.</head>
<ab type="translation"><hi rend="bold">Das Teukrion</hi> —
<lb n="2"/>Einige nennen es auch Chamaidrys oder Teukris — ist ein sparriges
<lb n="3"/>Kraut ähnlich der Chamaidrys, mit zarten und denen der Erbse ähnlichen
<lb n="4"/>Blättern. Es wächst am meisten in Kilikien unweit Gentias und Ketis.
<lb n="5"/>Frisch mit Essigwasser getrunken oder trocken gekocht als Trank hat es
<lb n="6"/>die Kraft, die Milz kräftig zu erweichen. Mit Feigen und Essig dient
<lb n="7"/>es als Umschlag bei Milzleiden, bei Bissen giftiger Thiere mit Essig allein
<lb n="8"/>ohne Feigen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="9"/><foreign xml:lang="la">Teucrium flavum</foreign>, L. (Labiatae), <hi rend="spaced">Wohlriechender Gamander</hi>.
<lb n="10"/>Plinius XXV 45 hat zwei Arten Teucrium, „das eine heisst auch Hermionion
<lb n="11"/>oder Splenion, welches nie zur Blüthe kommt und keinen Samen trägt (das Asple-
<lb n="12"/>nion D. III 141), das andere ist eine hysopähnliche Pflanze mit bohnenähnlichen
<lb n="13"/>Blättern auf den Bergen Kilikiens und Pisidiens“. Von den älteren Botanikern
<lb n="14"/>wurden Veronica-Arten hierher gezogen, von <hi rend="spaced">Dodonäus</hi> und <hi rend="spaced">Anguillara</hi> schon
<lb n="15"/>die oben genannte Pflanze.
<lb n="16"/>Nach Plinius hat sie den Namen von Teucer, einem Sohn des Telamon,
<lb n="17"/>Königs von Salamis und Bruder des Ajax, der sie zuerst gefunden haben soll.
<lb n="18"/>Bei den Neugriechen heisst die Pflanze <foreign xml:lang="grc">χαμαιδρυά</foreign> und kommt häufig nur am
<lb n="19"/>Fusse von Hochgebirgen vor.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.102" xml:id="ch_3_102">
<head>
<lb n="20"/>Cap. 102 (112). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Χαμαιδρύος.</foreign> Chamaidrys.</head>
<ab type="translation"><hi rend="bold">Die Cha-</hi>
<lb n="21"/><hi rend="bold">maidrys</hi><ref target="#fn-book3-020-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-020-s008-n01">1)</ref> — Einige nennen sie Chamaidrops oder Linodrys<ref target="#fn-book3-020-s008-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-020-s008-n02">2)</ref>, die Römer
<lb n="22"/>Tripsago minor —; weil sie eine gewisse Aehnlichkeit mit dem Teukrion
<lb n="23"/>hat, haben Einige sie auch Teukrion genannt. Sie wächst in rauhen und
<lb n="24"/>felsigen Gegenden. Es ist ein kleiner spannenhoher Strauch mit kleinen
<lb n="25"/>Blättern, welche der Form und Beschaffenheit nach denen der Eiche
<lb n="26"/>gleichen und bitter sind. Die Blüthe ist purpurfarbig, klein; man muss
<lb n="27"/>sie sammeln, wenn sie Samen trägt. Sie hat, frisch mit Wasser gekocht
<lb n="28"/>und getrunken, die Kraft, bei Krämpfen, Husten, Leberverhärtung, Harn-
<lb n="29"/>verhaltung und beginnender Wassersucht zu helfen. Sie befördert auch
<lb n="30"/>die Menstruation und treibt den Embryo aus und erweicht die Milz, wenn
<lb n="31"/>sie mit Essig getrunken wird. Mit Wein getrunken und als Umschlag
<lb n="32"/>wirkt sie gegen den Biss giftiger Thiere. Fein gestossen kann sie auch
<lb n="33"/>zu Bissen geformt werden gegen die angeführten Leiden und mit Honig,
<lb n="34"/>um alte Wunden zu reinigen. Fein gestossen mit Oel und eingestrichen
<lb n="35"/>entfernt sie Nebel auf den Augen. Als Salbe ist sie erwärmend.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-020-s008-n01" corresp="#ref-fn-book3-020-s008-n01" place="bottom">
<lb n="36"/>Niedrige Eiche.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-020-s008-n02" corresp="#ref-fn-book3-020-s008-n02" place="bottom">
<lb n="36"/>Leineiche, d. h. so zart wie Lein.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="37"/>Theophrast (Hist. pl. IX 9, 5) sagt, das Pflänzchen sei eine Spanne hoch, süss
<lb n="38"/>und wohlriechend, ein Theil der Wurzel führe nach oben, der andere nach unten ab.
<lb n="39"/><hi rend="spaced">Sprengel</hi> hält sie mit <hi rend="spaced">Sibthorp</hi> für <foreign xml:lang="la">Teucrium Chamaedrys</foreign> L.; da aber
<lb n="40"/>Theophrast die Pflanze wohlriechend und süss bezeichnet, was nur auf <foreign xml:lang="la">Teucrium</foreign>
<lb n="41"/><foreign xml:lang="la">lucidum</foreign> und <foreign xml:lang="la">flavum</foreign> L. passt, da ferner T. Chamaedrys eine krautartige Pflanze ist,
<lb n="42"/>D. sie aber als <foreign xml:lang="grc">θαμνίσκος</foreign>, also mehr holziger Natur bezeichnet, so zieht Fraas rich-
<lb n="43"/>tiger <foreign xml:lang="la">Teucrium lucidum</foreign> L., <hi rend="spaced">Gamanderstrauch</hi>, hierher, den er nirgends höher
<pb n="331" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_331.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 105 (115).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">331</fw>
<lb n="1"/>als 30 cm fand, was allerdings eine Spanne überragt. Die Blätter sind hie und da
<lb n="2"/>als Volksmittel im Gebrauch.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.103" xml:id="ch_3_103">
<head>
<lb n="3"/>Cap. 103 (113). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Λευκάδος.</foreign> Leukas.</head>
<ab type="translation"><hi rend="bold">Die Gebirgsleukas</hi>
<lb n="4"/>hat breitere Blätter als die cultivirte, aber einen schärferen, mehr bitteren
<lb n="5"/>und für den Mund unangenehmeren Samen, sie ist aber kräftiger als die
<lb n="6"/>gebaute. Beide sind jedoch als Kataplasma und im Trank ein gutes Mittel
<lb n="7"/>gegen den Biss giftiger Thiere, besonders der des Meeres.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="8"/>Alles, was über diese Pflanze gesagt und geschrieben ist, sind nur Ver-
<lb n="9"/>muthungen. Das ganze Capitel ist offenbar ein Bruchstück, in dem von zwei Pflanzen
<lb n="10"/>nur eine, die wilde Art, behandelt ist.
<lb n="11"/>Wahrscheinlich ist die Quelle, aus der D. geschöpft hat, schon verstümmelt
<lb n="12"/>gewesen, denn auch Plinius, welcher ohne Zweifel denselben Gewährsmann wie D.
<lb n="13"/>hat, fasst sich XXVII 102 ebenso kurz. Nachdem er von der Leuce als einer der
<lb n="14"/>Mercurialis ähnlichen Pflanze geredet hat, welche ihren Namen davon habe, dass
<lb n="15"/>über die Mitte des Blattes ein weisser Strich gehe, schliesst er: „Vielleicht mag
<lb n="16"/>dieses dieselbe sein, welche Leucas genannt wird, wirksam gegen alle Gifte des
<lb n="17"/>Meeres. Die Schriftsteller geben keine Art an, sondern sagen nur, dass die wilde
<lb n="18"/>mit breiten Blättern stärker wirke, dass der Same schärfer sei.“
<lb n="19"/>Die späteren Botaniker haben theils <foreign xml:lang="la">Potentilla subacaulis</foreign>, theils <foreign xml:lang="la">Galeobdolon</foreign>
<lb n="20"/><foreign xml:lang="la">luteum</foreign>, <foreign xml:lang="la">Teucrium capitatum</foreign> oder <foreign xml:lang="la">aureum</foreign>, Sprengel endlich <foreign xml:lang="la">Lamium maculatum</foreign> L.
<lb n="21"/>und Fraas <foreign xml:lang="la">Lamium striatum</foreign> (Labiatae), <hi rend="spaced">Gestreifte Taubnessel</hi>, hierher gezogen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.104" xml:id="ch_3_104">
<head>
<lb n="22"/>Cap. 104 (114). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Λυχνίδος στεφανωματικῆς.</foreign> <hi rend="bold">Kranz-</hi>
<lb n="23"/><hi rend="bold">nelke</hi>.</head>
<ab type="translation">Die Kranzlychnis [Einige nennen sie die Unsterbliche, Andere
<lb n="24"/>Akylonion<ref target="#fn-book3-020-s010-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-020-s010-n01">1)</ref>, Vallarion<ref target="#fn-book3-020-s010-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-020-s010-n02">2)</ref>, Geranopodion<ref target="#fn-book3-020-s010-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-020-s010-n03">3)</ref>, Korymbion, Taurion<ref target="#fn-book3-020-s010-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-020-s010-n04">4)</ref>, Scepter,
<lb n="25"/>Maloïon<ref target="#fn-book3-020-s010-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-020-s010-n05">5)</ref>, die Aegypter Semeon, die Propheten Geschlechtstheil des men-
<lb n="26"/>struirenden Weibes (<foreign xml:lang="grc">ἀποκαθημένης αἷμα</foreign>), die Römer Genicularis<ref target="#fn-book3-020-s010-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-020-s010-n06">6)</ref>, auch
<lb n="27"/>Vallaria]; die Blüthe ist ähnlich der der Levkoje, purpurfarbig und wird in
<lb n="28"/>die Kränze geflochten. Ihr Same, mit Wein getrunken, hilft den vom
<lb n="29"/>Skorpion Gestochenen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-020-s010-n01" corresp="#ref-fn-book3-020-s010-n01" place="bottom">
<lb n="30"/>Ungegliederte Pflanze.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-020-s010-n02" corresp="#ref-fn-book3-020-s010-n02" place="bottom">
<lb n="30"/>Wallkranz; man unterschied bei den Ehren-
<lb n="31"/>kränzen die <foreign xml:lang="la">corona civica</foreign>, den Bürgerkranz, <foreign xml:lang="la">corona vallaria</foreign>, den Wallkranz, und
<lb n="32"/><foreign xml:lang="la">corona muralis</foreign>, den Mauerkranz.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-020-s010-n03" corresp="#ref-fn-book3-020-s010-n03" place="bottom">
<lb n="32"/>Kranichfuss.
</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-020-s010-n04" corresp="#ref-fn-book3-020-s010-n04" place="bottom">
<lb n="32"/>Zum Stier gehörig; vielleicht
<lb n="33"/>wurden die Opferstiere damit bekränzt.
</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3-020-s010-n05" corresp="#ref-fn-book3-020-s010-n05" place="bottom">
<lb n="33"/>Zottiges Veilchen; die ganze Pflanze
<lb n="34"/>ist weisslich-zottig.
</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book3-020-s010-n06" corresp="#ref-fn-book3-020-s010-n06" place="bottom">
<lb n="34"/>Knotenpflanze.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="35"/><foreign xml:lang="la">Agrostemma coronaria</foreign> L. (<foreign xml:lang="la">Lychnis coronaria</foreign> Lam.) (Caryophyllaceae), <hi rend="spaced">Sammt-</hi>
<lb n="36"/><hi rend="spaced">nelke</hi>, Lichtnelke, Gartenrade, in Makedonien, Thrakien und Bithynien häufig, in
<lb n="37"/>Norditalien hie und da wild, sonst eine Zierpflanze.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.105" xml:id="ch_3_105">
<head>
<lb n="38"/>Cap. 105 (115). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Λυχνίδος ἀγρίας.</foreign> Wilde Nelke.</head>
<ab type="translation"><hi rend="bold">Die</hi>
<lb n="39"/><hi rend="bold">wilde Lychnis</hi> [Einige nennen sie Tragonoton<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_020-restored-073-n01" xml:id="ref-fn-book3_020-restored-073-n01">1)</ref>, Andere Atokion<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_020-restored-074-n02" xml:id="ref-fn-book3_020-restored-074-n02">2)</ref>, Hiera-
<lb n="40"/>kopodion<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_020-restored-075-n03" xml:id="ref-fn-book3_020-restored-075-n03">3)</ref>, Lampas<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_020-restored-076-n04" xml:id="ref-fn-book3_020-restored-076-n04">4)</ref>, die Aegypter Semura, die Propheten Penis (<foreign xml:lang="grc">ταῦρος</foreign>)
<lb n="41"/>der Menstruirenden, die Römer Intybus agrestis<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_020-restored-077-n05" xml:id="ref-fn-book3_020-restored-077-n05">5)</ref>, auch Lapathi capha-
<lb n="42"/>guina oder Steridos] ist in Allem der gebauten ähnlich. Ihr Same, in
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3_020-restored-073-n01" corresp="#ref-fn-book3_020-restored-073-n01" place="bottom">Vierkantig, vierknotig.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3_020-restored-074-n02" corresp="#ref-fn-book3_020-restored-074-n02" place="bottom">Unfruchtbarkeit bewirkend.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3_020-restored-075-n03" corresp="#ref-fn-book3_020-restored-075-n03" place="bottom">Habichtskralle.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3_020-restored-076-n04" corresp="#ref-fn-book3_020-restored-076-n04" place="bottom">Leuchte.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3_020-restored-077-n05" corresp="#ref-fn-book3_020-restored-077-n05" place="bottom">Ackercichorie.</note>
</div>