<pb n="262" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_274.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">262</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/>umgeschlagen vertheilt sie alle alten Geschwülste. Obenan steht ihre ad-
<lb n="2"/>stringirende, mit gelinder Wärme verbundene Wirkung.
<lb n="3"/><hi rend="italic">Rheum Rhaponticum</hi> L. (Polygonaceae), <hi rend="spaced">Rhapontik</hi>, <hi rend="spaced">Pontische Rhabarber</hi>.
<lb n="4"/>Theophrast kennt die Pflanze nicht, Plinius XXVII 128 nennt sie Rhacoma und be-
<lb n="5"/>schreibt sie übereinstimmend mit D.
<lb n="6"/>Den Namen hat sie vom Flusse Rha (Wolga), an dessen Ufern sie zuerst ge-
<lb n="7"/>funden wurde, das Rhaponticum deutet auf ihre Herkunft aus oder jenseits vom
<lb n="8"/>Pontus, aus den Ländern der Barbaren, <hi rend="spaced">Rha barbarum</hi>.
<lb n="9"/>Um die Zeit des Mesue, als der Handel der Araber in Blüthe war, kannte
<lb n="10"/>man schon eine aus der Nähe Chinas kommende, stark abführende Wurzel, man be-
<lb n="11"/>hielt anfangs beide Namen gleichbedeutend bei, als später im 11. Jahrh. China als
<lb n="12"/>die Heimath der ächten Rhabarber (<hi rend="italic">Rheum palmatum, Rh. undulatum</hi> L., <hi rend="italic">Rh. offi-</hi>
<lb n="13"/><hi rend="italic">cinale</hi> Baill.) bekannt wurde, erhielt diese von den späteren griechischen Schriftstellern
<lb n="14"/>(<hi rend="spaced">Stephanos, Magnetes, Nicolaus Myrepsos</hi>) die Bezeichnung <hi rend="spaced">Rhabarber</hi>.
<lb n="15"/>Die Rhapontik hat eine rübenförmige 5—15 cm lange und etwa 2 cm dicke,
<lb n="16"/>tieflängsrunzelige Wurzel, innen röthlichweiss und markig. Der Geruch ist wie bei
<lb n="17"/>der ächten Rhabarber eigenthümlich, nur schwächer, der Geschmack bitter-herb und
<lb n="18"/>mehr schleimig; sie färbt den Speichel gelb und knirscht wenig oder gar nicht
<lb n="19"/>zwischen den Zähnen, weil sie weniger Oxalate enthält als die ächte.
<lb n="20"/>Ihre Bestandtheile sind hauptsächlich <hi rend="spaced">Chrysophan</hi> und das diesem nahe-
<lb n="21"/>stehende <hi rend="spaced">Emodin</hi>.
<lb n="22"/>Sie wird nur noch in der Thierheilkunde gebraucht.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.3" xml:id="ch_3_3">
<head>
<lb n="23"/>Cap. 3. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Γεντιανῆς.</foreign> <hi rend="bold">Enzian.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="23"/>Der Enzian [Einige nennen
<lb n="24"/>ihn Kentaurioswurzel<ref target="#fn-book3-007-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s002-n01-01">1)</ref>, Andere gallische Aloë, Narke, Cheironion<ref target="#fn-book3-007-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s002-n01-02">1)</ref>, die
<lb n="25"/>Dardaner<ref target="#fn-book3-007-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s002-n02">2)</ref> Aloïtis, die Römer Genus, Cicendia, auch Cyminalis] soll seine
<lb n="26"/>erste Auffindung Gentis, einem Könige von Illyrien verdanken, von dem
<lb n="27"/>er auch den Namen erhalten hat. Seine Wurzelblätter sind denen des
<lb n="28"/>Nussbaumes oder des grossen Wegerichs ähnlich, röthlich. Die am mitt-
<lb n="29"/>leren und besonders am oberen Theile des Stengels befindlichen sind leicht
<lb n="30"/>eingeschnitten. Der Stengel ist hohl, zart, fingerdick, zwei Ellen hoch,
<lb n="31"/>durch Knoten abgetheilt und trägt in grösseren Abständen die Blätter.
<lb n="32"/>Er hat einen platten, leichten, spreuartigen, dem der Bärenklau ähnelnden
<lb n="33"/>Samen in einer Kapsel<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3-007-restored-n03" xml:id="ref-fn-book3-007-restored-n03">3)</ref>, eine grosse, der grossen Osterluzei ähnliche,
<lb n="34"/>dicke und bittere Wurzel. Er steht auf den höchsten Bergrücken und
<lb n="35"/>an schattigen und wasserreichen Stellen. Die Wurzel hat erwärmende,
<lb n="36"/>adstringirende Kraft, hilft auch in der Menge von 2 Drachmen mit Pfeffer,
<lb n="37"/>Raute und Wein genossen gegen den Biss giftiger Thiere, vom Saft thut
<lb n="38"/>es 1 Drachme; ferner gegen Seitenschmerzen, bei Sturzverletzungen,
<lb n="39"/>inneren Rupturen und Krämpfen. Mit Wasser getrunken ist sie Leber- und
<lb n="40"/>Magenkranken heilsam. Als Kollyrion eingelegt treibt sie den Embryo
<lb n="41"/>aus. Wie das Lykion aufgelegt ist sie ein Wundmittel, auch ein Heil-
<lb n="42"/>mittel bei fistelartig hinkriechenden fressenden Geschwüren, vorzüglich
<lb n="43"/>der ausgezogene Saft, auch als Salbe bei Augenentzündungen. Der Saft wird
<lb n="44"/>ferner den scharfen Kollyrien statt Mohnsaft zugemischt. Die Wurzel
<pb n="263" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_275.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 4 (6).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">263</fw>
<lb n="1"/>entfernt auch weisse Flecken. Der Saft wird daraus gewonnen, indem
<lb n="2"/>sie zerstossen und fünf Tage mit Wasser macerirt wird; dann wird sie
<lb n="3"/>in dem Wasser gekocht, bis die Wurzeln hervorragen und nach dem Er-
<lb n="4"/>kalten das Wasser durch ein leinenes Tuch abcolirt; es wird dann bis
<lb n="5"/>zur Honigconsistenz eingekocht und in einem irdenen Topfe aufbewahrt.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-007-s002-n01" corresp="#ref-fn-book3-007-s002-n01-01 #ref-fn-book3-007-s002-n01-02" place="bottom">
<lb n="6"/>1) Cheiron, einer der Kentauren, Erzieher des Asklepios, war nach Homer
<lb n="7"/>ein ausgezeichneter Wundarzt, nach diesem dürfte die Wurzel genannt sein.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-007-s002-n02" corresp="#ref-fn-book3-007-s002-n02" place="bottom"><lb n="7"/>2) <foreign xml:lang="grc">ἐν
<lb n="8"/>κάλυξι</foreign>, in Kelchen.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-007-restored-n03" corresp="#ref-fn-book3-007-restored-n03" place="bottom"><foreign xml:lang="grc">ἐν κάλυξι</foreign>, in Kelchen.</note>
<note type="commentary">
<lb n="9"/>Auffallend sind bei der Beschreibung der Pflanze des D. die leicht ein-
<lb n="10"/>geschnittenen (<foreign xml:lang="grc">ἐσχισμένα μικρῶς</foreign>) Blätter; sie sind bei allen Enzianen ganzrandig,
<lb n="11"/>wohl ist der Kelch gezähnt.
<lb n="12"/>Plinius XXV 71 vergleicht die Blätter mit denen der Esche, an Grösse mit
<lb n="13"/>denen des Lattichs. Die Heimath der Pflanze scheint Illyrien zu sein.
<lb n="14"/><hi rend="italic">Gentiana lutea</hi> L. (Gentianaceae), <hi rend="spaced">Gelber Enzian</hi>.
<lb n="15"/>Die Wurzel ist 60 cm lang und oben 4 cm dick, im frischen Zustande gelblich-
<lb n="16"/>grau, innen weiss, beim Trocknen wird die Oberfläche rothbraun, das innere Gewebe
<lb n="17"/>gelblichbraun; frisch liefert sie beim Pressen etwa 50% Saft. Es ist ein einfaches
<lb n="18"/>oder verzweigtes Rhizom mit ansehnlichen Nebenwurzeln. Sie enthält ein Glukosid,
<lb n="19"/><hi rend="spaced">Gentiopikrin</hi> in farblosen bitteren, in Wasser und verdünntem Alkohol leicht
<lb n="20"/>löslichen Krystallen, dem sie auch den bitteren Geschmack verdankt, und <hi rend="spaced">Gentiana-</hi>
<lb n="21"/><hi rend="spaced">säure</hi>, in blassgelben geruch- und geschmacklosen Nadeln, etwas ätherisches Oel
<lb n="22"/>und Schleim.
<lb n="23"/>Die Enzianwurzel ist heute noch ein häufig angewandtes Bittermittel.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.4" xml:id="ch_3_4">
<head>
<lb n="24"/>Cap. 4. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀριστολοχίας.</foreign> <hi rend="bold">Osterluzei.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="24"/>Die Aristolochia hat
<lb n="25"/>ihren Namen daher, dass sie am besten den Wöchnerinnen helfen soll<ref target="#fn-book3-007-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s003-n01">1)</ref>.
<lb n="26"/>Es gibt eine runde, als weibliche bezeichnete, sie hat epheuähnliche
<lb n="27"/>Blätter, welche mit einer Schärfe verbunden wohlriechend sind, rundlich,
<lb n="28"/>weich, mit vielen Trieben aus einer Wurzel. Die Schösslinge sind läng-
<lb n="29"/>lich, die Blüthen weiss, Hüten vergleichbar; in diesen befindet sich etwas
<lb n="30"/>Rothes<ref target="#fn-book3-007-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s003-n02">2)</ref> von widrigem Geruch.
<lb n="31"/>(Cap. 5.) Die grosse Aristolochia wird die männliche genannt, auch
<lb n="32"/>Daktylitis<ref target="#fn-book3-007-s003-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s003-n03">3)</ref> [von Einigen Melokarpon<ref target="#fn-book3-007-s003-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s003-n04-01">4)</ref>, Teuxinon<ref target="#fn-book3-007-s003-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s003-n05">5)</ref>, von den Römern
<lb n="33"/>Herba Aristolochia], sie hat länglichere Blätter als die runde, zarte, etwa
<lb n="34"/>eine Spanne lange Zweige, eine purpurrothe übelriechende Blüthe, diese
<lb n="35"/>wird nach dem Verblühen der Birne ähnlich. Die Wurzel der runden
<lb n="36"/>ist rund, einer runden Rübe ähnlich, die der grossen ist fingerdick, eine
<lb n="37"/>Spanne lang oder länger. Beide haben inwendig viel von der Farbe des
<lb n="38"/>Buchsbaumes, schmecken bitter und stinken.
<lb n="39"/>(Cap. 6.) Es gibt auch eine dritte grosse, welche Klematitis heisst,
<lb n="40"/>sie hat zarte Zweige voll rundlicher Blätter, welche der kleinen Haus-
<lb n="41"/>wurz ähnlich sind, Blüthen denen der Raute ähnlich und grössere zarte
<lb n="42"/>Wurzeln, welche eine dicke, wohlriechende Rinde haben und besonders
<lb n="43"/>den Salbenmischern zur Verdichtung der Salben dienen. Die runde wirkt
<lb n="44"/>gegen die übrigen Gifte, aber gegen Schlangen und tödtliche Gifte wird
<pb n="264" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_276.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">264</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>die grosse im Gewicht von 1 Drachme mit Wein getrunken und als Um-
<lb n="2"/>schlag gebraucht. Die gesammte in der Gebärmutter nach der Geburt
<lb n="3"/>befindliche Reinigung, sowie die Menstruation und den Embryo treibt sie
<lb n="4"/>aus, wenn sie mit Pfeffer und Myrrhe getrunken wird. Im Zäpfchen
<lb n="5"/>eingelegt bewirkt sie dasselbe. Auch die runde leistet dasselbe wie die
<lb n="6"/>vorgenannte. Aussergewöhnlich aber hilft sie mit Wasser getrunken bei
<lb n="7"/>Asthma, Schlucken, Fieberfrost, Milzleiden, inneren Rupturen, Krämpfen,
<lb n="8"/>Seitenschmerzen. Ferner zieht sie als Kataplasma auch Splitter und
<lb n="9"/>Dornen aus und entfernt Knochenschuppen. Eiterige Geschwüre reisst
<lb n="10"/>sie ringsum ein und reinigt schmutzige Geschwüre; mit Iris und Honig
<lb n="11"/>füllt sie Cavernen aus und ist dem Zahnfleisch und den Zähnen gut. Die
<lb n="12"/>Klematitis scheint übrigens dasselbe zu leisten; in Betreff ihrer Kraft steht
<lb n="13"/>sie jedoch hinter den vorgenannten.
<lb n="14"/>[Diese heisst auch Arariza<ref target="#fn-book3-007-s003-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s003-n06">6)</ref>, Melekarpum<ref target="#fn-book3-007-s003-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s003-n04-02">4)</ref>, Ephestios<ref target="#fn-book3-007-s003-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s003-n07">7)</ref>, Lestitis,
<lb n="15"/>Pyxionyx<ref target="#fn-book3-007-s003-n08" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s003-n08">8)</ref>, Dardanos<ref target="#fn-book3-007-s003-n09" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s003-n09">9)</ref>, Iontitis<ref target="#fn-book3-007-s003-n10" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s003-n10">10)</ref>, die Gallier nennen sie Theximon, die
<lb n="16"/>Aegypter Sophoeph, die Sicilianer Chamaimelon, die Italer Terrae mala
<lb n="17"/>(Erdäpfel), die Dakier Bauernbeifuss. Sie wächst in bergigen, warmen und
<lb n="18"/>mittelmässigen (ebenen), oder auch in rauhen und felsigen Gegenden. Bei
<lb n="19"/>scharfem Fieber wirkt sie so: Räuchere mit der Aristolochia auf Kohlen
<lb n="20"/>den Fieberkranken und das Fieber wird weichen. Wunden heilt sie als
<lb n="21"/>Umschlag. Mit Cyperngras, Drachenwurzsamen und Honig hilft sie bei
<lb n="22"/>Carcinomen in der Nase; mit Oel und Schweinefett zusammengekocht und
<lb n="23"/>eingerieben heilt sie Frostschauer. Auch der Rhizotom Krateuas und
<lb n="24"/>Gallos haben über sie dasselbe berichtet, auch dass sie bei Podagra sich
<lb n="25"/>heilsam erweise.]
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-007-s003-n01" corresp="#ref-fn-book3-007-s003-n01" place="bottom">
<lb n="26"/>1) <foreign xml:lang="grc">ἄριστος</foreign>, der beste; <foreign xml:lang="grc">λοχοῖς</foreign>, den Wöchnerinnen.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-007-s003-n02" corresp="#ref-fn-book3-007-s003-n02" place="bottom"><lb n="26"/>2) Jedenfalls ist der rothe
<lb n="27"/>Same gemeint.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-007-s003-n03" corresp="#ref-fn-book3-007-s003-n03" place="bottom"><lb n="27"/>3) Fingerförmig.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-007-s003-n04" corresp="#ref-fn-book3-007-s003-n04-01 #ref-fn-book3-007-s003-n04-02" place="bottom"><lb n="27"/>4) Von <foreign xml:lang="grc">μῆλον</foreign>, Apfel, und <foreign xml:lang="grc">καρπός</foreign>, Frucht, wegen der
<lb n="28"/>säuerlichen Wurzel, denn auf diese ist die Bezeichnung zu beziehen, wie aus den
<lb n="29"/>anderen Synoymen Terrae mala und Chamaimelon, von <foreign xml:lang="grc">χαμαί</foreign>, an der Erde, und
<lb n="30"/><foreign xml:lang="grc">μῆλον</foreign> hervorgeht.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3-007-s003-n05" corresp="#ref-fn-book3-007-s003-n05" place="bottom"><lb n="30"/>5) Oder Texinon, von <foreign xml:lang="grc">θῆξις</foreign>, Schärfe, auf die Wirkung bezogen.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book3-007-s003-n06" corresp="#ref-fn-book3-007-s003-n06" place="bottom"><lb n="31"/>6) Von <foreign xml:lang="grc">ἄρος</foreign>, Nutzen, und <foreign xml:lang="grc">ῥίζα</foreign>, Wurzel.</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book3-007-s003-n07" corresp="#ref-fn-book3-007-s003-n07" place="bottom"><lb n="31"/>7) Einheimisch, am Heerd, wo die Penaten,
<lb n="32"/>darunter auch das Bild der Diana, der Beschützerin der Gebärenden, standen; es
<lb n="33"/>könnte auch <foreign xml:lang="grc">Ἐφέσιος</foreign>, Ephesios, heissen, weil Diana zu Ephesus besonders verehrt
<lb n="34"/>wurde.</note>
<note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book3-007-s003-n08" corresp="#ref-fn-book3-007-s003-n08" place="bottom"><lb n="34"/>8) Von der Aehnlichkeit der Farbe im Innern mit dem Buchsbaum.</note>
<note type="footnote" n="9" xml:id="fn-book3-007-s003-n09" corresp="#ref-fn-book3-007-s003-n09" place="bottom"><lb n="34"/>9) Dar-
<lb n="35"/>danos war der Gründer von Troja, vielleicht wuchs sie dort viel oder besonders gut.</note>
<note type="footnote" n="10" xml:id="fn-book3-007-s003-n10" corresp="#ref-fn-book3-007-s003-n10" place="bottom"><lb n="36"/>10) Von der dunklen Farbe der Blüthe, wie <foreign xml:lang="grc">ἴον</foreign>, das Veilchen sie hat.</note>
<note type="commentary">
<lb n="37"/>Der in Klammern stehende Absatz findet sich in der Aldina, in mehreren
<lb n="38"/>Codd. nicht.
<lb n="39"/>Theophrast (Hist. pl. IX 15, 5 und 20, 4) kennt nur die runde Aristolochia, welche
<lb n="40"/>auf Bergen wächst, besonders auf dem Pelion in Thessalien und auf dem Parnass,
<lb n="41"/>ferner in Arkadien.
<lb n="42"/>Bei Plinius XXV 95 finden wir vier Arten: 1. die mit runder Wurzel, 2. die
<lb n="43"/>mit vier Finger langen Wurzeln, 3. die Clematitis von der Stärke eines jungen
<lb n="44"/>Weinstockes, und 4. die Pistalochia mit vielen zarten haarförmigen Wurzeln.
<lb n="45"/>D. beschreibt drei Arten. Die runde ist als <hi rend="italic">Aristolochia pallida</hi> Willd.
<pb n="265" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_277.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 5 (7).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">265</fw>
<lb n="1"/>(Aristolochiaceae), <hi rend="spaced">Blasse Osterluzei</hi>, angesprochen, sie hat blasse Blüthen und
<lb n="2"/>ist die häufigste; von den alten Aerzten wurde sie als Aristolochia rotunda an-
<lb n="3"/>gewandt und wird, wie Fraas erzählt, noch heute vom Volke, besonders wegen
<lb n="4"/>ihrer liebeerweckenden Eigenschaft, von den Frauen auch gegen Blutfluss gebraucht.
<lb n="5"/>Die grosse des D. ist <hi rend="italic">Aristolochia parviflora</hi> Sibth.; sie ist gleichfalls in
<lb n="6"/>Griechenland sehr häufig. Die dritte, Klematitis, ist als <hi rend="italic">Aristolochia baetica</hi> L.
<lb n="7"/>(nach Sibth.) bestimmt, da die <hi rend="italic">A. Clematitis</hi> im eigentlichen Hellas gar nicht vor-
<lb n="8"/>kommt, auf jene auch der schwache, niederliegende Stengel besser passt.
<lb n="9"/>Manche Aristolochien bilden wahre Zierden der Gewächshäuser; medicinische
<lb n="10"/>Anwendung findet die Wurzel nicht mehr, ausser der Schlangenwurz von <hi rend="italic">Aristol.</hi>
<lb n="11"/><hi rend="italic">Serpentaria</hi> Bart.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.5" xml:id="ch_3_5">
<head>
<lb n="12"/>Cap. 5 (7). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Γλυκυῤῥίζης.</foreign> <hi rend="bold">Süssholz.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="12"/>Die Glykyrrhiza
<lb n="13"/>[Einige nennen sie Pontika<ref target="#fn-book3-007-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s004-n01">1)</ref>, Andere Glykeraton<ref target="#fn-book3-007-s004-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s004-n02">2)</ref>, Symphyton<ref target="#fn-book3-007-s004-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s004-n03">3)</ref>, Leon-
<lb n="14"/>tika<ref target="#fn-book3-007-s004-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s004-n04">4)</ref>, Glykyphyton<ref target="#fn-book3-007-s004-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s004-n05-01">5)</ref>, Skythion<ref target="#fn-book3-007-s004-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s004-n06">6)</ref>, Adipson<ref target="#fn-book3-007-s004-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s004-n07">7)</ref>, Sylithra, Libyestaso, Ho-
<lb n="15"/>moinomoios, Peenthaomoios, die Römer Radix dulcis<ref target="#fn-book3-007-s004-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s004-n05-02">5)</ref>] ist ein kleiner
<lb n="16"/>Strauch<ref target="#fn-book3-007-s004-n08" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s004-n08">8)</ref> und hat zwei Ellen lange Zweige, um welche die Blätter dicht
<lb n="17"/>stehen, sie gleichen denen des Mastixbaumes, sind fettglänzend und klebrig
<lb n="18"/>anzufühlen. Die Blüthe ist der der Hyacinthe ähnlich. Die Frucht ist
<lb n="19"/>von der Grösse der Platanenfrucht, rauher, sie hat Hülsen wie die Linse,
<lb n="20"/>roth und klein. Die Wurzeln sind lang, buchsbaumfarbig wie beim
<lb n="21"/>Enzian, etwas herb, süss, sie werden zu Saft verarbeitet wie das Lykion.
<lb n="22"/>Der Saft wirkt gegen Rauheit der Luftröhre, man muss ihn aber unter
<lb n="23"/>die Zunge legen und zergehen lassen. Er ist auch ein gutes Mittel bei
<lb n="24"/>Magenbrennen, bei Brust- und Leberleiden, mit süssem Wein getrunken
<lb n="25"/>bei Blasenkrätze und Nierenleiden. Aufgelutscht löscht er den Durst; als
<lb n="26"/>Salbe ist er ein Wundmittel und gekaut ist er bei Mundkrankheiten zu-
<lb n="27"/>träglich, die Abkochung der frischen Wurzel leistet dasselbe. Die trockene
<lb n="28"/>fein geriebene Wurzel ist beim Ueberwachsen der Nägel aufgestreut von
<lb n="29"/>guter Wirkung.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-007-s004-n01" corresp="#ref-fn-book3-007-s004-n01" place="bottom">
<lb n="30"/>1) Die beste wuchs nach Plinius: XXII 24 in Pontus und Kilikien.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-007-s004-n02" corresp="#ref-fn-book3-007-s004-n02" place="bottom"><lb n="30"/>2) Das
<lb n="31"/>Herzerfreuende.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-007-s004-n03" corresp="#ref-fn-book3-007-s004-n03" place="bottom"><lb n="31"/>3) Dicht verwachsen, kann auf die Blätter und die Wurzel bezogen
<lb n="32"/>werden.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-007-s004-n04" corresp="#ref-fn-book3-007-s004-n04" place="bottom"><lb n="32"/>4) Die Leontika heisst auch Cacalia (Plin.).</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3-007-s004-n05" corresp="#ref-fn-book3-007-s004-n05-01 #ref-fn-book3-007-s004-n05-02" place="bottom"><lb n="32"/>5) Süsse Pflanze.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book3-007-s004-n06" corresp="#ref-fn-book3-007-s004-n06" place="bottom"><lb n="32"/>6) Bei Theo-
<lb n="33"/>phrast (Hist. pl. IX 13, 2) heisst sie <foreign xml:lang="grc">σκυθική</foreign> oder <foreign xml:lang="grc">γλυκεῖα</foreign>, die skythische oder süsse
<lb n="34"/>Wurzel, bei Plinius XXV 82 Scythice.</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book3-007-s004-n07" corresp="#ref-fn-book3-007-s004-n07" place="bottom"><lb n="34"/>7) Die Durststillende.</note>
<note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book3-007-s004-n08" corresp="#ref-fn-book3-007-s004-n08" place="bottom"><lb n="34"/>8) C. nur <foreign xml:lang="grc">θαμός</foreign>, Strauch.</note>
<note type="commentary">
<lb n="35"/><hi rend="italic">Glycyrrhiza glabra</hi> L. (Papilionaceae), <hi rend="spaced">Glattes Süssholz</hi>. <hi rend="italic">Glycyrrhiza</hi>
<lb n="36"/><hi rend="italic">echinata</hi> L., <hi rend="spaced">Stachelhülsiges Süssholz</hi>. Die erste wird in den Mittelmeer-
<lb n="37"/>ländern, in Westasien bis Afghanistan gebaut, die andere ist die Stammpflanze des
<lb n="38"/>russischen Süssholzes.
<lb n="39"/>Ein Strauch mit ausdauernder Wurzel und zahlreichen, weit in dem Boden
<lb n="40"/>horizontal kriechenden Ausläufern.
<lb n="41"/>Hauptbestandtheil der Wurzel ist das Glukosid <hi rend="spaced">Glycyrrhizin, Glycyr-</hi>
<lb n="42"/><hi rend="spaced">rhizinsäure</hi>, an Ammoniak oder Kalk gebunden.
<lb n="43"/>Bei den Hippokratikern fand die Wurzel auffallender Weise nur äusserliche
<lb n="44"/>Verwendung.
<lb n="45"/>Schon im Mittelalter wurde der griechische Name Glykyrrhiza, wie Matthiolus
<pb n="266" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_278.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">266</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>angibt, in den Officinen in das barbarolatinische Liquiritia, das sich für die viel-
<lb n="2"/>gebrauchte Wurzel bis auf den heutigen Tag erhalten, umgewandelt. Neben der
<lb n="3"/>Wurzel findet das aus ihr in den Productionsländern hergestellte Extract, <hi rend="spaced">Succus</hi>
<lb n="4"/><hi rend="spaced">Liquiritiae</hi>, viel Verwendung.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.6" xml:id="ch_3_6">
<head>
<lb n="5"/>Cap. 6 (8). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κενταυρίου τοῦ μεγάλου.</foreign> <hi rend="bold">Grosses Ken-
<lb n="6"/>taurion.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="6"/>Das grosse Kentaurion, welches Einige Narke nennen [Andere
<lb n="7"/>Limnesion<ref target="#fn-book3-007-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s005-n01-01">1)</ref>, Marone<ref target="#fn-book3-007-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s005-n02">2)</ref>, Pelethronion<ref target="#fn-book3-007-s005-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s005-n03">3)</ref>, Cheironias<ref target="#fn-book3-007-s005-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s005-n04">4)</ref>, Limnestis<ref target="#fn-book3-007-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s005-n01-02">1)</ref>, die Pro-
<lb n="8"/>pheten Blut des Herakles, die Römer Phierrei, Unefera, Phellerae<ref target="#fn-book3-007-s005-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s005-n05">5)</ref>],
<lb n="9"/>hat Blätter denen des Nussbaumes ähnlich, länglich, grün wie Kohl, ihr
<lb n="10"/>Rand ist eingeschnitten wie eine Säge. Einen Stengel hat es wie der
<lb n="11"/>Ampfer, zwei bis drei Ellen hoch, mit vielen Nebenschüssen aus der
<lb n="12"/>Wurzel, an denen mohnähnliche, länglichrunde Köpfe sitzen. Die Blüthe
<lb n="13"/>ist blau, die Frucht ähnlich der des Saflors, gleichsam eingehüllt von den
<lb n="14"/>wolligen Blüthen. Die Wurzel ist dick, fest, schwer, an zwei Ellen lang,
<lb n="15"/>saftreich, scharf, zugleich etwas adstringirend und süsslich, röthlich;
<lb n="16"/>ebenso ist der Saft roth. Sie liebt fetten, gut besonnten Boden, Gehölze
<lb n="17"/>und Hügel. Sehr häufig ist sie in Lykien und im Peloponnes, in Elis,
<lb n="18"/>Arkadien und Messene, am Pholoë, Lykaion<ref target="#fn-book3-007-s005-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-007-s005-n06">6)</ref> und um Smyrna. Die
<lb n="19"/>Wurzel ist ein gutes Mittel bei inneren Rupturen, Krämpfen, Seitenstechen
<lb n="20"/>(Pleuritis), Athemnoth, altem Husten und Blutauswurf; den Fieberfreien
<lb n="21"/>wird die Wurzel zu 2 Drachmen mit Wein, den Fiebernden mit Wasser
<lb n="22"/>gegeben. Sie dient gleichfalls gegen Leibschneiden und Gebärmutter-
<lb n="23"/>schmerzen. Sie befördert die Menstruation und treibt die Frucht aus,
<lb n="24"/>wenn sie geschabt und in Kollyrionform an die Gebärmutter gelegt wird.
<lb n="25"/>Der Saft leistet dasselbe. Sie ist auch ein Wundmittel, wenn sie frisch
<lb n="26"/>zerstossen, trocken aber, wenn sie vorher angefeuchtet und dann zer-
<lb n="27"/>stossen wird; denn sie verbindet und verklebt. Auch das gekochte Fleisch
<lb n="28"/>bindet sie, wenn man sie zerstösst und mitkocht. Die, welche in Lykien
<lb n="29"/>ihren Saft auspressen, wenden ihn statt des Lykions an. [Sie ist aber
<lb n="30"/>auch als Panacee gerühmt, da sie als Allheilmittel alle von Entzündung
<lb n="31"/>begleiteten Leiden beschwichtigt und sowohl Stosswunden als auch in
<lb n="32"/>der Injection Harnzwang und Steinschmerzen heilt. Sie wird gesammelt,
<lb n="33"/>wenn die Sonne aufgehen will, zur heiligen Stunde, wo Alles in Er-
<lb n="34"/>füllung geht.]
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-007-s005-n01" corresp="#ref-fn-book3-007-s005-n01-01 #ref-fn-book3-007-s005-n01-02" place="bottom">
<lb n="35"/>1) Vom Standorte an Seen, <foreign xml:lang="grc">λίμνησι</foreign>, wo sie aber nicht steht.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-007-s005-n02" corresp="#ref-fn-book3-007-s005-n02" place="bottom"><lb n="35"/>2) Vom Berge
<lb n="36"/>Maronia in Thrakien.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-007-s005-n03" corresp="#ref-fn-book3-007-s005-n03" place="bottom"><lb n="36"/>3) Von dem Berge Pelethron in Thessalien.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-007-s005-n04" corresp="#ref-fn-book3-007-s005-n04" place="bottom"><lb n="36"/>4) Vom Kentauren
<lb n="37"/>Cheiron, der durch sie geheilt sein soll.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3-007-s005-n05" corresp="#ref-fn-book3-007-s005-n05" place="bottom"><lb n="37"/>5) Fel terrae?, Erdgalle, geht auf die
<lb n="38"/>Bitterkeit der Wurzel.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book3-007-s005-n06" corresp="#ref-fn-book3-007-s005-n06" place="bottom"><lb n="38"/>6) Berge in Arkadien.</note>
<note type="commentary">
<lb n="39"/>Theophrast (Hist. pl. III 3, 6; IV 5, 1) sagt vom Kentaurion, dass es am einen
<lb n="40"/>Standorte fruchtbar, am anderen steril sei, aber viel Kälte ertragen könne. Er
<lb n="41"/>rechnet (l. c. IX 9, 7) es zu denjenigen Pflanzen, welche von den Pharmakopolen
<lb n="42"/>und Rhizotomen mit allerlei Hokuspokus gesammelt wurden. So musste man sich
</note>
</div>
