<pb n="287" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_287.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 37 (43).</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">287</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">pomifera</hi> L. (Labiatae)</foreign>, Breitblätteriger oder Apfel-Salbei, dann <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Salvia caly-</hi></foreign>
<lb n="2"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">cina</hi> L.</foreign>, Kelchsalbei, am seltensten ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Salvia officinalis</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Gebräuchlicher</hi>
<lb n="3"/><hi rend="spaced">Salbei</hi>.
<lb n="4"/>Theophrast (Hist. pl. VI 2, 5) unterscheidet <foreign xml:lang="grc">σφάκος</foreign> als Gartensalbei und <foreign xml:lang="grc">ἐλε-</foreign>
<lb n="5"/><foreign xml:lang="grc">λίσφακος</foreign> als wilden Salbei.
<lb n="6"/>Die Blätter von <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Salvia officinalis</hi></foreign> haben sich bis heute im Arzneischatze be-
<lb n="7"/>hauptet. Ihr wirksamer Bestandtheil ist das <hi rend="spaced">ätherische Oel</hi>; sie werden im Auf-
<lb n="8"/>guss angewandt gegen Nachtschweiss und Diarrhöe und als Gurgelmittel.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.36" xml:id="ch_3_36">
<head>
<lb n="9"/>Cap. 36 (41). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἡδυόσμου ἡμέρου.</foreign> <hi rend="bold">Gebaute Minze.</hi>
</head>
<ab type="translation">
Der
<lb n="10"/>Hedyosmos — Einige nennen ihn auch Mintha oder Kalamintha [die
<lb n="11"/>Römer Mentha, auch Nepeta, die Aegypter Tis, Andere Pherthrumonthu,
<lb n="12"/>Perxo, Makitho] — ist eine bekannte Pflanze mit erwärmender, adstrin-
<lb n="13"/>girender und austrocknender Kraft, daher stellt der Saft mit Essig ge-
<lb n="14"/>trunken den Blutauswurf. Er tödtet ferner die runden Würmer, reizt
<lb n="15"/>zum Liebesgenuss, bringt das Schlucken, den Brechreiz und die Cholera
<lb n="16"/>zur Ruhe, wenn zwei bis drei Reiser davon mit saurem Granatensaft ge-
<lb n="17"/>nommen werden. Mit Graupen umgeschlagen zertheilt er Abscesse; auf
<lb n="18"/>die Stirn gelegt lindert er Kopfschmerzen, besänftigt geschwollene und
<lb n="19"/>(von Milch) strotzende Brüste. Mit Salz gibt er ein Kataplasma gegen
<lb n="20"/>Hundsbiss; der Saft mit Honigmeth stillt Ohrenschmerzen, den Weibern
<lb n="21"/>aber vor dem Beischlaf im Zäpfchen eingelegt behindert er die Empfäng-
<lb n="22"/>niss. Fein gerieben glättet er eine rauhe Zunge. Ferner bewahrt er die
<lb n="23"/>Milch vor dem Gerinnen, wenn die Blätter desselben in der Milch um-
<lb n="24"/>geschwenkt werden. Ueberhaupt ist er dem Magen zuträglich und eine
<lb n="25"/>gute Würze.
<lb n="26"/>(Cap. 42.) Der wilde Hedyosmos, welchen die Römer Menthastrum
<lb n="27"/>nennen, hat rauhere Blätter und ist überhaupt grösser als die Wasser-
<lb n="28"/>minze, im Geruch aber stinkender und zum Gebrauch in gesunden Tagen
<lb n="29"/>weniger geeignet.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="30"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Mentha piperita</hi> L. (Labiatae)</foreign>, <hi rend="spaced">Pfefferminze</hi>; der Name (<foreign xml:lang="grc">ἡδύς</foreign> und <foreign xml:lang="grc">ὀσμή</foreign>)
<lb n="31"/>bedeutet süssen Geruch. Die wilde Art ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Mentha tomentosa</hi> d’Urv.</foreign>, nach Sibthorp
<lb n="32"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Mentha gentilis</hi></foreign>.
<lb n="33"/>Die Pfefferminze ist in Griechenland die verbreitetste.
<lb n="34"/>Als Carminativum, Stimulans und Stomachicum ist sie sehr geschätzt, beson-
<lb n="35"/>ders das ätherische Oel findet häufige Anwendung, bei dem das Menthol der Träger
<lb n="36"/>des Geruches ist.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.37" xml:id="ch_3_37">
<head>
<lb n="37"/>Cap. 37 (43). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Καλαμίνθης.</foreign> <hi rend="bold">Kalamintha.</hi>
</head>
<ab type="translation">
Die Kala-
<lb n="38"/>mintha<ref target="#fn-book3-012-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-012-s003-n01">1)</ref> — eine Art gehört mehr den Bergen an — hat denen des
<lb n="39"/>Basilikum ähnliche weissliche Blätter, kantige Zweige und Reiser und eine
<lb n="40"/>purpurfarbene Blüthe. Eine andere Art gleicht der Poleiminze, ist aber
<lb n="41"/>grösser, darum haben Einige sie den wilden Polei genannt, weil sie ihm
<lb n="42"/>auch im Geruche durchaus gleicht; diese bezeichnen die Römer als Nepeta.
<pb n="288" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_288.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">288</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Eine dritte gleicht der wilden Minze, hat aber längliche Blätter, grössere
<lb n="2"/>Zweige und Reiser als die vorgenannten und ist auch weniger kräftig.
<lb n="3"/>Die Blätter aller sind beim Genusse stark brennend und scharf, die Wurzel
<lb n="4"/>ist nutzlos. Sie wächst in ebenen rauhen und sehr feuchten Gegenden.
<lb n="5"/>Innerlich und äusserlich angewandt hilft sie bei Schlangenbissen. Ferner
<lb n="6"/>treibt die Abkochung, getrunken, den Harn, hilft bei inneren Rupturen
<lb n="7"/>Krämpfen, bei Orthopnöe, Leibschneiden, Cholera und Frostschauer.
<lb n="8"/>Vorher genommen macht sie tödtliche Gifte unwirksam und heilt die Gelb-
<lb n="9"/>sucht. Den Bandwurm und die Eingeweidewürmer tödtet sie, wenn sie,
<lb n="10"/>gekocht oder roh zerrieben, mit Salz und Honig getrunken wird. Genossen
<lb n="11"/>hilft sie bei Elephantiasis mit nachgetrunkenen Molken. Die fein ge-
<lb n="12"/>stossenen Blätter, im Zäpfchen eingelegt, tödten den Embryo und be-
<lb n="13"/>fördern die Menstruation. In der Räucherung und als Lagerstreu ver-
<lb n="14"/>scheuchen sie die Schlangen. In Wein gekocht machen sie als Umschlag
<lb n="15"/>die dunklen Narben weiss und bringen auch Sugillationen unter den
<lb n="16"/>Augen weg. Den Ischiaskranken werden sie auf die Haut gelegt zur
<lb n="17"/>Ausscheidung der schlechten Säfte, indem sie eine Entzündung der Haut
<lb n="18"/>bewirken. Der Saft, eingeträufelt, tödtet auch die Würmer in den
<lb n="19"/>Ohren.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-012-s003-n01" corresp="#ref-fn-book3-012-s003-n01" place="bottom">
<lb n="20"/>1) Schöne Minze.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="21"/>Die Kalamintha der Berge ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Mentha tomentella</hi> Link (Labiatae)</foreign>, <hi rend="spaced">Trockene</hi>
<lb n="22"/><hi rend="spaced">Minze</hi>, eine auf trockenem Boden häufige Pflanze; die zweite Art <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Mentha gentilis</hi> L.</foreign>,
<lb n="23"/><hi rend="spaced">Zarte Minze</hi>, und die dritte, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Thymus Calamintha</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Hoher Thymian</hi>. Sie ge-
<lb n="24"/>hören der südlichen Flora an.
<lb n="25"/>Bei Theophrast (De caus. pl. II 16, 4) wird Kalamintha als <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Melissa altissima</hi></foreign>
<lb n="26"/>Sibth. angesprochen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.38" xml:id="ch_3_38">
<head>
<lb n="27"/>Cap. 38 (44). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Θύμου.</foreign> <hi rend="bold">Saturei.</hi>
</head>
<ab type="translation">
Der Thymos [Einige
<lb n="28"/>nennen ihn den weissen, Andere den kopfförmigen, Epithymis, Thyrsion<ref target="#fn-book3-012-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-012-s004-n01">1)</ref>,
<lb n="29"/>die Römer Thymus<ref target="#fn-book3-012-s004-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-012-s004-n02">2)</ref>, die Aegypter Stephane<ref target="#fn-book3-012-s004-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-012-s004-n03">3)</ref>, die Dakier Mozula] ist
<lb n="30"/>Allen bekannt. Es ist ein kleiner, sparriger, mit vielen schmalen Blätt-
<lb n="31"/>chen besetzter Strauch, welcher an der Spitze purpurrothe Blüthenköpf-
<lb n="32"/>chen trägt. Am meisten findet er sich in steinigen und magerbodigen
<lb n="33"/>Gegenden. Mit Salz und Essig getrunken hat er die Kraft, den Schleim
<lb n="34"/>durch den Bauch abzuführen. Die Abkochung davon mit Honig hilft bei
<lb n="35"/>Orthopnöe und Asthma, treibt den Bandwurm, den Embryo und die Nach-
<lb n="36"/>geburt aus und befördert die Menstruation. Er ist auch ein harntreibendes
<lb n="37"/>Mittel. Mit Honig als Leckmittel ist er ein Expectorans. Mit Essig um-
<lb n="38"/>geschlagen vertheilt er frische Oedeme, löst das geronnene Blut auf und
<lb n="39"/>vertreibt Feigwarzen und gestielte Warzen. Er ist auch mit Wein und
<lb n="40"/>Graupen als Aufschlag ein gutes Mittel bei Ischias. Mit den Speisen ge-
<lb n="41"/>nommen nützt er denen, die an Stumpfsichtigkeit leiden. Vorzügliche
<lb n="42"/>Verwendung findet er als Gewürz für die Gesunden.
</ab>
<pb n="289" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_289.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 40 (46).</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">289</fw>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-012-s004-n01" corresp="#ref-fn-book3-012-s004-n01" place="bottom">
<lb n="1"/>1) Von der Aehnlichkeit des Blüthenstandes mit der Spitze des Thyrsosstabes.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-012-s004-n02" corresp="#ref-fn-book3-012-s004-n02" place="bottom">
<lb n="2"/>2) Thymian.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-012-s004-n03" corresp="#ref-fn-book3-012-s004-n03" place="bottom">
3) Bekränzung.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="3"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Satureja capitata</hi> L. (Labiatae)</foreign>, <hi rend="spaced">Satureistrauch</hi>.
<lb n="4"/>Theophrast (Hist. pl. VI 2, 3) unterscheidet einen weissen und schwarzen
<lb n="5"/>Thymos, der erste (mit weisser Blüthe) wird hierher gezogen, der andere ist
<lb n="6"/>vielleicht <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Thymus vulgaris</hi> L.</foreign> Die spätmittelalterlichen Schriftsteller nahmen die
<lb n="7"/>Pflanze des D. für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Thymus vulgaris</hi></foreign>, allein schon Matthiolus bestimmte sie als
<lb n="8"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Thymus creticus</hi></foreign> oder <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Satureja capitata</hi></foreign> (vgl. Bauhin et Cherler lib. XXVIII p. 263).
<lb n="9"/>Die Pflanze ist reich an ätherischem Oel.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.39" xml:id="ch_3_39">
<head>
<lb n="10"/>Cap. 39 (45). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Θύμβρας.</foreign> <hi rend="bold">Thymbra.</hi>
</head>
<ab type="translation">
Die Thymbra, auch
<lb n="11"/>diese ist bekannt. Sie wächst in sterilen und rauhen Gegenden und ist
<lb n="12"/>dem Thymos ähnlich, jedoch kleiner und zarter und trägt eine reich-
<lb n="13"/>blüthige, grünliche Aehre. Sie hat, in gleicher Weise angewandt, die-
<lb n="14"/>selbe Kraft wie der Thymos, auch eignet sie sich sehr zum Gebrauch in
<lb n="15"/>gesunden Tagen. Es gibt auch eine gebaute Thymbra, in Allem kleiner
<lb n="16"/>als die wilde, aber viel geeigneter zur Speise, weil die Schärfe an ihr
<lb n="17"/>nicht so hervortritt.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="18"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Satureja Thymbra</hi> L. (Labiatae)</foreign>, <hi rend="spaced">Grosser Saturei</hi>. Eine in Griechenland
<lb n="19"/>und Italien sehr häufige Pflanze, welche auch heute noch als Gewürz sehr beliebt
<lb n="20"/>ist. Sie war früher als Herba Thymi cretici gebräuchlich. Bei der gebauten könnte
<lb n="21"/>man an <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Thymus vulgaris</hi> L.</foreign> denken.
<lb n="22"/>Bei Theophrast (Hist. pl. VII 1, 2) heisst die Pflanze Thymbron.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.40" xml:id="ch_3_40">
<head>
<lb n="23"/>Cap. 40 (46). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἑρπύλλου.</foreign> <hi rend="bold">Quendel.</hi>
</head>
<ab type="translation">
Der Herpyllos
<lb n="24"/>[Einige nennen ihn wilde Zygis<ref target="#fn-book3-012-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-012-s006-n01">1)</ref>, Andere Polion, die Aegypter Meruopios,
<lb n="25"/>die Römer Serpyllum, auch Cerelaticum], eine Art ist der im Garten ge-
<lb n="26"/>baute, welcher einen Majorangeruch hat und zu Kränzen gebraucht wird.
<lb n="27"/>Er hat seinen Namen daher, dass er kriecht<ref target="#fn-book3-012-s006-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-012-s006-n02">2)</ref> und, wo ein Theil von
<lb n="28"/>ihm die Erde berührt, Wurzeln schlägt. Er hat Blätter und Zweige
<lb n="29"/>wie der Dosten, nur weisser, wenn er aber von Mauern herabhängt<ref target="#fn-book3-012-s006-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-012-s006-n03">3)</ref>,
<lb n="30"/>wächst er üppiger. Eine andere Art ist der wilde, welcher auch Zygis
<lb n="31"/>genannt wird; er ist nicht kriechend, sondern aufrecht und entwickelt
<lb n="32"/>zarte, reisartige Zweige, welche mit der Raute ähnlichen Blättern ringsum
<lb n="33"/>besetzt sind, sie sind aber schmaler, länger und spröder. Die Blüthen
<lb n="34"/>haben einen scharfen Geschmack und angenehmen Geruch. Die Wurzel
<lb n="35"/>ist unbrauchbar. Er wächst an Felsen und erweist sich kräftiger und
<lb n="36"/>erwärmender als der gebaute, auch für den Arzneigebrauch geeigneter;
<lb n="37"/>denn getrunken befördert er die Katamenien und treibt den Harn, hilft
<lb n="38"/>bei Leibschneiden, inneren Rupturen, Krämpfen und Leberanschwellungen,
<lb n="39"/>auch bei Schlangenbissen, innerlich genommen und als Umschlag. Mit
<lb n="40"/>Essig gekocht lindert er unter Zusatz von Rosensalbe als Compresse Kopf-
<lb n="41"/>schmerzen. Besonders ist er ein gutes Mittel gegen Lethargie und
<lb n="42"/>Hirnwuth. Endlich, in der Gabe von 2 Drachmen getrunken, stillt er
<lb n="43"/>Blutbrechen.
<pb n="290" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_290.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">290</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-012-s006-n01" corresp="#ref-fn-book3-012-s006-n01" place="bottom">
<lb n="1"/>1) <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Thymus Zygis</hi> L.</foreign>
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-012-s006-n02" corresp="#ref-fn-book3-012-s006-n02" place="bottom">
2) <foreign xml:lang="grc">ἕρπειν</foreign>, kriechen.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-012-s006-n03" corresp="#ref-fn-book3-012-s006-n03" place="bottom">
3) <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ δὲ αἱμασιῶν καθιέμενος</foreign>; Theo-
<lb n="2"/>phrast (Hist. pl. VI 7, 3) spricht sich klarer aus: „Die Zweige des Herpyllos haben
<lb n="3"/>ein eigenes Wachsthum, indem sie nämlich bedeutend in die Länge wachsen, wenn
<lb n="4"/>sie irgend eine Stütze erlangen oder an Zäune gepflanzt werden oder nach unten
<lb n="5"/>sich herabsenken können, wenn sie also entweder in eine Grube geleitet werden
<lb n="6"/>oder auf Mauerwerk stehen.“
</note>
<note type="commentary">
<lb n="7"/>In Betracht kommen hier <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Thymus Serpyllum</hi> L. (Labiatae)</foreign>, <hi rend="spaced">Quendel</hi>, und
<lb n="8"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Thymus glabratus</hi> Link</foreign>, <hi rend="spaced">Glatter Thymian</hi>. Nach Theophrast (l. c. VI 7, 2) gibt
<lb n="9"/>es einen wilden Herpyllos, welchen man von den Bergen, in Sykion und Athen vom
<lb n="10"/>Hymettus holt, um ihn in die Gärten zu pflanzen, anderswo aber sind die Hügel
<lb n="11"/>ganz damit besetzt, wie in Thrakien. Hier haben wir also beide Arten; auf dem
<lb n="12"/>Hymettus kommt aber nach Fraas zuverlässig nur Thymus glabr. vor, während
<lb n="13"/>Th. Serpyll. den oberen Tannen- und subalpinen Regionen angehört. Ebenso dürfte
<lb n="14"/>der Herpyllos Thrakiens Th. Serpyllum sein. Da nun aber D. seinem Herpyllos
<lb n="15"/>Blätter und Stengel des Dosten zuschreibt, so ist vollständige Klarheit nicht geboten.
<lb n="16"/>Das Kraut dient heute zur Bereitung des Spiritus Serpylli und zu Kräuter-
<lb n="17"/>kissen; es enthält ein <hi rend="spaced">ätherisches Oel</hi>, dessen Hauptbestandtheil <hi rend="spaced">Cymen</hi>
<lb n="18"/>neben etwas <hi rend="spaced">Carvacrol</hi>, <hi rend="spaced">Thymol</hi> und einem nicht erstarrenden <hi rend="spaced">Phenol</hi> ist.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.41a" xml:id="ch_3_41a">
<head>
<lb n="19"/>Cap. 41 a (47). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σαμψύχου.</foreign> <hi rend="bold">Majoran.</hi>
</head>
<ab type="translation">
Sampsuchon [Einige
<lb n="20"/>nennen es Triphyllon<ref target="#fn-book3-012-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-012-s007-n01">1)</ref>, Andere Amarakon<ref target="#fn-book3-012-s007-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-012-s007-n02">2)</ref>, Agathides<ref target="#fn-book3-012-s007-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-012-s007-n03">3)</ref>, Knekon<ref target="#fn-book3-012-s007-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-012-s007-n04">4)</ref>,
<lb n="21"/>Pythagoras Thrambes, die Aegypter Sopho, die Armenier Myuron, die
<lb n="22"/>Propheten Esel des Priesters, auch süsses Kind der Isis, die Römer Mai-
<lb n="23"/>zurana (Majorana)], das beste ist das von Kyzika<ref target="#fn-book3-012-s007-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-012-s007-n05">5)</ref> und Kypern, danach
<lb n="24"/>kommt das ägyptische. Bei den Bewohnern von Kyzika und Sicilien
<lb n="25"/>heisst es Amarakon. Es ist eine vielzweigige, über die Erde hinkriechende
<lb n="26"/>Pflanze; sie hat rauhe, runde, denen der zartblätterigen Kalamintha ähn-
<lb n="27"/>liche Blätter, ist sehr wohlriechend und erwärmend und wird auch zu
<lb n="28"/>Kränzen geflochten. Ihre Abkochung als Trank ist ein gutes Mittel bei
<lb n="29"/>beginnender Wassersucht, bei Harnverhaltung und Krämpfen. Die
<lb n="30"/>trockenen Blätter mit Honig als Compresse entfernen Sugillationen unter
<lb n="31"/>den Augen, befördern im Zäpfchen auch die Menstruation. Gegen den
<lb n="32"/>Skorpionstich werden sie mit Salz und Essig als Compresse gebraucht;
<lb n="33"/>bei Verrenkungen werden sie, in Wachssalbe aufgenommen, aufgestrichen,
<lb n="34"/>in gleicher Weise bei Oedemen in Wachssalbe aufgenommen. Auch bei
<lb n="35"/>Augenentzündungen werden sie mit dem feinen Mehle der Graupen als
<lb n="36"/>Umschlag angewandt. Endlich werden sie auch den stärkenden und
<lb n="37"/>erwärmenden Salben zugemischt.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-012-s007-n01" corresp="#ref-fn-book3-012-s007-n01" place="bottom">
<lb n="38"/>1) Dreiblatt, vielleicht so genannt, weil die Blüthenköpfchen meist zu dreien
<lb n="39"/>gehäuft sind.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-012-s007-n02" corresp="#ref-fn-book3-012-s007-n02" place="bottom">
2) So heisst die Pflanze bei Theophrast.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-012-s007-n03" corresp="#ref-fn-book3-012-s007-n03" place="bottom">
3) Von <foreign xml:lang="grc">ἄγαθις</foreign>, Knäuel, von
<lb n="40"/>den knäuelähnlichen Blüthenköpfchen.
</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-012-s007-n04" corresp="#ref-fn-book3-012-s007-n04" place="bottom">
4) Fahl, Blätter und Blüthen sind graufilzig.
</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3-012-s007-n05" corresp="#ref-fn-book3-012-s007-n05" place="bottom">
<lb n="41"/>5) Oder Kyzikos, einst eine der schönsten Städte Kleinasiens an der Südseite der
<lb n="42"/>Propontis (des Marmarameeres).
</note>
<note type="commentary">
<lb n="43"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Origanum Majorana</hi> L. (Labiatae)</foreign>, <hi rend="spaced">Majoran</hi>.
<lb n="44"/>Nach Plinius XXI 61, der sich auf Diokles beruft, ist die Pflanze und ihr
<lb n="45"/>Name ägyptischen Ursprunges.
</note>
</div>
<pb n="291" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_291.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 42 (49).</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">291</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.41b" xml:id="ch_3_41b">
<head>
<lb n="1"/>Cap. 41 b (48). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μελιλότου.</foreign> <hi rend="bold">Steinklee.</hi>
</head>
<ab type="translation">
Der Melilotos
<lb n="2"/>[Einige nennen ihn Zoodotion, Andere Ortanon, die Propheten Thermuthis,
<lb n="3"/>die Aegypter Haimeith, die Römer Sertula, auch Trypatium], der beste ist
<lb n="4"/>der attische und der bei Kyzika und Karchedon<ref target="#fn-book3-012-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-012-s008-n01">1)</ref> wachsende, er ist safran-
<lb n="5"/>farbig und wohlriechend; er wächst aber auch in Campanien um Nola, in
<lb n="6"/>etwa dem Bockshorn ähnlich und mit schwachem Wohlgeruch. Er hat
<lb n="7"/>die Kraft zu adstringiren und jede Geschwulst zu erweichen, besonders
<lb n="8"/>solche um die Augen, an der Gebärmutter, am After und an den Hoden,
<lb n="9"/>wenn er in süssem Wein gekocht und als Compresse aufgelegt wird,
<lb n="10"/>wozu bisweilen auch gebratenes Eiweiss oder Bockshornmehl oder Lein-
<lb n="11"/>samen oder feines Weizenmehl oder Mohnköpfe oder Wegwart gemischt
<lb n="12"/>wird. Er heilt für sich allein in Wasser frischen Kopfausschlag und mit
<lb n="13"/>Thon von Chios und Wein oder Galläpfeln aufgestrichen bösen Grind,
<lb n="14"/>ferner Magenschmerzen sowohl mit Wein gekocht als auch roh mit einem
<lb n="15"/>der vorgenannten Mittel. Ferner lindert er roh mit süssem Wein zu Saft
<lb n="16"/>verarbeitet und eingetröpfelt Ohrenschmerzen und mit Essig und Rosenöl
<lb n="17"/>angefeuchtet Kopfschmerzen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-012-s008-n01" corresp="#ref-fn-book3-012-s008-n01" place="bottom">
<lb n="18"/>1) Der alte griechische Ausdruck für Karthago.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="19"/>Die zuerst genannte Art ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Melilotus creticus</hi> L. (Papilionaceae-Trifolieae)</foreign>,
<lb n="20"/><hi rend="spaced">Kretischer Stein- oder Süssklee</hi>; die in Campanien wachsende ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Melilotus</hi></foreign>
<lb n="21"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">neapolitanus</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Italienischer Steinklee</hi>. Sprengel zieht <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">M. officinalis</hi> L.</foreign>
<lb n="22"/>hierher; nach Fraas ist dieser aber in Griechenland so selten, und zwar nur in
<lb n="23"/>einzelnen sumpfigen Niederungen zu finden, dass an ihn nicht gedacht werden kann.
<lb n="24"/>Das aromatisch riechende Kraut mit den Blüthen von Melilotus offic. wird
<lb n="25"/>noch heute in erweichenden Umschlägen gebraucht. Den Geruch verdankt die
<lb n="26"/>Pflanze einem Gehalt an <hi rend="spaced">Melilotsäure</hi>, es sind farblose, in Wasser lösliche
<lb n="27"/>Prismen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.42" xml:id="ch_3_42">
<head>
<lb n="28"/>Cap. 42 (49). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μάρου.</foreign> <hi rend="bold">Maron.</hi>
</head>
<ab type="translation">
Das Maron oder Iso-
<lb n="29"/>bryon<ref target="#fn-book3-012-s009-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-012-s009-n01">1)</ref> — Einige nennen es auch Origanis — ist eine bekannte Pflanze,
<lb n="30"/>in der Blüthe dem Dosten ähnlich; aber die Blätter dieses sind viel
<lb n="31"/>weisser und die Blüthe ist wohlriechend. Es hat eine Kraft ähnlich wie
<lb n="32"/>die Wasserminze, etwas adstringirend und mässig erwärmend. Darum
<lb n="33"/>hält es als Umschlag fressende Geschwüre auf und wird auch erwärmenden
<lb n="34"/>Salben zugemischt. Es wächst bei Magnesia<ref target="#fn-book3-012-s009-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-012-s009-n02-01">2)</ref> und am meisten bei
<lb n="35"/>Tralles<ref target="#fn-book3-012-s009-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-012-s009-n02-02">2)</ref>.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-012-s009-n01" corresp="#ref-fn-book3-012-s009-n01" place="bottom">
<lb n="36"/>1) Traubenblüthenähnlich, von <foreign xml:lang="grc">ἴσος</foreign> und <foreign xml:lang="grc">βρύον</foreign>.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-012-s009-n02" corresp="#ref-fn-book3-012-s009-n02-01 #ref-fn-book3-012-s009-n02-02" place="bottom">
2) Städte an der südwestlichen
<lb n="37"/>Küste von Kleinasien.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="38"/>Plinius XII 111 gibt als die Heimath des Marum Aegypten und Lydien an.
<lb n="39"/>Das Maron des D. ist mit Sicherheit nicht bestimmt. Von <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Teucrium Marum</hi> L.</foreign>
<lb n="40"/>hat man sehr bald abgesehen, nach Sibthorp passt am besten das nur in Asien,
<lb n="41"/>besonders bei Smyrna (nach Fraas auch auf Euböa) wachsende <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Origanum sipyleum</hi> L.</foreign>
<lb n="42"/>Es unterscheidet sich von O. Dictamnus durch eirunde, ganz kahle, seegrüne Blätter
<lb n="43"/>und fast kugelige, endständige übergebogene Aehren.
</note>
</div>