<pb n="267" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_267.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 7 (9).</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">267</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/>beim Graben des Kentaurion vor dem Falken hüten, um mit heiler Haut davon zu
<lb n="2"/>kommen. Er nennt (<foreign xml:lang="la">l. c.</foreign> IX 1, 1) den Saft blutroth, <foreign xml:lang="grc">αἱματώδης</foreign>, D. roth, <foreign xml:lang="grc">ἐρυθρός</foreign>.
<lb n="3"/>Die spätmittelalterlichen Schriftsteller sind sich über die Pflanze nicht einig,
<lb n="4"/>die einen halten sie für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Scabiosa alpina maxima</hi></foreign>, die anderen für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Inula Helenium</hi></foreign>,
<lb n="5"/>die meisten für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Centaurea Rhaponticum</hi></foreign>, Rübendistel. Sie haben mehrere Varietäten
<lb n="6"/>beschrieben, so <foreign xml:lang="la">Centaurium majus folio Juglandis</foreign>; <foreign xml:lang="la">Cent. maj. alterum folio integro</foreign>;
<lb n="7"/><foreign xml:lang="la">Cent. majus, Rha capitatum folio Enulae, subtus hirsuto et incano</foreign>; <foreign xml:lang="la">Cent. sive Rha-
<lb n="8"/>ponticum alterum angustiore folio</foreign>.
<lb n="9"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Centaurea Centaurium</hi> L.</foreign> (Compositae), <hi rend="spaced">Centaurenkraut, Grosses Gold-
<lb n="10"/>körbchen</hi>. Auf den Bergen der südlichen Alpen und den Gebirgen Italiens wächst
<lb n="11"/>es wild, es hat eine gewürzige bittere Wurzel, welche früher als <foreign xml:lang="la">Radix Centaur. maj.</foreign>
<lb n="12"/>gebraucht wurde.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.7" xml:id="ch_3_7">
<head><lb n="13"/>Cap. 7 (9). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κενταυρίου τοῦ μικροῦ</foreign>. <hi rend="bold">Kleines Kentau-
<lb n="14"/>rion.</hi></head>
<ab type="translation"> Das kleine und zarte Kentaurion, welches Einige Limnesion
<lb n="15"/>(Limnaion, Libadion)<ref target="#fn-book3-008-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-008-s002-n01">1)</ref> nennen, weil es feuchte Gegenden liebt [Einige
<lb n="16"/>nennen es Helleborites<ref target="#fn-book3-008-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-008-s002-n02">2)</ref>, Andere Amarantos<ref target="#fn-book3-008-s002-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-008-s002-n03">3)</ref>, Blut des Herakles, die
<lb n="17"/>Römer Febrifugia<ref target="#fn-book3-008-s002-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-008-s002-n04">4)</ref>, auch Aura multiradix<ref target="#fn-book3-008-s002-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-008-s002-n05">5)</ref>, die Dakier Tulbela], ist
<lb n="18"/>ein dem Hartheu oder Dosten ähnliches Kraut und hat einen über eine
<lb n="19"/>Spanne langen kantigen Stengel, aus roth purpurfarbige, der Nelke ähn-
<lb n="20"/>liche Blüthen, kleine, längliche, der Raute ähnliche Blätter. Die Samen
<lb n="21"/>sind dem Weizen ähnlich. Die Wurzel ist klein, nutzlos, glatt, beim
<lb n="22"/>Kosten hat sie Bitterkeit. Grün gestossen verklebt sie (die Pflanze)<ref target="#fn-book3-008-s002-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-008-s002-n06">6)</ref> als
<lb n="23"/>Umschlag Wunden, reinigt alte Geschwüre und vernarbt sie. Gekocht
<lb n="24"/>und genossen führt sie die galligen und dicken Säfte durch den Stuhl-
<lb n="25"/>gang ab. Ihre Abkochung ist als Klystier bei Ischias angebracht, da sie
<lb n="26"/>das Blut abführt und Erleichterung verschafft. Der Saft ist zu Augen-
<lb n="27"/>mitteln gut zu gebrauchen, da er mit Honig die Verdunkelungen auf der
<lb n="28"/>Pupille vertreibt. Im Zäpfchen befördert er die Menstruation und treibt
<lb n="29"/>den Embryo aus; getrunken aber ist er ein specifisches Mittel bei Nerven-
<lb n="30"/>leiden. Zur Saftbereitung wird die Pflanze, wenn sie Samen trägt, ge-
<lb n="31"/>sammelt und fünf Tage mit Wasser macerirt, dann wird gekocht, bis
<lb n="32"/>das Kraut aus dem Wasser hervorragt. Wenn dieses erkaltet ist, wird
<lb n="33"/>es durch Leinen colirt und das Kraut ausgepresst und (die Flüssigkeit)
<lb n="34"/>wieder bis zur Honigconsistenz eingekocht. Einige zerstossen die grüne
<lb n="35"/>samentragende Pflanze, pressen den Saft ab, geben ihn in ein ungepichtes
<lb n="36"/>irdenes Gefäss und dicken ihn unter beständigem Rühren mit einem Holz-
<lb n="37"/>spatel in der Sonne ein, wobei sie das ringsum Angesetzte stets ab-
<lb n="38"/>schaben und mit der Flüssigkeit mischen; bei Nacht decken sie es vor-
<lb n="39"/>sichtig zu, denn der Thau stellt sich dem Consistentwerden der flüssigen
<lb n="40"/>Säfte hindernd entgegen. Was nun die Saftgewinnung aus den trockenen
<lb n="41"/>Wurzeln und Kräutern betrifft, so wird dieselbe durch Kochen bewirkt,
<lb n="42"/>wie beim Enzian; was den Saft der ausgepressten frischen Rinden, Wur-
<lb n="43"/>zeln und Kräuter angeht, so wird er in der Sonne eingeengt, wie ange-<pb n="268" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_268.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">268</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>geben ist. In dieser Weise auch wird bei der Thapsia, Mandragora und
<lb n="2"/>bei den unreifen Trauben verfahren; beim Lykion jedoch, beim Wermuth
<lb n="3"/>und bei der Hypokistis und den diesen ähnlichen Pflanzen wird der Saft
<lb n="4"/>durch Einkochen dargestellt, worüber die Anweisung oben gegeben ist.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-008-s002-n01" corresp="#ref-fn-book3-008-s002-n01" place="bottom"><lb n="5"/>Bei Späteren bezw. Plinius.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-008-s002-n02" corresp="#ref-fn-book3-008-s002-n02" place="bottom">Nieswurzähnlich, wegen der abführenden
<lb n="6"/>Wirkung.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-008-s002-n03" corresp="#ref-fn-book3-008-s002-n03" place="bottom">Dasselbe ist auch ein Synonymon für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Gnaphalium Stoichas</hi> L.</foreign> (D. IV 57);
<lb n="7"/>es ist aber hier wohl auf die lange dauernde Blüthe — unverwelklich — zu beziehen.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-008-s002-n04" corresp="#ref-fn-book3-008-s002-n04" place="bottom"><lb n="8"/>Das Fieber vertreibend.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3-008-s002-n05" corresp="#ref-fn-book3-008-s002-n05" place="bottom">Herba? multiradix, eine vielwurzelige Pflanze.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book3-008-s002-n06" corresp="#ref-fn-book3-008-s002-n06" place="bottom"><foreign xml:lang="grc">αὕτη</foreign>,
<lb n="9"/>dieselbe; da D. vorher die Wurzel als <foreign xml:lang="grc">ἄχρηστος</foreign>, unbrauchbar, bezeichnet, so kann
<lb n="10"/>das Folgende nur auf die ganze Pflanze, <foreign xml:lang="grc">βοτάνη</foreign>, bezogen werden.</note>
<note type="commentary">
<lb n="11"/>Diese Pflanze ist das andere Centaurium des Plinius XXV 68, mit dem Bei-
<lb n="12"/>namen Lepton; er macht dann noch eine dritte Art, die er Triorchis nennt, von
<lb n="13"/>Triorches, der Bussard, mit Bezug auf die oben angeführte Erzählung des Theophrast.
<lb n="14"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Erythraea Centaurium</hi> L.</foreign> (Gentianaceae), <hi rend="spaced">Tausendgüldenkraut</hi>.
<lb n="15"/>Hauptbestandtheile derselben sind ein noch unbekannter Bitterstoff und
<lb n="16"/><hi rend="spaced">Erythrocentaurin</hi>, eine farblose, krystallinische, am Lichte sich roth färbende
<lb n="17"/>Substanz.
<lb n="18"/>Der Name Tausendgüldenkraut (von Centum ?) findet sich schon im Mittel-
<lb n="19"/>alter für Centaurium majus, Erythraea heisst sie von der rothen (<foreign xml:lang="grc">ἐρυθρός</foreign>) Blüthe.
<lb n="20"/>Sie ist heute noch ein beliebtes Bittermittel.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.8" xml:id="ch_3_8">
<head><lb n="21"/>Cap. 8 (10). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Χαμαιλέοντος λευκοῦ</foreign>. <hi rend="bold">Weisses Cha-
<lb n="22"/>maileon.</hi></head>
<ab type="translation"> Das weisse Chamaileon [Einige nennen es Chrysiskeptron<ref target="#fn-book3-008-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-008-s003-n01">1)</ref>,
<lb n="23"/>Andere Ixia, die Römer <foreign xml:lang="la">Carduus varinus (varius)</foreign><ref target="#fn-book3-008-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-008-s003-n02">2)</ref>, die Aegypter Epher,
<lb n="24"/>auch Ephthosephin]; man hat es Ixia genannt, weil auf seiner Wurzel
<lb n="25"/>in einigen Gegenden ein Gummi<ref target="#fn-book3-008-s003-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-008-s003-n03">3)</ref> sich findet, welches die Frauen statt
<lb n="26"/>des Mastix gebrauchen. Es hat Blätter wie die Mariendistel oder die
<lb n="27"/>bunte Distel, aber rauher, schärfer und kräftiger als beim schwarzen.
<lb n="28"/>Einen Stengel hat es nicht, sondern entwickelt aus der Mitte einen Dorn,
<lb n="29"/>ähnlich wie die Marien- oder die Golddistel. Die Blüthen sind purpur-
<lb n="30"/>farbig und bilden gleichsam einen Haarkranz; die Frucht ist der des
<lb n="31"/>Saflors ähnlich; die Wurzel ist an fruchtbaren Hügeln dick, an steinigen
<lb n="32"/>aber dünner, im Innern weiss, etwas gewürzhaft, von durchdringendem
<lb n="33"/>Geruch, süss und treibt in der Menge eines Bechers getrunken den Band-
<lb n="34"/>wurm ab. Sie wird in herbem Wein mit Dostenabkochung genommen;
<lb n="35"/>auch Wassersüchtigen wird sie vortheilhaft zu 1 Drachme mit Wein ge-
<lb n="36"/>geben, denn es macht sie dünner. Ferner wird ihre Abkochung gegen
<lb n="37"/>Harnverhaltung getrunken. Mit Wein genommen ist sie ein Mittel gegen
<lb n="38"/>den Biss giftiger Thiere. Hunde, Schweine und Mäuse tödtet sie, wenn
<lb n="39"/>sie mit Graupen gemischt und mit Hydroleum angerührt wird.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-008-s003-n01" corresp="#ref-fn-book3-008-s003-n01" place="bottom"><lb n="40"/>Goldscepter, wegen der gelben kopfförmigen Blüthe.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-008-s003-n02" corresp="#ref-fn-book3-008-s003-n02" place="bottom">Bunte Distel.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-008-s003-n03" corresp="#ref-fn-book3-008-s003-n03" place="bottom"><lb n="41"/><foreign xml:lang="grc">ἰξόν</foreign>, <foreign xml:lang="la">Viscum</foreign>.</note>
<note type="commentary">
<lb n="42"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Atractylis gummifera</hi> L.</foreign> (Compositae), <hi rend="spaced">Mastixdistel</hi>.
<lb n="43"/>Den Namen Atractylis soll sie erhalten haben, weil in der frühesten Zeit die
<lb n="44"/>Frauen sie als Spindel (<foreign xml:lang="grc">ἀτρακτυλίς</foreign>) gebrauchten.<pb n="269" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_269.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 10 (12).</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">269</fw>
<lb n="1"/>Die kleine schiefe Wurzel entwickelt einen einzelnen rauhen Schaft mit dunkel-
<lb n="2"/>grünen, tiefgespaltenen, dornigen, sitzenden Blättern, und trägt, am oberen Ende
<lb n="3"/>zertheilt, an jedem Zweige ein von stacheligen Schuppen umgebenes gelbes Blüthen-
<lb n="4"/>köpfchen.
<lb n="5"/>Die spätmittelalterlichen Schriftsteller nannten sie wilde Kardebenedikte.
<lb n="6"/>Nach Plinius XXII 45 heisst die Pflanze Chamaeleon, weil sie die Farbe der
<lb n="7"/>Blätter nach dem Standorte wechselt; nach ihm scheidet sich auch das Gummi an
<lb n="8"/>den Blattachseln aus.
<lb n="9"/>Sie findet sich jetzt in Griechenland selten wild.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.9" xml:id="ch_3_9">
<head><lb n="10"/>Cap. 9 (11). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Χαμαιλέοντος μέλανος</foreign>. <hi rend="bold">Schwarzes Cha-
<lb n="11"/>maileon.</hi></head>
<ab type="translation"> Das schwarze Chamaileon [Einige nennen es Pankarpos<ref target="#fn-book3-008-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-008-s004-n01">1)</ref>,
<lb n="12"/>Andere Ulophonos<ref target="#fn-book3-008-s004-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-008-s004-n02">2)</ref>, Ixia, Kynomachos<ref target="#fn-book3-008-s004-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-008-s004-n03">3)</ref>, Okimoeides<ref target="#fn-book3-008-s004-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-008-s004-n04">4)</ref>, knidische Beere,
<lb n="13"/>Kynoxylon<ref target="#fn-book3-008-s004-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-008-s004-n05">5)</ref>, die Römer <foreign xml:lang="la">Carduus nigra</foreign><ref target="#fn-book3-008-s004-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-008-s004-n06">6)</ref>, auch Vernilago, die Aegypter
<lb n="14"/>Sobel]; auch dieses gleicht in den Blättern der bunten Distel, sie sind
<lb n="15"/>jedoch kleiner, zarter und roth untermischt. Es entwickelt einen finger-
<lb n="16"/>dicken, eine Spanne langen, röthlichen Stengel, welcher eine Dolde trägt
<lb n="17"/>und dornige, zarte, hyacinthähnliche bunte Blüthen. Die Wurzel ist dick,
<lb n="18"/>schwarz, fest, hie und da angefressen, auf dem Schnitte gelblich, beim
<lb n="19"/>Kauen beissend. Es wächst in trockenen und hügeligen Ebenen und in
<lb n="20"/>Meeresgegenden. Die fein gestossene Wurzel, wenn sie mit etwas Kupfer-
<lb n="21"/>vitriol, Cedernöl und Fett gemischt ist, hat die Kraft, die Krätze zu ver-
<lb n="22"/>treiben. Sie entfernt auch Flechten, wenn sie unter Zugabe von Schwefel
<lb n="23"/>und Asphalt mit Essig gekocht und aufgeschmiert wird. Als Mundspül-
<lb n="24"/>wasser stillt die Abkochung derselben Zahnschmerzen. Mit gleichviel
<lb n="25"/>Pfeffer und Wachs als Salbe hilft sie bei kranken Zähnen. Auch werden
<lb n="26"/>die Zähne damit gebäht, indem sie in Essig gekocht und dieser daran
<lb n="27"/>gegossen wird. Wenn sie heiss mit einem Griffel an den leidenden Zahn
<lb n="28"/>gebracht wird, zerstört sie ihn. Mit Schwefel vertreibt sie Sonnenbrand-
<lb n="29"/>flecken und weisse Flecken. Sie wird auch den Fäulnissmitteln zugesetzt.
<lb n="30"/>Ferner beseitigt und heilt sie als Umschlag um sich fressende und bösartige
<lb n="31"/>Geschwüre. Sie wird aber Chamaileon genannt wegen der Buntfarbig-
<lb n="32"/>keit der Blätter; denn man findet dieselben sehr grün oder weisslich oder
<lb n="33"/>bläulich oder roth, je nach der Verschiedenheit des Standortes.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-008-s004-n01" corresp="#ref-fn-book3-008-s004-n01" place="bottom"><lb n="34"/>Reich an Früchten, Samen.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-008-s004-n02" corresp="#ref-fn-book3-008-s004-n02" place="bottom">Das Zahnfleisch tödtend.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-008-s004-n03" corresp="#ref-fn-book3-008-s004-n03" place="bottom">Hunde be-
<lb n="35"/>zwingend, geht eher auf die vorige Art.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-008-s004-n04" corresp="#ref-fn-book3-008-s004-n04" place="bottom">Dem Basilikon, <foreign xml:lang="grc">ὤκιμον</foreign> (nach Nikander
<lb n="36"/>an Geruch) ähnlich; D. nennt aber Okimoeides IV 28 auch die rauhe Nelke, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Silene
<lb n="37"/>gallica</hi> L.</foreign></note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3-008-s004-n05" corresp="#ref-fn-book3-008-s004-n05" place="bottom">Hundeholz.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book3-008-s004-n06" corresp="#ref-fn-book3-008-s004-n06" place="bottom">Schwarze Distel (D. wechselt häufig das Genus).</note>
<note type="commentary">
<lb n="38"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Carthamus corymbosus</hi> L.</foreign> (Compositae), <hi rend="spaced">Schirmsaflor</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.10" xml:id="ch_3_10">
<head><lb n="39"/>Cap. 10 (12). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κροκοδειλίου</foreign>. <hi rend="bold">Krokodeilion.</hi></head>
<ab type="translation"> Das Kroko-
<lb n="40"/>deilion ist dem schwarzen Chamaileon ähnlich; es wächst aber in wal-
<lb n="41"/>digen Gegenden und hat eine lange [leichte, etwas breite<ref target="#fn-book3-008-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-008-s005-n01">1)</ref>], scharfe
<lb n="42"/>Wurzel und einen kresseartigen Geruch. Die in Wasser gekochte und<pb n="270" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_270.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">270</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>getrunkene Wurzel vermag starkes Nasenbluten zu erregen; sie wird auch
<lb n="2"/>Milzkranken als ausserordentlich wirksam gegeben.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-008-s005-n01" corresp="#ref-fn-book3-008-s005-n01" place="bottom"><lb n="3"/>Die eingeklammerten Worte finden sich nicht im C. u. N. und bei Oribasius.</note>
<note type="commentary">
<lb n="4"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Carduus pycnocephalus</hi> L.</foreign> (Compositae), <hi rend="spaced">Dichtköpfige Distel</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.11" xml:id="ch_3_11">
<head><lb n="5"/>Cap. 11 (13). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Διψάκου</foreign>. <hi rend="bold">Karde.</hi></head>
<ab type="translation"> Der Dipsakos [Einige
<lb n="6"/>nennen ihn Krokodeilion, Andere Chameileon, Onokardion<ref target="#fn-book3-008-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-008-s006-n01">1)</ref>, Bad der
<lb n="7"/>Aphrodite, die Römer Bad der Venus<ref target="#fn-book3-008-s006-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-008-s006-n02">2)</ref>, auch Venusdistel, die Aegypter
<lb n="8"/>Seseneor, auch Cheir oder Meleta, die Dakier Skiare], auch dieser ge-
<lb n="9"/>hört zu den stacheligen Gewächsen. Er hat einen hohen, stacheligen
<lb n="10"/>Stengel und stengelumfassende, denen des Lattichs ähnliche Blätter, zwei
<lb n="11"/>an jedem Knoten, länglich und selbst auch stachelig, die eine Art Buckel
<lb n="12"/>mitten auf dem Rücken haben, welche innen und aussen mit Stacheln
<lb n="13"/>besetzt sind; um die Knoten bilden die Blätter Höhlungen, wie um das
<lb n="14"/>Thau- und Regenwasser zu sammeln, woher er auch den Namen hat<ref target="#fn-book3-008-s006-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-008-s006-n03">3)</ref>.
<lb n="15"/>An der Spitze des Stengels hat er an einzelnen Aestchen einen igelähn-
<lb n="16"/>lichen, länglichen, stacheligen Kopf, getrocknet erscheint er weiss. Der
<lb n="17"/>gespaltene Kopf hat in der Mitte des Inneren Würmer<ref target="#fn-book3-008-s006-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-008-s006-n04">4)</ref>. Seine Wurzel
<lb n="18"/>mit Wein gekocht und gestossen, so dass sie die Consistenz von Wachs-
<lb n="19"/>salbe annimmt, heilt, hineingelegt, Risse am After und Fisteln. Man
<lb n="20"/>muss aber das Mittel in einer ehernen Büchse aufbewahren. Dasselbe
<lb n="21"/>soll auch ein Heilmittel für gewöhnliche und gestielte Warzen sein. Die
<lb n="22"/>Würmer des Kopfes, in ein Säckchen gegeben und um den Hals oder
<lb n="23"/>Arm gebunden, sollen das viertägige Fieber heilen.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-008-s006-n01" corresp="#ref-fn-book3-008-s006-n01" place="bottom"><lb n="24"/>Eselskarde, vielleicht von der weisslichen Farbe.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-008-s006-n02" corresp="#ref-fn-book3-008-s006-n02" place="bottom">Von dem Wasser, welches
<lb n="25"/>sich in den durch die Blattstellung am Stengel gebildeten löffelartigen Höhlungen
<lb n="26"/>sammelt.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-008-s006-n03" corresp="#ref-fn-book3-008-s006-n03" place="bottom"><foreign xml:lang="grc">δίψακος</foreign>, Dipsakos, durstleidend.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-008-s006-n04" corresp="#ref-fn-book3-008-s006-n04" place="bottom">Die Larven eines Käfers, vielleicht
<lb n="27"/>von <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cassida rubiginosa</hi> L.</foreign> (Chrysomelidae), Rostigrother Schildkäfer, welcher be-
<lb n="28"/>sonders auf Distelarten lebt.</note>
<note type="commentary">
<lb n="29"/>Plinius XXVII 71 nennt die Pflanze Dipsakos, an anderer Stelle XXV 171 hat
<lb n="30"/>er Labrum Venereum, in welcher der auch von D. erwähnte Wurm sitzt, beide werden
<lb n="31"/>wohl identisch sein.
<lb n="32"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Dipsacus silvestris</hi> L.</foreign> (Compositae), <hi rend="spaced">Wilde Karde</hi>.
<lb n="33"/>Die Köpfe dienen zum Anrauhen des Tuches, wozu die Alten wahrscheinlich
<lb n="34"/>nicht diese, sondern Igelsfelle benutzt haben.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.12" xml:id="ch_3_12">
<head><lb n="35"/>Cap. 12 (14). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀκάνθης λευκῆς</foreign>. <hi rend="bold">Weisse Akantha.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="36"/>Die weisse Akantha [Einige nennen sie wilde Artischocke, Andere Dona-
<lb n="37"/>kitis<ref target="#fn-book3-008-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-008-s007-n01">1)</ref>, Erysiskeptron<ref target="#fn-book3-008-s007-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-008-s007-n02">2)</ref>, die Römer Spina alba aut regia (weisse oder
<lb n="38"/>königliche Dornstaude), auch Carduus rhamptaria] wächst in bergigen
<lb n="39"/>und waldigen Gegenden, hat Blätter ähnlich denen des weissen Chamai-
<lb n="40"/>leon, aber schmaler und weisser, etwas rauh, dornig, einen Stengel über
<lb n="41"/>zwei Ellen hoch, daumendick und auch dicker, weisslich, inwendig hohl.
<lb n="42"/>An seiner Spitze befindet sich ein stacheliger, dem Seeigel ähnlicher Kopf,<pb n="271" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_271.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 15 (17).</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">271</fw>
<lb n="1"/>aber kleiner und länglich. Die Blüthe ist purpurfarben, der Same darin
<lb n="2"/>wie der des Saflors, aber runder. Ihre Wurzel, getrunken, ist bei Blut-
<lb n="3"/>speien, Magen- und Leibschmerzen wirksam, sie treibt den Urin und wird
<lb n="4"/>auch bei Oedemen als Umschlag gebraucht. Ihre Abkochung lindert als
<lb n="5"/>Mundspülwasser Zahnschmerzen, der Same aber hilft getrunken bei
<lb n="6"/>Krämpfen der Kinder und bei Schlangenbissen. Man sagt auch, dass er
<lb n="7"/>als Amulett umgebunden wilde Thiere verscheuche.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-008-s007-n01" corresp="#ref-fn-book3-008-s007-n01" place="bottom"><lb n="8"/>Von Rohr, auf den hohlen Stengel bezogen.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-008-s007-n02" corresp="#ref-fn-book3-008-s007-n02" place="bottom">Goldscepter.</note>
<note type="commentary">
<lb n="9"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cnicus ferox</hi> L.</foreign> (Compositae), <hi rend="spaced">Hohe Bergdistel</hi>.
<lb n="10"/>Einige haben <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cnicus acarna</hi> L.</foreign>, die weisse Distel, hierher gezogen, allein der
<lb n="11"/>hohe hohle Stengel, das weisse Aussehen, die igelähnlichen Blüthenköpfe, sowie das
<lb n="12"/>vorzugsweise Vorkommen auf hohen Bergen passen am besten auf <foreign xml:lang="la">Cn. ferox</foreign>, zumal
<lb n="13"/>die andere eine Pflanze der Ebene ist.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.13" xml:id="ch_3_13">
<head><lb n="14"/>Cap. 13 (15). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀκάνθης ἀραβικῆς</foreign>. <hi rend="bold">Arabische Akantha.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="15"/>Die arabische Akantha [Einige nennen sie Akanthis, die Römer Spina]
<lb n="16"/>scheint ihrem Wesen nach ähnlich zu sein der weissen Akantha, sie ist
<lb n="17"/>adstringirend, und bei Fluss der Frauen, bei Blutauswurf, sowie bei den
<lb n="18"/>anderen Flüssen ist die Wurzel in ähnlicher Weise von guter Wirkung.
<lb n="19"/>Sie wächst in rauhen Gegenden.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="20"/>Der arabische Dornstrauch ist nicht bestimmt. Plinius XXIV 107 wirft die
<lb n="21"/>Pflanze mit der Akazie, von der er XIII 62 geredet hat, zusammen. Die spätmittel-
<lb n="22"/>alterlichen Schriftsteller haben verschiedene Distelarten hierher gezogen (vgl. Bauhin
<lb n="23"/>et Cherler, <foreign xml:lang="la">lib. XXV p. 70</foreign>). <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Onopordon arabicum</hi></foreign> nach Sprengel?
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.14" xml:id="ch_3_14">
<head><lb n="24"/>Cap. 14 (16). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σκολύμου</foreign>. <hi rend="bold">Golddistel.</hi></head>
<ab type="translation"> Der Skolymos
<lb n="25"/>[Einige nennen ihn Pherusa, Andere Pyrakantha, die Römer Stubulus,
<lb n="26"/>die Aegypter Chnus], hat die Blätter des Chamaileon und des genannten
<lb n="27"/>weissen Dornstrauches, aber dunkler und dicker. Er entwickelt einen
<lb n="28"/>langen blattreichen Stengel mit einem stacheligen Köpfchen. Die Wurzel
<lb n="29"/>darunter ist schwarz, dick; ihre Wirkung bewährt sich gegen den üblen
<lb n="30"/>Geruch der Achseln und des übrigen Körpers sowohl bei äusserlicher An-
<lb n="31"/>wendung, als auch wenn sie mit Wein gekocht und getrunken wird. Sie
<lb n="32"/>bewirkt Abscheidung von reichlichem und übelriechendem Urin; das
<lb n="33"/>Kraut, wenn es frisch ist, wird als Gemüse gekocht wie Spargel.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="34"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Scolymus maculatus</hi> L.</foreign> (Compositae), <hi rend="spaced">Bunte oder Golddistel</hi>, deren junge
<lb n="35"/>Blätter noch heute gegessen werden.
<lb n="36"/>Es wird auch <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cynara Scolymus</hi> L.</foreign>, Artischocke, hierher gezogen, sie passt
<lb n="37"/>aber schlecht, weil sie andere Blätter und einen karg beblätterten Stengel hat, auch
<lb n="38"/>werden von der Artischocke die jungen Blüthenköpfe als Gemüse benutzt.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.15" xml:id="ch_3_15">
<head><lb n="39"/>Cap. 15 (17). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ποτηρίου</foreign>. <hi rend="bold">Poterion.</hi></head>
<ab type="translation"> Das Poterion —
<lb n="40"/>die Ionier nennen es Neuras, Einige Phrynion, Andere Akidoton — ist
<lb n="41"/>ein grosser Strauch mit langen, weichen, riemenartigen (biegsamen),</ab>
</div>