<pb n="307" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_307.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 72 (79).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">307</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>[die Römer Olusatrum], wiewohl das eigentlich sogen. Smyrnion eine
<lb n="2"/>andere Pflanze ist, wie wir gleich zeigen werden. Es ist grösser und
<lb n="3"/>weisser als der Gartensellerie; der Stengel ist hohl, hoch, zart und hat
<lb n="4"/>gleichsam Striche. Die Blätter sind breiter, ins Röthliche spielend; über
<lb n="5"/>diesen befindet sich ein Schirm wie bei Libanotis, voll von Blüthen,
<lb n="6"/>welcher vor dem Aufblühen eine Kuppe bildet. Der Same ist schwarz,
<lb n="7"/>länglich, fest, scharf und aromatisch. Die Wurzel ist wohlriechend,
<lb n="8"/>weiss, wohlschmeckend, nicht dick. Es wächst an schattigen Orten und
<lb n="9"/>an Sümpfen. Es dient zu Gemüse wie Sellerie. Die Wurzel wird ge-
<lb n="10"/>kocht und roh gegessen, die Blätter und Stengel nur gekocht, theils für
<lb n="11"/>sich allein, theils werden sie mit Fischen zubereitet. Roh werden sie
<lb n="12"/>auch in Salzbrühe eingemacht. Die Frucht, in Honigwein getrunken,
<lb n="13"/>wirkt die Menstruation befördernd; getrunken und eingerieben erwärmt
<lb n="14"/>sie die von Frostschauer Befallenen und hilft gegen Harnzwang. Auch
<lb n="15"/>die Wurzel leistet dasselbe.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="16"/>Theophrast (Hist. pl. II 2, 1 und VII 6, 3) sagt, das Hipposelinon sondere
<lb n="17"/>einen Saft wie Myrrhe ab, der auch wie diese gebraucht werde, die Wurzel sei
<lb n="18"/>schwarz und dick.
<lb n="19"/><hi rend="spaced">Sprengel</hi> hat wegen der Unsicherheit auf eine Bestimmung der Pflanze ver-
<lb n="20"/>zichtet; nach <hi rend="spaced">Fraas</hi> ist es <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Smyrnium Olusatrum</hi> L.</foreign> (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Pferdseppich</hi>,
<lb n="21"/>in Griechenland auf Schutthaufen und an Hügeln. Die Wurzel ist dick, möhren-
<lb n="22"/>artig, ästig, aussen schwarz, innen weisslich, und voll eines scharf- und bitterlich-
<lb n="23"/>aromatischen Saftes. Die Stengel sind bis 1 m hoch, gerillt, ästig, die oberen Aeste
<lb n="24"/>gegenständig, die Wurzelblätter sind gestielt, 2—3schnittig, die Abschnitte ziemlich
<lb n="25"/>gross, rund, stumpf, am Grunde fast keilförmig, am Rande mit stachelspitzigen
<lb n="26"/>Sägezähnen besetzt. Die Stengelblätter sitzen auf breiten, häutigen, wimperigen
<lb n="27"/>Scheiden. Die Dolden sind 10—20strahlig, die Hüllen fehlend oder einblätterig, die
<lb n="28"/>Blüthen polygamisch, gelbgrün, die Früchte oval, schwarz.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.72" xml:id="ch_3_72">
<head>
<lb n="29"/>Cap. 72 (79). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σμυρνίου.</foreign> <hi rend="bold">Smyrnion.</hi></head>
<ab type="translation">Das Smyrnion, 
<lb n="30"/>welches man in Kilikien Petroselinon nennt, wächst am meisten an dem
<lb n="31"/>Amanos genannten Berge. Auch dieses hat einen der Sellerie ähnlichen
<lb n="32"/>Stengel mit vielen Nebenzweigen; die Blätter sind breiter, zur Erde ge-
<lb n="33"/>bogen, etwas fettglänzend, kräftig, mit einer gewissen Schärfe wohl-
<lb n="34"/>riechend, arzneikräftig und von schwach gelber Farbe. Die Dolde am
<lb n="35"/>Ende des Stengels ist wie beim Dill. Der Same ist rund, ähnlich dem
<lb n="36"/>des Kohls, schwarz, scharf, beim Kosten wie Myrrhe schmeckend, so dass
<lb n="37"/>das eine wie das andere wirkt. Die Wurzel ist scharf, wohlriechend,
<lb n="38"/>weich, saftig, den Gaumen reizend, sie hat eine aussen schwarze, innen
<lb n="39"/>aber grüne oder weissliche Rinde. Es wächst an felsigen, hügeligen,
<lb n="40"/>trockenen Stellen und in öde liegenden Winkeln. Die Wurzel, das Kraut
<lb n="41"/>und die Frucht haben erwärmende Kraft. Die Blätter werden als Ge-
<lb n="42"/>müse in Salzlake eingemacht, sie stellen den Durchfall. Die Wurzel ist
<lb n="43"/>getrunken ein gutes Mittel gegen Schlangenbisse, sie besänftigt auch
<pb n="308" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_308.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">308</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Husten und Orthopnöe und heilt Harnverhaltung. Als Kataplasma ver-
<lb n="2"/>theilt sie frische Oedeme, Geschwülste und Verhärtungen und bringt
<lb n="3"/>Wunden zur Vernarbung. Gekocht und im Zäpfchen eingelegt verur-
<lb n="4"/>sacht sie Fehlgeburt. Der Same ist ein gutes Mittel bei Nieren-, Milz-
<lb n="5"/>und Blasenleiden; er befördert auch die Menstruation und die Nach-
<lb n="6"/>geburt. Mit Wein getrunken hilft er bei Ischias und lindert Aufblähen
<lb n="7"/>des Magens. Ferner ruft er Schweiss und Aufstossen hervor. Ganz be-
<lb n="8"/>sonders wird er gegen Wassersucht und periodische Fieber getrunken.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="9"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Smyrnium perfoliatum</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Kleiner Pferdseppich</hi>, eine in Griechenland
<lb n="10"/>auf höheren Gebirgen und in schattigen Felsschluchten nicht seltene Pflanze. Sie
<lb n="11"/>unterscheidet sich von der vorigen durch den niedrigeren, nach oben fast geflügelt-
<lb n="12"/>eckigen Stengel, die Blätter sind dort unzertheilt, herz-eiförmig, kerbig-gezähnelt,
<lb n="13"/>umfassend und scheinen wegen der übereinander liegenden Lappen wie durchwachsen,
<lb n="14"/>sie sind myrrhenartig wohlriechend, die Dolden sind ohne Hüllen. <hi rend="spaced">Sprengel</hi> nennt
<lb n="15"/>sie <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Smyrnium Dioscoridis</hi></foreign>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.73" xml:id="ch_3_73">
<head>
<lb n="16"/>Cap. 73 (80). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἐλαφοβόσκου.</foreign> <hi rend="bold">Pastinak.</hi></head>
<ab type="translation">Das Elapho-
<lb n="17"/>boskon [Einige nennen es Elaphikon<ref target="#fn-book3-016-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-016-s003-n01">1)</ref>, Andere Nephrion, Ophigenion<ref target="#fn-book3-016-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-016-s003-n02">2)</ref>,
<lb n="18"/>Ophioktonon<ref target="#fn-book3-016-s003-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-016-s003-n03">3)</ref>, Herpyxe<ref target="#fn-book3-016-s003-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-016-s003-n04">4)</ref>, Lyme<ref target="#fn-book3-016-s003-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-016-s003-n05">5)</ref>, die Römer Cervi ocella oder Cervina<ref target="#fn-book3-016-s003-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-016-s003-n06">6)</ref>,
<lb n="19"/>die Aegypter Chemis, die Afrikaner Askaukau]; der Stengel ist dem der
<lb n="20"/>Libanotis oder des Fenchels ähnlich, knotig; die Blätter sind zwei Finger
<lb n="21"/>breit, recht lang wie bei der Terebinthe, zurückgebogen und gewisser-
<lb n="22"/>massen rauh. Der Stengel hat reichlich Nebenzweige, welche Dolden
<lb n="23"/>tragen wie der Dill. Die Blüthen sind schwach gelb, der Same gleicht
<lb n="24"/>dem des Dill. Die Wurzel ist drei Finger lang und fingerdick, weiss,
<lb n="25"/>süss, essbar, auch der junge Stengel wird als Gemüse gebraucht. Man
<lb n="26"/>sagt von dieser Pflanze, dass sie die Hindinnen, wenn sie dieselbe ge-
<lb n="27"/>fressen haben, unempfindlich mache gegen Schlangenbisse. Deshalb
<lb n="28"/>wird auch der Same in Wein denen gegeben, die von Schlangen ge-
<lb n="29"/>bissen sind.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-016-s003-n01" corresp="#ref-fn-book3-016-s003-n01" place="bottom">
<lb n="30"/>1) Für die Hirsche geeignet.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-016-s003-n02" corresp="#ref-fn-book3-016-s003-n02" place="bottom">2) Schlangen erzeugend.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-016-s003-n03" corresp="#ref-fn-book3-016-s003-n03" place="bottom">3) Schlangen tödtend.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-016-s003-n04" corresp="#ref-fn-book3-016-s003-n04" place="bottom">
<lb n="31"/>4) Kriecherin.
</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3-016-s003-n05" corresp="#ref-fn-book3-016-s003-n05" place="bottom">5) Verderben.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book3-016-s003-n06" corresp="#ref-fn-book3-016-s003-n06" place="bottom">6) Hirschauge oder Hindin.</note>
<note type="commentary">
<lb n="32"/>Plinius XXII 79 beschreibt die Pflanze in derselben Weise, hat also offenbar
<lb n="33"/>dieselbe Quelle wie D. benutzt.
<lb n="34"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Pastinaca sativa</hi> L.</foreign> (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Gemeiner Pastinak</hi>. <hi rend="spaced">Sibthorp</hi> gibt
<lb n="35"/>an, dass die Pflanze im Peloponnes und auf den Inseln des Archipels an Acker-
<lb n="36"/>rändern wild vorkomme.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.74" xml:id="ch_3_74">
<head>
<lb n="37"/>Cap. 74 (81). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μαράθρου.</foreign> <hi rend="bold">Fenchel.</hi></head>
<ab type="translation">Das Marathron, das 
<lb n="38"/>Kraut desselben genossen, hat die Kraft, die Milchabsonderung zu be-
<lb n="39"/>fördern, der Same auch, wenn er getrunken oder mit Gerstenschleim ge-
<lb n="40"/>kocht wird. Die Abkochung des Blüthenstengels ist als Trank den
<lb n="41"/>Nieren- und Blasenleidenden zuträglich, da sie den Urin treibt. Mit Wein
<lb n="42"/>getrunken ist er (der Blüthenstengel) ein gutes Mittel gegen Schlangen-
<pb n="309" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_309.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 75 (82).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">309</fw>
<lb n="1"/>bisse, auch befördert er die Menstruation. In Fieberzuständen mit kaltem
<lb n="2"/>Wasser getrunken beseitigt er das Uebelkeitsempfinden und den Brand
<lb n="3"/>des Magens. Die Wurzeln, fein gestossen und mit Honig aufgelegt,
<lb n="4"/>heilen den Biss des tollen Hundes. Der ausgepresste und in der Sonne
<lb n="5"/>getrocknete Saft der Stengel und Blätter wird mit Nutzen zu den Augen-
<lb n="6"/>mitteln, welche für die Schärfe des Gesichtes dienen, verwandt. Für die-
<lb n="7"/>selben Zwecke wird auch aus dem noch frischen Samen nebst den Zweigen
<lb n="8"/>und Blättern sowie auch aus der Wurzel nach dem ersten Ausschlagen
<lb n="9"/>der Saft bereitet. Im abendländischen Iberien scheidet es einen gummi-
<lb n="10"/>ähnlichen Saft ab, wobei die Eingeborenen den mittleren Stengel zur
<lb n="11"/>Blüthezeit abschneiden und ans Feuer stellen, damit durch die Wärme
<lb n="12"/>das Gummi gleichsam ausschwitze und austrete. Dieses ist aber zum
<lb n="13"/>Gebrauche für die Augenmittel kräftiger als der Presssaft.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="14"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Anethum Foeniculum</hi> L.</foreign> (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Fenchel</hi>. Er findet sich in Griechen-
<lb n="15"/>land in allen feuchten Niederungen, aber entfernt von der Meeresküste, wild. Theo-
<lb n="16"/>phrast sagt von der Ausscheidung des Saftes beim Fenchel nichts. Die Früchte sind
<lb n="17"/>reich an ätherischem Oel, welches in seiner Zusammensetzung dem Anisöl gleicht.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.75" xml:id="ch_3_75">
<head>
<lb n="18"/>Cap. 75 (82). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἱππομαράθρου.</foreign> <hi rend="bold">Hippomarathron.</hi></head>
<ab type="translation">Das 
<lb n="19"/>Hippomarathron [Einige nennen es Marathis, Andere wilden Fenchel, die
<lb n="20"/>Aegypter Sampsos, die Propheten Thymarnolion, die Römer Foeniculum
<lb n="21"/>erraticum oder equinum<ref target="#fn-book3-016-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-016-s005-n01">1)</ref>, auch Marum, die Gallier Sistrameor] ist wilder
<lb n="22"/>Fenchel, gross. Er trägt einen Samen ähnlich dem Kachrys<ref target="#fn-book3-016-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-016-s005-n02">2)</ref>; die Wurzel
<lb n="23"/>darunter ist wohlriechend, getrunken heilt sie Harnzwang. Im Zäpfchen
<lb n="24"/>eingelegt befördert sie die Menstruation. Der Same und die Wurzel,
<lb n="25"/>wenn sie getrunken werden, stellen den Durchfall, helfen gegen den Biss
<lb n="26"/>giftiger Thiere, zertrümmern den Stein und vertreiben die Gelbsucht.
<lb n="27"/>Die Abkochung der Blätter als Trank befördert die Milchabsonderung
<lb n="28"/>und reinigt die Frauen nach der Geburt.
<lb n="29"/>Es wird auch noch ein anderes Hippomarathron genannt, mit schmalen,
<lb n="30"/>kleinen, länglichen Blättern. Die Frucht ist rund, fast wie Koriander,
<lb n="31"/>scharf, wohlriechend, erwärmend. In seiner Kraft steht es dem vorigen
<lb n="32"/>gleich, wirkt aber schwächer.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-016-s005-n01" corresp="#ref-fn-book3-016-s005-n01" place="bottom">
<lb n="33"/>1) Wild wachsender oder Pferdefenchel.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-016-s005-n02" corresp="#ref-fn-book3-016-s005-n02" place="bottom">2) <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cachrys Libanotis</hi> L.</foreign>, Wohl-
<lb n="34"/>riechender Kachrys, die Frucht davon nennt D. Kachrys.</note>
<note type="commentary">
<lb n="35"/>Plinius XX 255 beschreibt die Pflanze, die er auch Myrtineum nennt, ebenso
<lb n="36"/>kurz, sie soll sehr hoch, der Stengel stabdick sein und an warmen, felsigen Stellen
<lb n="37"/>wachsen. Die zweite Art führt er auf Diokles als Autor zurück.
<lb n="38"/>Mit Sicherheit ist das Hippomarathron nicht bestimmt. <hi rend="spaced">Anguillara</hi> hat
<lb n="39"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cachrys Morisonii</hi> Vahl</foreign>, <hi rend="spaced">Kachrys</hi>, hierher gezogen, ihm schliessen sich <hi rend="spaced">Sprengel</hi>
<lb n="40"/>und <hi rend="spaced">Fraas</hi> an, der die Pflanze in Griechenland nicht fand. Die zweite Art wurde
<lb n="41"/>von <hi rend="spaced">Tabernämontanus</hi> <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cnidium Silaum</hi></foreign> genannt. <hi rend="spaced">Fraas</hi> hält sie für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Seseli</hi></foreign>
<lb n="42"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Hippomarathrum</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Fenchelblätteriger Sesel</hi>, oder <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Anethum segetum</hi> L.</foreign>,
<lb n="43"/><hi rend="spaced">Wilder Dill</hi>, der in Böotien auf Saatfeldern häufig ist.
</note>
</div>
<pb n="310" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_310.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">310</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.76" xml:id="ch_3_76">
<head>
<lb n="1"/>Cap. 76 (83). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Δαύκου.</foreign> <hi rend="bold">Daukos.</hi></head>
<ab type="translation">Der Daukos — Einige 
<lb n="2"/>nennen ihn Daukeion —. Es gibt eine Art, den kretischen, welcher
<lb n="3"/>fenchelähnliche Blätter hat, kleiner jedoch und zarter, einen eine Spanne
<lb n="4"/>langen Stengel, eine dem Koriander ähnliche Dolde und weisse Blüthen.
<lb n="5"/>In diesen befindet sich die weisse, rauhe, beim Kauen scharfe und wohl-
<lb n="6"/>riechende Frucht. Die Wurzel ist fingerdick, eine Spanne lang. Er steht
<lb n="7"/>an felsigen und sonnigen Stellen. Eine andere Art gleicht dem wilden
<lb n="8"/>Sellerie, ist gewürzhaft, scharf, wohlriechend und hat brennenden Ge-
<lb n="9"/>schmack. Der kretische ist der bessere. Eine dritte Art gleicht in den
<lb n="10"/>Blättern dem Koriander, hat auch weisse Blüthen, aber ein Köpfchen und
<lb n="11"/>eine Frucht wie der Dill, dabei eine Dolde wie die wilde Möhre, voll
<lb n="12"/>von scharfen und länglichen Samen wie beim Mutterkümmel. Der Same
<lb n="13"/>aller Arten hat erwärmende Kraft. Getrunken befördert er die Men-
<lb n="14"/>struation, treibt den Embryo aus und den Harn, beseitigt Leibschneiden
<lb n="15"/>und lindert chronischen Husten. Mit Wein getrunken hilft er gegen
<lb n="16"/>Spinnenstiche und zertheilt im Kataplasma Oedeme. Von den beiden
<lb n="17"/>letzten ist nur der Same im Gebrauch, vom kretischen aber auch die
<lb n="18"/>Wurzel, welche meistens mit Wein gegen giftige Thiere getrunken wird.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="19"/>Die erste Art Daukos wird von den spätmittelalterlichen Schriftstellern,
<lb n="20"/>u. A. von <hi rend="spaced">Lobel</hi> und <hi rend="spaced">Matthiolus</hi> für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Athamantha cretensis</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Kretische</hi>
<lb n="21"/><hi rend="spaced">Augenwurz</hi>, gehalten, dem bisher nicht widersprochen ist; die zweite für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Peuce-</hi></foreign>
<lb n="22"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">danum Cervaria</hi> L.</foreign> (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Hirschwurz</hi> oder Haarstrang, sie kommt in
<lb n="23"/>ganz Griechenland und Italien vor. Für die dritte Art zieht <hi rend="spaced">Sprengel</hi> <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Seseli am-</hi></foreign>
<lb n="24"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">moides</hi></foreign> hierher, <hi rend="spaced">Fraas</hi> dagegen <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ammi majus</hi> L.</foreign>, bei dem Alles gut passt bis auf die
<lb n="25"/>Gestalt der Früchte.
<lb n="26"/>Dieses ganze Capitel findet sich nur bei Oribasios, es wird daher von Mat-
<lb n="27"/>thiolus als unächt bezeichnet.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.77" xml:id="ch_3_77">
<head>
<lb n="28"/>Cap. 77 (84). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Δελφινίου.</foreign> <hi rend="bold">Delphinion.</hi></head>
<ab type="translation">Das Delphinion 
<lb n="29"/>[Einige nennen es Diachysis, Andere Diachytos, Paralysis<ref target="#fn-book3-016-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-016-s007-n01">1)</ref>, Kamaros<ref target="#fn-book3-016-s007-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-016-s007-n02">2)</ref>,
<lb n="30"/>Hyakinthos, Delphinios, Nerion, Neriadion, Sosandron<ref target="#fn-book3-016-s007-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-016-s007-n03">3)</ref>, Kronion, die
<lb n="31"/>Römer Bucinus minor<ref target="#fn-book3-016-s007-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-016-s007-n04">4)</ref>] treibt aus einer Wurzel zwei Spannen lange und
<lb n="32"/>längere Zweige mit eingeschnittenen zarten, länglichen Blättchen. Die
<lb n="33"/>Blüthe ist levkojenähnlich, purpurfarben, von der Gestalt des Delphins,
<lb n="34"/>woher auch der Name. Der Same sitzt in Kapseln und ist der Hirse
<lb n="35"/>gleich. Dieser hilft, mit Wein getrunken, gegen Skorpionstiche, wie kein
<lb n="36"/>anderes Mittel. Man sagt auch, dass die Skorpione bei Annäherung der
<lb n="37"/>Pflanze gelähmt werden und kraftlos und betäubt sind, nach Entfernung
<lb n="38"/>derselben wieder hergestellt werden. Es wächst an rauhen und sonnigen
<lb n="39"/>Stellen.
<lb n="40"/>(Cap. 85.) Es gibt noch ein anderes Delphinion, ganz ähnlich dem
<lb n="41"/>vorigen, aber mit viel feineren Blättern und Zweigen. Es hat dieselbe
<lb n="42"/>Kraft, wie das vorher genannte, aber es wirkt nicht so energisch.
</ab>
<pb n="311" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_311.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 79 (87).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">311</fw>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-016-s007-n01" corresp="#ref-fn-book3-016-s007-n01" place="bottom">
<lb n="1"/>1) Lähmung, diese drei Synonyma beziehen sich wohl auf die vermeintliche
<lb n="2"/>Wirkung auf den Skorpion.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-016-s007-n02" corresp="#ref-fn-book3-016-s007-n02" place="bottom">2) Eine Krebsart (Homarus, Hummer), vielleicht wegen
<lb n="3"/>der Wölbung der Blüthenblätter oder der Nektarien.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-016-s007-n03" corresp="#ref-fn-book3-016-s007-n03" place="bottom">3) Männer rettend.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-016-s007-n04" corresp="#ref-fn-book3-016-s007-n04" place="bottom">4) Be-
<lb n="4"/>zeichnung für Vaccinium.</note>
<note type="commentary">
<lb n="5"/><hi rend="spaced">Sibthorp</hi> zieht <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Delphinium Ajacis</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Garten-Rittersporn</hi>, hierher, <hi rend="spaced">Fraas</hi>
<lb n="6"/>dagegen <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Delphinium peregrinum</hi> L.</foreign> (Ranunculaceae), <hi rend="spaced">Fremder Rittersporn</hi>, wegen
<lb n="7"/>seiner auffallenden Aehnlichkeit der Blüthe mit dem Delphin, auch der Standort
<lb n="8"/>passt, jedoch findet es sich nur in der Nähe des Meeres. Auch an <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Delphinium Con-</hi></foreign>
<lb n="9"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">solida</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Feld-Rittersporn</hi>, welches in ganz Griechenland und Italien häufig ist,
<lb n="10"/>hat man gedacht; es enthält ein Alkaloid <hi rend="spaced">Calcatripin</hi> (von der früheren Bezeich-
<lb n="11"/>nung der Blüthen, Flores Calcatripae so genannt).
<lb n="12"/>Die zweite Art (Cap. 85) ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Delphinium tenuissimum</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Zarter Ritter-</hi>
<lb n="13"/><hi rend="spaced">sporn</hi>, eine Pflanze der höheren Xirobunen (Dürrberge) oder der Region der immer-
<lb n="14"/>grünen Gewächse, bei einer Höhe von 700—800 m.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.78" xml:id="ch_3_78">
<head>
<lb n="15"/>Cap. 78 (86). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πυρέθρου.</foreign> <hi rend="bold">Bertramwurz.</hi></head>
<ab type="translation">Das Pyrethron 
<lb n="16"/>[Einige nennen es Doryknion<ref target="#fn-book3-016-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-016-s008-n01">1)</ref>, Andere Pyrinon, Pyroton, Pyrothron<ref target="#fn-book3-016-s008-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-016-s008-n02">2)</ref>,
<lb n="17"/>Arnos pyrites<ref target="#fn-book3-016-s008-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-016-s008-n03">3)</ref>, die Propheten Pyrites, die Römer Salivaris<ref target="#fn-book3-016-s008-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-016-s008-n04">4)</ref>] ist eine
<lb n="18"/>Pflanze, welche einen Stengel und Blätter treibt wie die wilde Möhre oder
<lb n="19"/>der Fenchel, aber eine kreisrunde Dolde<ref target="#fn-book3-016-s008-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-016-s008-n05">5)</ref> wie der Dill. Die Wurzel
<lb n="20"/>hat die Dicke eines grossen Fingers, ist lang, von sehr brennendem Ge-
<lb n="21"/>schmack und bewirkt Schleimabsonderung. Mit Essig gekocht hilft sie
<lb n="22"/>daher als Mundspülwasser bei Zahnschmerzen, bewirkt beim Zerkauen
<lb n="23"/>Schleimabsonderung und treibt mit Oel eingerieben den Schweiss, ist
<lb n="24"/>gegen anhaltende Frostschauer wirksam und ein ausgezeichnetes Mittel
<lb n="25"/>gegen erkältete und erschlaffte Körpertheile.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-016-s008-n01" corresp="#ref-fn-book3-016-s008-n01" place="bottom">
<lb n="26"/>1) Das Halikakabon des Krateuas und <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Solanum furiosum</hi></foreign> bei Plinius; <hi rend="spaced">Lang-</hi>
<lb n="27"/><hi rend="spaced">kavel</hi> (Botanik der späteren Griechen 144, 2) hält es für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Physalis somnifera</hi></foreign>, <hi rend="spaced">Fraas</hi>
<lb n="28"/>für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Convolvulus Dorycnium</hi> L.</foreign>, Strauchwinde.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-016-s008-n02" corresp="#ref-fn-book3-016-s008-n02" place="bottom">2) Feurig, die drei Synonyma be-
<lb n="29"/>ziehen sich auf das Brennende der Wurzel.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-016-s008-n03" corresp="#ref-fn-book3-016-s008-n03" place="bottom">3) Feuerstein des Lammes.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-016-s008-n04" corresp="#ref-fn-book3-016-s008-n04" place="bottom">4) Speichel
<lb n="30"/>erregend.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3-016-s008-n05" corresp="#ref-fn-book3-016-s008-n05" place="bottom">5) Der Ausdruck <foreign xml:lang="grc">σκιάδιον</foreign> ist nicht wörtlich als Umbella, Dolde, aufzu-
<lb n="31"/>fassen, sondern von D. auf den scheibenförmig ausgebreiteten Blüthenstand der Com-
<lb n="32"/>positen bezogen.</note>
<note type="commentary">
<lb n="33"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Anthemis Pyrethrum</hi> L.</foreign> (Compositae-Anthemideae), <hi rend="spaced">Grosse Anthemis</hi>,
<lb n="34"/>Bertram-Kamille oder <hi rend="spaced">Speichelwurz</hi> (<foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Anacyclus Pyrethrum</hi> D. C.</foreign>). Eine Pflanze
<lb n="35"/>der Mittelmeerländer, daher wohl die kurze Beschreibung, weil D. dieselbe als Allen
<lb n="36"/>bekannt voraussetzt.
<lb n="37"/>Die Schärfe und den brennenden Geschmack verdankt die Wurzel dem als
<lb n="38"/>Pyrethrin bezeichneten Harze. Sie findet noch zuweilen in der Thierheilkunde
<lb n="39"/>und als Volksmittel Verwendung.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.79" xml:id="ch_3_79">
<head>
<lb n="40"/>Cap. 79 (87). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Λιβανωτίδος.</foreign> <hi rend="bold">Libanotis.</hi></head>
<ab type="translation">Es gibt zwei 
<lb n="41"/>Arten Libanotis; die eine ist fruchttragend — sie wird von Einigen Zea
<lb n="42"/>oder Kampsanema genannt —, ihre Frucht heisst Kachrys. Sie hat fenchel-
<lb n="43"/>ähnliche, aber dickere und breitere, kreisförmig über die Erde sich aus-
<lb n="44"/>breitende, wohlriechende Blätter; der Stengel ist etwa eine Elle hoch
<lb n="45"/>oder höher, mit vielen Achseln und hat an der Spitze eine Dolde, in der
</ab>
</div>