<pb n="302" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_302.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">302</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/>Anethol mit einem Terpen. Dieses sowohl als auch die Früchte selbst finden
<lb n="2"/>häufig Verwendung als Stomachica, Stimulantia, Carminativa und als Geschmacks-
<lb n="3"/>corrigentien.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.59" xml:id="ch_3_59">
<head>
<lb n="4"/>Cap. 59 (66). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κάρου.</foreign> <hi rend="bold">Kümmel.</hi>
</head>
<ab type="translation">Der Karos ist ein be-
<lb n="5"/>kannter kleiner Same, er ist harntreibend, erwärmend, gut für den Magen
<lb n="6"/>und angenehm für den Mund, er befördert die Verdauung und wird auch
<lb n="7"/>vortheilhaft den Gegenmitteln und den Arzneien zugesetzt, welche schnell
<lb n="8"/>wirken sollen. Er steht dem Anis gleich. Die gekochte Wurzel wird ge-
<lb n="9"/>gessen wie die Möhre.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="10"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Carum Carvi</hi> L.</foreign> (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Kümmel.</hi> Auch hier fehlt die Beschreibung
<lb n="11"/>der Pflanze, welche der griechischen Flora fremd, dagegen in den höheren Gegenden
<lb n="12"/>Norditaliens häufig ist.
<lb n="13"/>Der Kümmel wird wegen der Früchte und des in ihnen enthaltenen ätherischen
<lb n="14"/>Oeles gebaut. Letzteres besteht aus <hi rend="spaced">Carvol</hi> und <hi rend="spaced">Limonen.</hi> Wirkung ungefähr
<lb n="15"/>wie beim Anis.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.60" xml:id="ch_3_60">
<head>
<lb n="16"/>Cap. 60 (67). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀνήθου.</foreign> <hi rend="bold">Dill.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das Speiseanethon [Einige
<lb n="17"/>nennen es Polgidas, Andere Aniketon, die Propheten Same des Hunds-
<lb n="18"/>affen<ref target="#fn-book3-015-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-015-s003-n01">1)</ref>, ebenso Haare des Hundsaffen, auch Same des Merkur<ref target="#fn-book3-015-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-015-s003-n02">2)</ref>, die
<lb n="19"/>Aegypter Arachu, die Römer Anethum, die Afrikaner Sikkiria, die Dakier
<lb n="20"/>Polpum]; die Abkochung der trockenen Dolde und der Frucht befördert
<lb n="21"/>als Trank die Milchabsonderung, lindert Leibschneiden und Blähungen,
<lb n="22"/>reinigt den Bauch und stillt leichtes Erbrechen, treibt den Harn und be-
<lb n="23"/>ruhigt den Schlucken, bei anhaltendem Genuss aber schwächt sie das
<lb n="24"/>Gesicht und unterdrückt die Zeugungskraft. Von Nutzen ist seine Ab-
<lb n="25"/>kochung als Sitzbad für hysterische Frauen. Der gebrannte Same als
<lb n="26"/>Umschlag vertreibt Geschwülste (Kondylome) am After.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-015-s003-n01" corresp="#ref-fn-book3-015-s003-n01" place="bottom">
<lb n="27"/>Der Hundsaffe war das Symbol des ägyptischen Aerztegottes.</note> <note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-015-s003-n02" corresp="#ref-fn-book3-015-s003-n02" place="bottom"> <foreign xml:lang="grc">γόνος
<lb n="28"/>Ἑρμοῦ</foreign>, in Uebereinstimmung mit <hi rend="spaced">Dambergis</hi> (Pharm. Post 1899, 22); v. <hi rend="spaced">Oefele</hi>
<lb n="29"/>übersetzt <foreign xml:lang="grc">γόνος</foreign> mit Penis.</note>
<note type="commentary">
<lb n="30"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Anethum graveolens</hi> L.</foreign> (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Dill.</hi> Die Früchte sind aus dem Arznei-
<lb n="31"/>schatze wohl ganz verschwunden; im Haushalte dagegen wird die ganze Fruchtdolde
<lb n="32"/>wegen des gewürzhaften, kümmelartigen Geschmackes beim Einmachen der Früchte,
<lb n="33"/>besonders der Gurken verwandt.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.61" xml:id="ch_3_61">
<head>
<lb n="34"/>Cap. 61 (68). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κυμίνου ἡμέρου.</foreign> <hi rend="bold">Mutterkümmel.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das
<lb n="35"/>gebaute Kyminon ist angenehm für den Mund, und zwar besonders das
<lb n="36"/>äthiopische, welches Hippokrates das königliche nennt, an zweiter Stelle
<lb n="37"/>kommt das ägyptische, dann das übrige. Es wächst im asiatischen Ga-
<lb n="38"/>latien, in Kilikien und zu Tarent und an vielen anderen Orten. Es ist
<lb n="39"/>erwärmend, adstringirend, austrocknend und ein gutes Mittel gegen Leib-
<lb n="40"/>schneiden und Blähungen, wenn es gekocht mit Oel als Klystier oder
<lb n="41"/>mit rohem Gerstenschrot als Umschlag gebraucht wird. Es wird mit
<lb n="42"/>Essigwasser auch denen gegeben, die an Orthopnöe leiden und mit Wein
<pb n="303" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_303.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 62 (69).</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">303</fw>
<lb n="1"/>denen, die von giftigen Thieren gebissen sind. Mit Rosinen und Schrot
<lb n="2"/>von Hülsenfrüchten oder Wachssalbe aufgelegt hilft es bei Hodenanschwel-
<lb n="3"/>lungen. Mit Essig fein zerrieben und eingelegt hemmt es den Fluss der
<lb n="4"/>Frauen und Nasenbluten. Im Trank und als Salbe bewirkt es eine bleiche
<lb n="5"/>Hautfarbe.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="6"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cuminum Cyminum</hi> L.</foreign> (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Mutterkümmel</hi>, <hi rend="spaced">Römischer Kümmel</hi>.
<lb n="7"/>Bei Hippokrates heisst es äthiopisches Kyminon, nur an einer Stelle (De tumor. 4)
<lb n="8"/>königliches, <foreign xml:lang="grc">τὸ παρὰ βασιλεῖ λεγόμενον</foreign>.
<lb n="9"/>Die Heimath des Mutterkümmels ist Aegypten und Aethiopien, cultivirt wird
<lb n="10"/>er im südlichen Europa. Die Früchte enthalten ein <hi rend="spaced">ätherisches Oel</hi>, welches
<lb n="11"/>wesentlich aus <hi rend="spaced">Cymen</hi> und <hi rend="spaced">Cuminol</hi> (Cumin-Aldehyd) besteht, sie sind heute noch
<lb n="12"/>ein hie und da beliebtes Volksmittel.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.62" xml:id="ch_3_62">
<head>
<lb n="13"/>Cap. 62 (69). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κυμίνου ἀγρίου.</foreign> <hi rend="bold">Wilder Mutterkümmel.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das
<lb n="14"/>wilde Kyminon [die Römer nennen es Cuminum agreste oder silvaticum]
<lb n="15"/>wächst am meisten in Lykien, im asiatischen Galatien und zu Karthago in
<lb n="16"/>Spanien. Es ist ein kleiner Strauch, welcher einen eine Spanne langen
<lb n="17"/>zarten Stengel hat mit vier bis fünf kleinen zarten, nach Art der Ein-
<lb n="18"/>schnitte bei Gingidion gleichsam geschlitzten Blättern. An der Spitze
<lb n="19"/>hat er fünf bis sechs runde, weiche Köpfchen, darin eine spreuartige
<lb n="20"/>Frucht, welche schärfer schmeckt als die des gebauten. Es wächst an
<lb n="21"/>hügeligen Orten. Der Same wird mit Wasser gegen Leibschneiden und
<lb n="22"/>Blähungen getrunken; mit Essig stillt er den Schlucken, gegen den Biss
<lb n="23"/>giftiger Thiere und gegen Schlaffheit des Magens wird er mit Wein ge-
<lb n="24"/>trunken. Mit Honig und Rosinen gekaut<ref target="#fn-book3-015-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-015-s005-n01">1)</ref> und aufgelegt entfernt er
<lb n="25"/>Sugillationen unter den Augen; mit demselben Umschlage heilt er auch
<lb n="26"/>Hodenanschwellungen.
<lb n="27"/>Es gibt noch eine andere Art wildes Kyminon, dem gebauten ähn-
<lb n="28"/>lich. Aus jeder Blüthe entwickelt es in die Höhe gerichtete Hörnchen,
<lb n="29"/>in denen ein dem Schwarzkümmel ähnlicher Same sich befindet. Dieser
<lb n="30"/>ist getrunken das beste Mittel gegen Schlangenbisse. Er hilft auch
<lb n="31"/>denen, die an Harnzwang und am Stein leiden und die Blutklümp-
<lb n="32"/>chen harnen. Sie mögen aber eine Abkochung von Selleriesamen nach-
<lb n="33"/>trinken.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-015-s005-n01" corresp="#ref-fn-book3-015-s005-n01" place="bottom">
<lb n="34"/>Bei den alten Juden war die gewöhnliche Art des Kataplasma ein von
<lb n="35"/>Feigen oder Getreide gekauter Brei (vgl. I Cap. 52).</note>
<note type="commentary">
<lb n="36"/>D. hat zwei Arten des wilden Mutterkümmels. Die erste wird von <hi rend="spaced">Sprengel</hi>
<lb n="37"/>und <hi rend="spaced">Fraas</hi> für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lagoecia cuminoides</hi> L.</foreign> (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Hasenkümmel</hi>, gehalten, die
<lb n="38"/>in Griechenland sehr häufig ist; die andere Art spricht <hi rend="spaced">Sprengel</hi> nach dem Vor-
<lb n="39"/>gange von <hi rend="spaced">Val. Cordus</hi> als <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Nigella arvensis</hi></foreign> an. <hi rend="spaced">Fraas</hi> dagegen zieht <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Nigella
<lb n="40"/>aristata</hi> L.</foreign> (Ranunculaceae), <hi rend="spaced">Gegrannter Schwarzkümmel</hi>, hierher, auf den das
<lb n="41"/>wenige von D. darüber Gesagte am besten passt. Die Hörnchen in der Blüthe sind
<lb n="42"/>die Frucht, welche aus fünf Balgkapseln besteht, die, bis zur Mitte verwachsen, auf-
<lb n="43"/>recht stehen und wie Hörnchen gegen einander gebogen sind.
</note>
</div>
<pb n="304" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_304.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">304</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.63" xml:id="ch_3_63">
<head>
<lb n="1"/>Cap. 63 (70). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἄμμιος.</foreign> <hi rend="bold">Ammi.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das Ammi [bei den Römern
<lb n="2"/>Ammi alexandrinum], Einige nennen auch dieses das äthiopische oder das
<lb n="3"/>königliche Kyminon; Andere haben behauptet, das äthiopische Kyminon
<lb n="4"/>sei von ganz anderer Art als das Ammi. Es ist aber ein bekannter
<lb n="5"/>kleiner Same, viel kleiner als Mutterkümmel, im Geschmack dem Dosten
<lb n="6"/>ähnlich; wähle aber das reine und nicht krümlige aus. Auch dieses hat
<lb n="7"/>erwärmende, brennende und austrocknende Kraft, ist mit Wein getrunken
<lb n="8"/>wirksam gegen Leibschneiden, Harnverhaltung und gegen die Bisse
<lb n="9"/>giftiger Thiere. Es befördert die Menstruation. Ferner wird es den
<lb n="10"/>aus Kanthariden bereiteten Hautreizmitteln zugesetzt, um der daraus
<lb n="11"/>entstehenden Harnverhaltung entgegenzuwirken. Mit Honig als Kata-
<lb n="12"/>plasma vertreibt es Sugillationen unter den Augen. Als Trank wie in
<lb n="13"/>der Einreibung bewirkt es eine bleiche Hautfarbe. Endlich reinigt es
<lb n="14"/>mit Rosinen oder Pech in der Räucherung die Gebärmutter.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="15"/><hi rend="spaced">Sprengel</hi> nennt die hier nicht beschriebene Pflanze mit Berufung auf <hi rend="spaced">Linné</hi>
<lb n="16"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ammi copticum</hi></foreign>; von <hi rend="spaced">Fraas</hi> wird <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ammi Visnaga</hi> Lam.</foreign> (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Hartes
<lb n="17"/>Ammi</hi>, hierher gezogen. <foreign xml:lang="la">Ammi copticum</foreign> auf Kandia und in Aegypten lieferte seit
<lb n="18"/>alter Zeit die gewürzigen Früchte <foreign xml:lang="la">Sem. Ammeos cretici sive veri</foreign>.
<lb n="19"/>Es wird der Pflanze ein brechenerregendes und die Herzthätigkeit herab-
<lb n="20"/>setzendes Glukosid, <hi rend="spaced">Kellin</hi>, und ein Alkaloid, <hi rend="spaced">Visnagin</hi>, zugeschrieben.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.64" xml:id="ch_3_64">
<head>
<lb n="21"/>Cap. 64 (71). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κορίου.</foreign> <hi rend="bold">Koriander.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das Korion oder
<lb n="22"/>Korianon [bei den Aegyptern Ochion, bei den Afrikanern Goïd] ist be-
<lb n="23"/>kannt; es hat kühlende Kraft, daher heilt es im Kataplasma mit Brod
<lb n="24"/>oder Gerstenschrot roseartige Entzündungen und kriechende Geschwüre.
<lb n="25"/>Mit Honig und Rosinen hilft es bei Epinyktiden, Hodenentzündungen und
<lb n="26"/>Karbunkeln; mit Schrot von Hülsenfrüchten zertheilt es Drüsen und Ge-
<lb n="27"/>schwülste. Vom Samen eine Kleinigkeit mit süssem Wein getrunken
<lb n="28"/>treibt den Bandwurm aus und befördert die Samenbildung. Zu viel ge-
<lb n="29"/>nommen greift es den Verstand gefährlich an; deshalb muss man sich
<lb n="30"/>vor einem Uebermaass und einem fortgesetzten Gebrauche hüten. Der
<lb n="31"/>Saft mit Bleiweiss oder Bleiglätte und Essig und Rosenöl als Salbe ist
<lb n="32"/>ein gutes Mittel gegen brennende Entzündungen auf der Haut.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="33"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Coriandrum sativum</hi> L.</foreign> (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Koriander</hi>.
<lb n="34"/>Der Koriander gehört zu den ältesten Gewürzen und ist so bekannt, dass D.
<lb n="35"/>die Pflanze nicht beschreibt. Er fand schon in der altägyptischen Medicin Ver-
<lb n="36"/>wendung. Moses (II 16, 31 und IV 11, 7) vergleicht das Manna mit Koriandersamen.
<lb n="37"/>Sein spontanes Vorkommen ist nicht nachzuweisen; gebaut als Arznei- und Küchen-
<lb n="38"/>pflanze wird er vielfach, jedoch nur wegen der Früchte. Der eigenthümliche, wanzen-
<lb n="39"/>artige (<foreign xml:lang="grc">κόρις</foreign>, Wanze) Geruch mag ihn im Alterthume wohl in den Verdacht der
<lb n="40"/>Schädlichkeit gebracht haben. Die reifen Früchte liefern bei der Destillation ein
<lb n="41"/>angenehm riechendes Oel von der Zusammensetzung C<hi rend="sub">10</hi>H<hi rend="sub">17</hi>OH.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.65" xml:id="ch_3_65">
<head>
<lb n="42"/>Cap. 65 (72). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἱερακίου τοῦ μεγάλου.</foreign> <hi rend="bold">Grosses Hiera-
<lb n="43"/>kion.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das grosse Hierakion [Einige nennen es Sonchites, die Römer
<pb n="305" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_305.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 68 (75).</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">305</fw>
<lb n="1"/>Lampuca, die Afrikaner Sithileas] treibt einen rauhen, röthlichen, stache-
<lb n="2"/>ligen, etwas hohlen Stengel, es hat Blätter, welche entfernt<ref target="#fn-book3-015-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-015-s008-n01">1)</ref> schwach
<lb n="3"/>eingeschnitten sind und einen distelähnlichen Rand haben. Die gelben
<lb n="4"/>Blüthen sitzen in länglichen Köpfchen. Es hat kühlende, mässig ad-
<lb n="5"/>stringirende Kraft, darum ist es als Kataplasma ein gutes Mittel bei er-
<lb n="6"/>hitztem Magen und bei Entzündungen. Der Saft im Schlürftrank beruhigt
<lb n="7"/>Magenstiche. Das Kraut mit der Wurzel hilft als Umschlag gegen
<lb n="8"/>Skorpionstiche.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-015-s008-n01" corresp="#ref-fn-book3-015-s008-n01" place="bottom">
<lb n="9"/><foreign xml:lang="grc">ἐκ διαστημάτων</foreign>.</note>
<note type="commentary">
<lb n="10"/>Den Namen Hierakion leitet Plinius XX 60 davon her, dass der Habicht
<lb n="11"/>(<foreign xml:lang="grc">ἱέραξ</foreign>, Hierax), wenn er nicht gut sehen kann, die Pflanze aufschlitzt und mit dem
<lb n="12"/>Safte die Augen benetzt.
<lb n="13"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Tragopogon picroides</hi> L.</foreign> (Compositae), <hi rend="spaced">Habichtskraut</hi>, <hi rend="spaced">Bitterkraut-
<lb n="14"/>artiger Bocksbart</hi>. In Griechenland und Italien wild vorkommend.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.66" xml:id="ch_3_66">
<head>
<lb n="15"/>Cap. 66 (73). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἱερακίου τοῦ μικροῦ.</foreign> <hi rend="bold">Kleines Hierakion.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="16"/>Das kleine Hierakion. Einige nennen auch dieses Sonchites [die Römer
<lb n="17"/>Intybus agrestis, die Afrikaner Sithilesade], auch dieses hat entfernt ein-
<lb n="18"/>geschnittene Blätter; es treibt aber rauhere und grüne Stengelchen, an
<lb n="19"/>welchen gelbe Blüthen, kreisförmig geordnet, sitzen. Es hat dieselbe Kraft
<lb n="20"/>wie das vorhergehende.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="21"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Scorzonera resedifolia</hi></foreign> (Compositae), <hi rend="spaced">Gefiedertblätterige Schwarz-
<lb n="22"/>wurzel</hi>, eine in Griechenland an Wegen häufige Pflanze. Nach <hi rend="spaced">Sibthorp</hi> <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Scor-
<lb n="23"/>zonera elongata</hi> Willd.</foreign>
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.67" xml:id="ch_3_67">
<head>
<lb n="24"/>Cap. 67 (74). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σελίνου.</foreign> <hi rend="bold">Gartensellerie.</hi>
</head>
<ab type="translation"><hi rend="bold">Gartenselinon.</hi>
<lb n="25"/>Das Kraut hat dieselbe Wirkung wie der Koriander; es ist auch ein
<lb n="26"/>gutes Mittel gegen Augenentzündungen im Umschlag mit Brod oder dem
<lb n="27"/>feinen Mehle der Graupen. Es besänftigt auch den erhitzten Magen,
<lb n="28"/>erweicht Verhärtungen in den Brüsten, gekocht und roh genossen treibt
<lb n="29"/>es den Urin. Die Abkochung davon wie auch von der Wurzel wirkt
<lb n="30"/>tödtlichen Mitteln entgegen, indem es Brechen erregt, und hält den
<lb n="31"/>Durchfall auf. Der Same ist aber stärker harntreibend, er hilft denen,
<lb n="32"/>die von giftigen Thieren gebissen sind und die Bleiglätte genossen haben,
<lb n="33"/>ferner vertreibt er auch Blähungen. Er wird auch mit Nutzen den
<lb n="34"/>schmerzstillenden Mitteln, denen gegen den Biss giftiger Thiere und den
<lb n="35"/>Hustenmitteln zugesetzt.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="36"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Apium graveolens</hi> L.</foreign> (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Gebaute Sellerie</hi>. Die wilde Sellerie
<lb n="37"/>ist bitter und ungeniessbar. Bei den Neugriechen ist Sellerie eine Glückspflanze,
<lb n="38"/>sie wird nebst Knoblauch und Zwiebel im Zimmer aufgehängt, den kleinen Kindern
<lb n="39"/>als Talisman umgebunden u. s. w. Sie enthält ein ätherisches Oel. Bei <hi rend="spaced">Sprengel</hi>
<lb n="40"/>ist es <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Apium Petroselinum</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Petersilie</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.68" xml:id="ch_3_68">
<head>
<lb n="41"/>Cap. 68 (75). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἑλειοσελίνου.</foreign> <hi rend="bold">Sellerie.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das Eleioselinon
<lb n="42"/>[Einige nennen es Feld-, Andere wilde Wassersellerie, die Römer Bauern-
<lb n="43"/><fw type="footer" place="bottom">Berendes, Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw> <fw type="pageNum" place="bottom-outer">20</fw>
<pb n="306" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_306.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">306</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>sellerie] wächst in feuchten Gegenden und ist grösser als die gebaute
<lb n="2"/>Sellerie. Es hat dieselbe Wirkung wie die Gartensellerie.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="3"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Apium graveolens</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Sellerie</hi>. Den Namen hat die Pflanze vom Standorte
<lb n="4"/>(<foreign xml:lang="grc">ἕλειος</foreign>, sumpfig, und <foreign xml:lang="grc">σέλινον</foreign>).
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.69" xml:id="ch_3_69">
<head>
<lb n="5"/>Cap. 69 (76). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ὀρεοσελίνου.</foreign> <hi rend="bold">Oreoselinon.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das Oreo-
<lb n="6"/>selinon [Einige nennen es wilde Petersilie, die Römer Apium, die Aegypter
<lb n="7"/>Anonis] hat einen einzigen, eine Spanne langen Stengel aus einer dünnen
<lb n="8"/>Wurzel, mit kleinen Zweigen rings herum und Köpfchen wie beim Schier-
<lb n="9"/>ling, jedoch bedeutend dünner. In diesen befindet sich der längliche,
<lb n="10"/>scharfe, zarte, wohlriechende, dem Mutterkümmel ähnliche Same. Es
<lb n="11"/>wächst an felsigen und gebirgigen Stellen. Der Same und die Wurzel
<lb n="12"/>haben, in Wein getrunken, harntreibende Kraft. Sie befördern auch die
<lb n="13"/>Menstruation und werden ferner den Gegenmitteln, sowie den harn-
<lb n="14"/>treibenden und erwärmenden Arzneien zugesetzt. Die aber sollen sich
<lb n="15"/>nicht täuschen lassen, welche glauben, das Oreoselinon sei das an Felsen
<lb n="16"/>wachsende; denn das andere ist das Petroselinon.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="17"/>Auch hier verdankt die Pflanze ihren Namen dem Standorte (<foreign xml:lang="grc">ὄρος</foreign>, Berg, und
<lb n="18"/><foreign xml:lang="grc">σέλινον</foreign>).
<lb n="19"/>C. <hi rend="spaced">Gesner</hi> gibt sie für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Athamantha Libanotis</hi> L.</foreign>, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Seseli Libanotis</hi> Koch</foreign>, auf
<lb n="20"/>sonnigen Bergwiesen und Kalkfelsen aus, und ihm stimmt <hi rend="spaced">Sprengel</hi> zu. <hi rend="spaced">Fraas</hi>
<lb n="21"/>zieht aber <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Seseli annuum</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Bergsilge</hi>, hierher; er fand dasselbe häufig auf
<lb n="22"/>Bergen zwischen Felsen bei 500—800 m Höhe.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.70" xml:id="ch_3_70">
<head>
<lb n="23"/>Cap. 70 (77). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πετροσελίνου.</foreign> <hi rend="bold">Petroselinon.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das Selinon,
<lb n="24"/>nämlich das Petroselinon; es wächst in Makedonien an steilen Stellen.
<lb n="25"/>Es hat einen Samen wie Ammi, aber wohlriechender, scharf und aroma-
<lb n="26"/>tisch, welcher den Harn und die Menstruation befördert; er ist aber im
<lb n="27"/>Trank genommen auch ein gutes Mittel gegen Aufblähen des Magens und
<lb n="28"/>Kolons und gegen Leibschneiden, ebenso gegen Seiten-, Nieren- und
<lb n="29"/>Blasenschmerzen. Auch wird er den harntreibenden Mitteln zugesetzt.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="30"/>Der Felsen- oder Steineppich (von <foreign xml:lang="grc">πέτρα</foreign>, Fels, und <foreign xml:lang="grc">σέλινον</foreign>). <hi rend="spaced">Sprengel</hi> über-
<lb n="31"/>setzt <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Athamantha macedonica</hi></foreign>. <hi rend="spaced">Fraas</hi> hält die Pflanze für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Apium Petroselinum</hi> L.</foreign>,
<lb n="32"/><hi rend="spaced">Petersilie</hi>; er bemerkt dazu, dass nach Aussage der Eingeborenen dasselbe in
<lb n="33"/>Makedonien und Thessalien wild wachse und noch jetzt allgemein die Namen <foreign xml:lang="grc">μακε-
<lb n="34"/>δονῆσι</foreign> (<foreign xml:lang="grc">μακεδονησία πόα</foreign>) und <foreign xml:lang="grc">μαϊδανό</foreign>, auch <foreign xml:lang="grc">μυρωδιά πετροσέλινα</foreign>, Petersiliensalben-
<lb n="35"/>pflanze führe, <hi rend="spaced">Sibthorp</hi> fand es auf dem Athos, <hi rend="spaced">de Candolle</hi> gibt Byzanz als
<lb n="36"/>Fundort an. Die Pflanze ist erst später in Cultur genommen. Das Apium der Römer,
<lb n="37"/>welches meistens in Sümpfen oder in Ufergegenden vorkommen soll, geht auf Sellerie.
<lb n="38"/>Die Früchte von <foreign xml:lang="la">Apium Petroselinum</foreign> enthalten ein ätherisches Oel, welches zum
<lb n="39"/>Theil aus <hi rend="spaced">Apiol</hi>, Petersilienkampfer, besteht.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.71" xml:id="ch_3_71">
<head>
<lb n="40"/>Cap. 71 (78). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἱπποσελίνου.</foreign> <hi rend="bold">Hipposelinon.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das Hippo-
<lb n="41"/>selinon — Einige nennen es Grielon, Andere wilde Sellerie, Smyrnion</ab>
</div>