<pb n="282" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_282.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">282</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>Ihre Abkochung ist wie der Hysop bei Brustleiden von guter Wirkung.
<lb n="2"/>Sie wird auch mit Nutzen den Gegenmitteln zugemischt. [Sie öffnet und
<lb n="3"/>erleichtert die ganzen Eingeweide und überhaupt den Zustand des
<lb n="4"/>Körpers.<ref target="#fn-book3-011-s001-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-011-s001-n03">3)</ref>]
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-011-s001-n01">
<lb n="5"/>Neben einander liegend, von der Lage der Inseln hergenommen.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-011-s001-n02">Die
<lb n="6"/>Hyérischen Inseln an der Südküste von Frankreich.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-011-s001-n03" corresp="#ref-fn-book3-011-s001-n03" place="bottom">Der eingeklammerte Satz
<lb n="7"/>wird als von Galen VIII p. 130 stammend, von Marcellus u. A. ad Notha ver-
<lb n="8"/>wiesen.</note>
<note type="commentary">
<lb n="9"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Lavandula Stoechas</foreign></hi> L. (Labiatae), <hi rend="spaced">Aehrenförmiger Lavendel</hi>. Von diesem,
<lb n="10"/>in Südeuropa und Nordafrika wachsenden kleinen, sehr ästigen Strauche waren sonst
<lb n="11"/>die kurzen Blüthenähren als <foreign xml:lang="la">Flores Stoechadis arabicae</foreign> gebräuchlich.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.29" xml:id="ch_3_29">
<head>
<lb n="12"/>Cap. 29 (32). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ὀριγάνου.</foreign> <hi rend="bold">Dosten.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das herakleotische
<lb n="13"/>Origanon — Einige nennen es Konila — hat ein Blatt wie der Hysop,
<lb n="14"/>aber keine radförmige Dolde, sondern sie ist wie eingeschnitten, und der
<lb n="15"/>Same an der Spitze der Zweige steht nicht dicht. Es ist erwärmend,
<lb n="16"/>deshalb hilft seine Abkochung mit Wein denen, die von giftigen Thieren
<lb n="17"/>gebissen sind, mit süssem Wein denen, die Schierling oder Mohn ge-
<lb n="18"/>nossen haben, mit Sauerhonig denen, die Gips oder die Eintagsfliege<ref target="#fn-book3-011-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-011-s002-n01">1)</ref> ver-
<lb n="19"/>schluckt haben. Gegen Krämpfe, innere Rupturen und Wassersucht wird es
<lb n="20"/>mit Feigen gegessen. Trocken, ein Essignäpfchen voll, mit Honigmeth
<lb n="21"/>getrunken, führt es die schwarzen Säfte durch den Bauch ab. Mit Honig
<lb n="22"/>als Leckmittel befördert es die Katamenien und heilt den Husten. Jucken,
<lb n="23"/>Krätze und Gelbsucht bessert seine Abkochung als Bad. Der Saft der
<lb n="24"/>grünen Pflanze heilt Mandel- und Zäpfchenentzündung sowie Soor; es
<lb n="25"/>reinigt auch durch die Nase (den Kopf), wenn es mit Irisöl hinein-
<lb n="26"/>gebracht wird. Mit Milch lindert es Ohrenschmerzen. Mit Zwiebeln
<lb n="27"/>und Speisesumach wird aus ihm ein Brechmittel bereitet, indem Alles
<lb n="28"/>vierzig Tage bei der Hitze der Hundstage in die Sonne gestellt wird.
<lb n="29"/>Das Kraut als Lagerstreu verscheucht die Schlangen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-011-s002-n01" corresp="#ref-fn-book3-011-s002-n01" place="bottom">
<lb n="30"/><foreign xml:lang="grc">ἐφήμερον</foreign> ist auch Synonym zu <foreign xml:lang="grc">κολχικόν</foreign>, <foreign xml:lang="la">Colchicum</foreign>, s. auch IV 84 u. 85.</note>
<note type="commentary">
<lb n="31"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Origanum heracleoticum</foreign></hi> L. (Labiatae), <hi rend="spaced">Scharfer Dosten</hi>; nach Sibthorp
<lb n="32"/>eine in Griechenland in trockenen, felsigen Gegenden häufige Pflanze. Sie unter-
<lb n="33"/>scheidet sich vom gemeinen Dosten durch die kleineren, undeutlich gezähmelten, an-
<lb n="34"/>fangs abstehenden, später zurückgeschlagenen Blätter. Der Kelch ist drüsig punktirt,
<lb n="35"/>die Krone blass-rosenroth.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.30" xml:id="ch_3_30">
<head>
<lb n="36"/>Cap. 30 (33). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ὀνήτιδος.</foreign> <hi rend="bold">Onetis.</hi>
</head>
<ab type="translation">Die Onetis genannte
<lb n="37"/>Pflanze hat weissere Blätter und ist dem Hysop ähnlicher, auch hat sie
<lb n="38"/>die Samen gleichsam wie zusammenhängende, eng anliegende Dolden.
<lb n="39"/>Sie hat dieselbe Wirkung wie der scharfe Dosten, erweist sich jedoch
<lb n="40"/>nicht so drastisch.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="41"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Origanum creticum</foreign></hi> L. (Labiatae), <hi rend="spaced">Kretischer Dosten</hi>. Das <foreign xml:lang="grc">ὀρίγανον</foreign> der
<lb n="42"/>Hippokratiker und <foreign xml:lang="grc">λευκὸν ὀρίγανον</foreign> des Theophrast (Hist. pl. VI 2, 3). Eine in
<pb n="283" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_283.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 32 (35).</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">283</fw>
<lb n="1"/>Griechenland, Dalmatien, auf Kreta und in Kleinasien ausdauernd wachsende Pflanze
<lb n="2"/>mit langen, ziegeldachartig geordneten Blüthenähren, welche am Ende der kleinen
<lb n="3"/>Stengel zu einer ziemlich flachen Doldentraube zusammengedrängt stehen. Die
<lb n="4"/>blühenden Stengelspitzen waren früher als kretischer Dosten, spanischer Hafer,
<lb n="5"/><foreign xml:lang="la">Herba et Summitates Origani cretici</foreign> officinell.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.31" xml:id="ch_3_31">
<head>
<lb n="6"/>Cap. 31 (34). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀγριοριγάνου.</foreign> <hi rend="bold">Wilder Dosten.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das Agri-
<lb n="7"/>origanon, welches Einige Panakes herakleion<ref target="#fn-book3-011-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-011-s004-n01">1)</ref>, Andere Konila nennen,
<lb n="8"/>unter ihnen auch Nikander aus Kolophon, hat denen des Origanon ähn-
<lb n="9"/>liche Blätter, eine Spanne lange zarte Zweige mit Dolden ähnlich wie
<lb n="10"/>beim Dill und weisse Blüthen. Die Wurzel ist dünn und unbrauchbar.
<lb n="11"/>Die Blätter und Blüthen, mit Wein getrunken, helfen gegen den Biss
<lb n="12"/>giftiger Thiere.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-011-s004-n01" corresp="#ref-fn-book3-011-s004-n01" place="bottom">
<lb n="13"/>Allheilmittel des Herakles, auch <foreign xml:lang="la">Ferula Opopanax</foreign>.</note>
<note type="commentary">
<lb n="14"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Origanum vulgare var. album</foreign></hi> L. (Labiatae), <hi rend="spaced">Gemeiner Dosten</hi>.
<lb n="15"/>Das <foreign xml:lang="grc">ὀρίγανον μέλαν</foreign> Theophrast’s l. c. Das blühende Kraut war früher als
<lb n="16"/><foreign xml:lang="la">Herba Origani</foreign> officinell, ist jetzt noch ein beliebtes Volksmittel, besonders zu er-
<lb n="17"/>weichenden und vertheilenden Umschlägen. Die Wirkung der Dostenarten beruht
<lb n="18"/>auf dem Gehalte von einem durchdringend riechenden ätherischen Oel.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.32" xml:id="ch_3_32">
<head>
<lb n="19"/>Cap. 32 (35). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Τραγοριγάνου.</foreign> <hi rend="bold">Tragoriganon.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das Trag-
<lb n="20"/>origanon ist ein kleiner Strauch, nach Blättern und Zweigen dem Dosten
<lb n="21"/>oder dem wilden Quendel ähnlich. Es gibt eine Art, welche nach der
<lb n="22"/>Beschaffenheit des Standortes üppiger und breitblätterig, dabei reichlich
<lb n="23"/>klebrig ist; eine andere hat dünne Zweige und zarte Blätter, welche
<lb n="24"/>Einige Prasion<ref target="#fn-book3-011-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-011-s005-n01">1)</ref> nennen. Das beste ist das aus Kilikien, auch das von
<lb n="25"/>Kos, Chios, Smyrna und Kreta. In der Abkochung getrunken sind sie
<lb n="26"/>alle erwärmend, harntreibend und gut für den Bauch; denn sie leiten
<lb n="27"/>das Gallige ab. Von guter Wirkung sind sie auch mit Essig getrunken
<lb n="28"/>bei Milzleiden, mit Wein bei denen, welche Mistel genossen haben, auch
<lb n="29"/>befördern sie die Katamenien. Bei Husten und Brustfellentzündung (Peri-
<lb n="30"/>pneumonie) werden sie mit Honig im Leckmittel gegeben. Sie geben
<lb n="31"/>aber auch einen wohlthuenden Trank, der darum auch denen gereicht
<lb n="32"/>wird, welche an Uebelkeit, schlechtem Magen und saurem Aufstossen
<lb n="33"/>leiden, ferner solchen, welche Angstgefühl, Seekrankheit und Hitze des
<lb n="34"/>Unterleibes quält. Als Umschlag mit Mehl vertheilen sie auch Oedeme.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-011-s005-n01" corresp="#ref-fn-book3-011-s005-n01" place="bottom">
<lb n="35"/>Lauchgrün, Porree.</note>
<note type="commentary">
<lb n="36"/>Den Namen (<foreign xml:lang="grc">τράγος — ὀρίγανος</foreign>) soll die Pflanze nach dem Schol. zu Nicandri
<lb n="37"/>Alexipharm. 308 davon haben, dass die Böcke nach ihrem Genusse sehr muthwillig
<lb n="38"/>werden.
<lb n="39"/>D. hat zwei Arten; die erste ist bei Sprengel <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Stachys glutinosa</foreign></hi> L., <hi rend="spaced">Klebriger
<lb n="40"/>Ziest</hi>, bei Fraas <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Thymus graveolens</foreign></hi> Sibth., <hi rend="spaced">Stark duftender Thymian</hi>; die
<lb n="41"/>zweite Art mit zarten Blättern und dünnen Zweigen hält Sprengel für <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Thymus
<lb n="42"/>Tragopogum</foreign></hi> L., Fraas für <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Satureja Juliana</foreign></hi> L., <hi rend="spaced">Schmaler Saturei</hi>.
</note>
</div>
<pb n="284" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_284.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">284</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.33" xml:id="ch_3_33">
<head>
<lb n="1"/>Cap. 33 (36). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Γλήχωνος.</foreign> <hi rend="bold">Polei.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das Glechon [Einige
<lb n="2"/>nennen es Blechon, Andere Arsenikanthos<ref target="#fn-book3-011-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-011-s006-n01">1)</ref>, die Römer Poleium, die
<lb n="3"/>Afrikaner Apoleium, die Gallier Albolon, auch Gallisopsis] ist eine be-
<lb n="4"/>kannte Pflanze, welche verdünnt, erwärmt und der Verdauung hilft. Ge-
<lb n="5"/>trunken befördert es die Menstruation, treibt die Nachgeburt und die
<lb n="6"/>Leibesfrucht aus. Mit Aloë und Honig getrunken reinigt es die Lunge
<lb n="7"/>und hilft bei Krämpfen. Mit Essigwasser getrunken stillt es Uebelkeit
<lb n="8"/>und Magenschmerzen und führt die schwarzen Säfte durch den Bauch ab.
<lb n="9"/>Ferner hilft es mit Wein getrunken denen, die von giftigen Thieren ge-
<lb n="10"/>bissen sind; die Ohnmächtigen richtet es auf, wenn es ihnen mit Essig unter
<lb n="11"/>die Nase gebracht wird. Trocken fein gerieben und gebrannt macht es
<lb n="12"/>das Zahnfleisch fest. Mit Gerstenschrot als Umschlag besänftigt es jede
<lb n="13"/>Entzündung, für sich allein hilft es bei Podagra, aufgelegt bis zum Roth-
<lb n="14"/>werden der Haut. Mit Wachssalbe bringt es Finnen weg. Mit Salz
<lb n="15"/>umgeschlagen ist es Milzkranken heilsam. Die Abkochung davon zum
<lb n="16"/>Bade verwandt lindert Juckreiz und als Sitzbad ist sie ein gutes Mittel
<lb n="17"/>bei Aufblähung, Verhärtung und Umwendung<ref target="#fn-book3-011-s006-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-011-s006-n03">3)</ref> der Gebärmutter. Einige
<lb n="18"/>nennen die Pflanze Blechon<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3-011-restored-n04" xml:id="ref-fn-book3-011-restored-n04">4)</ref>, weil, wenn es um die Zeit der Blüthe von
<lb n="19"/>den Ziegen gefressen wird, bei diesen ein Blöken anhebt.
<lb n="20"/>[Das grüne und zerriebene, mit Essig aufgelegte Kraut erhitzt und
<lb n="21"/>röthet (die Haut), reinigt schmutzige Geschwüre oder bringt sie wenig-
<lb n="22"/>stens zur Reife. Dasselbe vertreibt Sugillationen unter den Augen, weil
<lb n="23"/>das Blut abgezogen wird. Gegen Erschlaffung und Ohnmacht wird es
<lb n="24"/>als Riechmittel angewandt, zerstossen und eingerieben entfernt es Sonnen-
<lb n="25"/>brandflecken. Mit Wein, Honig und Salz zerrieben lindert es Zahn-
<lb n="26"/>schmerzen, oder mit Wein und Honig allein, oder mit Wein und gleich-
<lb n="27"/>viel Salz in einem irdenen Topfe erwärmt. Ferner wird es gegen den
<lb n="28"/>Meerhasen und andere schädliche Thiere genommen. Getrunken und auf-
<lb n="29"/>gestrichen heilt es die Krätze. Die Asche des getrockneten Krautes wird
<lb n="30"/>nach dem Bade gegen Kälteschmerz der Glieder aufgestreut; man muss
<lb n="31"/>diese aber mit Binden eng umwickeln, so dass sie (die Asche) dicht auf
<lb n="32"/>der Haut liegt, weil sie nicht allein die Schmerzen lindert, sondern auch
<lb n="33"/>den kalten Theil erwärmt.]
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-011-s006-n01" corresp="#ref-fn-book3-011-s006-n01" place="bottom">
<lb n="34"/>Arsenikblüthe; vielleicht von der röthlichen Farbe der Blüthe oder von der
<lb n="35"/>reizenden Wirkung.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-011-s006-n02">Von <foreign xml:lang="grc">βλήχη</foreign>, Geblök.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-011-s006-n03" corresp="#ref-fn-book3-011-s006-n03" place="bottom"><foreign xml:lang="grc">ἀποστροφάς</foreign>, Goupylos und Sara-
<lb n="36"/>cenus lesen <foreign xml:lang="grc">ὑποστροφάς</foreign>.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-011-restored-n04" corresp="#ref-fn-book3-011-restored-n04" place="bottom">Von <foreign xml:lang="grc">βλήχη</foreign>, Geblök.</note>
<note type="commentary">
<lb n="37"/>Der in Klammern stehende Absatz rührt her aus dem Cod. Cantacuzen.
<lb n="38"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Mentha Pulegium</foreign></hi> L. (Labiatae), <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Pulegium vulgare</foreign></hi> Mill., <hi rend="spaced">Polei-Minze</hi>, <hi rend="spaced">Ge-
<lb n="39"/>meiner Polei</hi>. Die Pflanze enthält ein unangenehm stark riechendes, ätherisches
<lb n="40"/>Oel; früher war sie officinell, jetzt ist sie noch ein beliebtes Volksmittel.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.34" xml:id="ch_3_34">
<head>
<lb n="41"/>Cap. 34 (37). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Δικτάμνου.</foreign> <hi rend="bold">Diptam.</hi>
</head>
<ab type="translation">Der Diktamnos,
<lb n="42"/>welchen Einige wilden Polei nennen [Andere Embaktron, Beluakos<ref target="#fn-book3-011-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-011-s007-n01">1)</ref>,
<pb n="285" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_285.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. (Cap. 38.)</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">285</fw>
<lb n="1"/>Artemidion<ref target="#fn-book3-011-s007-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-011-s007-n02">2)</ref>, den kretischen, Ephemeron<ref target="#fn-book3-011-s007-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-011-s007-n03">3)</ref>, Eldia, Belotokos<ref target="#fn-book3-011-s007-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-011-s007-n04">4)</ref>, Dorki-
<lb n="2"/>dion<ref target="#fn-book3-011-s007-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-011-s007-n05">5)</ref>, Elbunion, die Römer Ustilago rustica], ist eine Pflanze Kretas,
<lb n="3"/>sehr scharf, dem Polei ähnlich, hat aber grössere und wollige Blätter
<lb n="4"/>und einen eigenen wolligen Auswuchs, trägt aber weder Blüthe noch
<lb n="5"/>Frucht. Er hat aber in Allem dieselbe Wirkung wie der gebaute Polei,
<lb n="6"/>nur viel kräftiger; denn nicht allein getrunken, sondern auch im Zäpf-
<lb n="7"/>chen und in der Räucherung wirft er den todten Fötus heraus. Man
<lb n="8"/>sagt, dass die Ziegen auf Kreta, wenn sie von einem Pfeile getroffen sind
<lb n="9"/>und dieses Kraut fressen, das Geschoss herauswerfen. Auch der Saft
<lb n="10"/>desselben hat reinigende Kraft, sei es, dass er eingestrichen oder mit
<lb n="11"/>Gerstenmehl eingerieben wird. Als Umschlag heilt die Pflanze unter den
<lb n="12"/>Füssen oder am übrigen Körper eingedrungene Splitter. Sie ist auch bei
<lb n="13"/>Milzleiden wirksam, denn sie verkleinert die Milz. Man sammelt sie im
<lb n="14"/>Sommer und Herbst. Der Genuss der Wurzel erwärmt, beschleunigt auch
<lb n="15"/>die Geburt. Ihr Saft, mit Wein getrunken, hilft gegen den Biss giftiger
<lb n="16"/>Thiere. Die Pflanze hat eine solche Kraft, dass ihr Geruch schon giftige
<lb n="17"/>wilde Thiere verscheucht und ihre Berührung sie tödtet. Wenn ihr Saft
<lb n="18"/>auf eine Speerwunde oder auf eine Giftbisswunde getröpfelt und zu dem
<lb n="19"/>Auftröpfeln auch innerlich genommen wird, so macht er schnell gesund.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-011-s007-n01" corresp="#ref-fn-book3-011-s007-n01" place="bottom">
<lb n="20"/>von <foreign xml:lang="grc">βέλος</foreign> und <foreign xml:lang="grc">ἄκος</foreign>, Heilmittel gegen Pfeile.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-011-s007-n02" corresp="#ref-fn-book3-011-s007-n02" place="bottom">Artemispflanze. Artemis,
<lb n="21"/>die Göttin der Jagd, verwundete mit Pfeilen, heilte aber auch solche Wunden.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-011-s007-n03" corresp="#ref-fn-book3-011-s007-n03" place="bottom">
<lb n="22"/>Vgl. D. IV 85.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-011-s007-n04" corresp="#ref-fn-book3-011-s007-n04" place="bottom">Von <foreign xml:lang="grc">βέλος</foreign> und <foreign xml:lang="grc">τόκος</foreign>, pfeilrasch die Geburt machend.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3-011-s007-n05" corresp="#ref-fn-book3-011-s007-n05" place="bottom">Reh-
<lb n="23"/>kitzchen, vielleicht von der wolligen Gestalt der Pflanze oder von der hübschen
<lb n="24"/>Blüthe.</note>
<note type="commentary">
<lb n="25"/>Theophrast beschreibt den Diktamnos (Hist. pl. IX 16, 1) sehr kurz, sagt nichts
<lb n="26"/>von einer fehlenden Blüthe und Frucht, wohl aber, dass man nur die Blätter ver-
<lb n="27"/>wendet, nicht aber die Zweige und die Frucht. Plinius XV 92 dagegen schreibt:
<lb n="28"/>Sie (die Pflanze) hat sehr dünne Aeste, weder Stengel, Blüthe, noch Samen.
<lb n="29"/>D. hat jedenfalls ebenso wie Plinius die Pflanze, welche nur auf Kreta wächst
<lb n="30"/>— in Norditalien zieht man sie nach Lenz in Töpfen —, nie gesehen, so dass er ein
<lb n="31"/>Fehlen von Blüthe und Frucht nur nach Berichten angenommen hat. Sie hat eine
<lb n="32"/>holzige Wurzel, röthliche Stengel mit gegenständigen wollig-filzigen Zweigen und
<lb n="33"/>eben solchen rundlichen, 2,5 cm langen, ganzrandigen, beiderseits dicht weisslich über-
<lb n="34"/>zogenen Blättern von kräftigem Geruch und scharfem Geschmack. Der Blüthen-
<lb n="35"/>stand ist ährenförmig, der Kelch kahl, gestreift, die Krone röhrig, purpurfarben.
<lb n="36"/>Auch in Griechenland kommt sie vor.
<lb n="37"/>Die Pflanze wurde im Alterthum wegen der ihr zugeschriebenen wunderbaren
<lb n="38"/>Kräfte sehr geschätzt. Schon zur Zeit des Cordus war sie selten oder gar nicht
<lb n="39"/>mehr zu haben, statt ihrer wurde in den Officinen <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Dictamnus albus</foreign></hi> L. (Labiatae),
<lb n="40"/><hi rend="spaced">Weisser Diptam</hi>, substituirt. Die Wurzel ist lange als <foreign xml:lang="la">Radix Dictamni sive Fraxi-
<lb n="41"/>nellae</foreign> officinell gewesen. (Vgl. Bauhin et Cherler lib. XXVIII p. 253.)
<lb n="42"/>Die Pflanze des D. ist <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Origanum Dictamnus</foreign></hi> L. (Labiatae), <hi rend="spaced">Aechter Diptam</hi>.
</note>
<ab type="translation">
<lb n="43"/>(Cap. 38.) Der sogen. Pseudodiptam wächst in vielen Gegenden,
<lb n="44"/>er ist wohl dem vorgenannten ähnlich, aber weniger scharf. Er hat
<lb n="45"/>auch dieselbe Wirkung wie der Diptam, aber nicht in gleicher Stärke.
</ab>
<pb n="286" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_286.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">286</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Marrubium Pseudodictamnus</foreign></hi> L. (Labiatae), <hi rend="spaced">Pseudodiptam</hi>, im östlichen
<lb n="2"/>Theile Griechenlands sehr gemein. Ein bis 1 m hoher, mit einem dichten, weiss-
<lb n="3"/>lichen Filz überzogener Strauch mit undeutlich-vierseitigen Aesten und gestielten
<lb n="4"/>Blättern, in fast allen Blattachseln stehen Wirtel. Die Deckblätter sind theils spa-
<lb n="5"/>telig, theils lineal; zwischen den grösseren breit-eirunden Kelchzähnen stehen fünf
<lb n="6"/>ganz kleine. Die Krone ist lilaroth, der Helm kurz-zweispaltig. In Griechenland
<lb n="7"/>und Kandia.
</note>
<ab type="translation">
<lb n="8"/>(Cap. 39.) Von Kreta wird noch eine andere Art Diktamnos ge-
<lb n="9"/>bracht; sie hat Blätter wie die Wasserminze, aber grössere Zweige, an
<lb n="10"/>deren Spitze eine Blüthe wie beim wilden Dosten, dunkel und weich. Der
<lb n="11"/>Geruch der Blätter ist sehr angenehm, steht in der Mitte zwischen dem
<lb n="12"/>der Wasserminze und des Salbei. In der Wirkung kommt sie mit dem
<lb n="13"/>vorgenannten überein, erweist sich aber weniger betäubend. Sie wird
<lb n="14"/>den Pflastern und den Arzneien gegen den Biss giftiger Thiere zu-
<lb n="15"/>gemischt.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="16"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Marrubium acetabulosum</foreign></hi> L. (Labiatae), oder nach Sprengel wegen der zu-
<lb n="17"/>passenden dunklen Blüthe und des angenehmen Geruches <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Thymus mastichina</foreign></hi> L.
<lb n="18"/>(Labiatae), <hi rend="spaced">Mastixthymian</hi>; es ist ein kleiner Strauch auf Bergen und Felsen im
<lb n="19"/>südlichen Europa und Nordafrika mit einem starken, mastixähnlichen Geruche. Die
<lb n="20"/>Aestchen sind in der Jugend weichhaarig, die Blätter breit, stumpf, dicklich, in den
<lb n="21"/>Blattstiel verschmälert, drüsig punktirt. Die Blüthenwirtel bilden eine Aehre; die
<lb n="22"/>Deckblätter sind oval und wimperig, der Kelch ist weisslich-wollig, die Krone weiss,
<lb n="23"/>durchscheinend punktirt, die obere Lippe kurz und stumpf, die Röhre kleiner als
<lb n="24"/>der Kelch.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.35" xml:id="ch_3_35">
<head>
<lb n="25"/>Cap. 35 (40). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἐλελισφάκου.</foreign> <hi rend="bold">Salbei.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das Elelisphakon —
<lb n="26"/>Einige nennen es Elaphoboskon<ref target="#fn-book3-011-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-011-s008-n01">1)</ref>, Andere Kiosmin, Phagnon, Bekion,
<lb n="27"/>die Aegypter Apusi, die Römer Salvia, Andere Kosalon — ist ein langer
<lb n="28"/>vielästiger Strauch mit vierkantigen weisslichen Zweigen. Die Blätter
<lb n="29"/>gleichen denen der Quitte, sind jedoch länger, rauher und dicker, dunkel-
<lb n="30"/>gerunzelt wie aufgekratzte Zeuge, weisslich, sehr wohlriechend, aber bock-
<lb n="31"/>artig<ref target="#fn-book3-011-s008-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-011-s008-n02">2)</ref>. An der Spitze der Zweige hat es eine Frucht wie die des wilden
<lb n="32"/>Horminon<ref target="#fn-book3-011-s008-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-011-s008-n03">3)</ref>. Es wächst aber an rauhen Stellen. Die Abkochung der
<lb n="33"/>Blätter und Zweige als Trank hat die Kraft, den Urin zu treiben, die
<lb n="34"/>Katamenien und den Embryo hervorzuziehen und die Wunden des Stech-
<lb n="35"/>rochen zu heilen. Es färbt auch das Haar schwarz, ist ein Wund- und
<lb n="36"/>blutstillendes Mittel und reinigt böse Geschwüre. Die mit Wein herge-
<lb n="37"/>stellte Abkochung der Blätter und Zweige als Bähmittel beruhigt das
<lb n="38"/>Jucken an den Geschlechtstheilen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-011-s008-n01" corresp="#ref-fn-book3-011-s008-n01" place="bottom">
<lb n="39"/>Hirschfutter (<foreign xml:lang="grc">ἔλαφος</foreign> und <foreign xml:lang="grc">βιβρώσκω</foreign>), auch <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Pastinaca sativa</foreign></hi> L., vgl. III 73.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-011-s008-n02" corresp="#ref-fn-book3-011-s008-n02" place="bottom">
<lb n="40"/><foreign xml:lang="grc">βρωμώδη</foreign>, passt eigentlich nicht zu dem angenehmen Geruche, im C. wird es daher
<lb n="41"/>auf den Geschmack bezogen <foreign xml:lang="grc">ἔμβρωμον τῇ γεύσει</foreign>.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-011-s008-n03" corresp="#ref-fn-book3-011-s008-n03" place="bottom"><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Salvia viridis</foreign></hi>? s. III 135.</note>
<note type="commentary">
<lb n="42"/>Welcher Salbei die Pflanze des D. ist, kann wohl kaum mit Sicherheit ange-
<lb n="43"/>geben werden; der am häufigsten noch jetzt in Griechenland vorkommende ist <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Salvia</foreign></hi>
</note>
</div>
