<pb n="332" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_332.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">332</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>der Gabe von 2 Drachmen getrunken, führt das Gallige durch den Bauch
<lb n="2"/>ab und ist ein gutes Mittel gegen Skorpionstiche. Man sagt auch, dass
<lb n="3"/>die Skorpione bei Annäherung der Pflanze betäubt und gelähmt werden.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-021-s001-n01"><lb n="4"/>Vierkantig, vierknotig.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-021-s001-n02">Unfruchtbarkeit bewirkend.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-021-s001-n03">Habichtskralle.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-021-s001-n04"><lb n="5"/>Leuchte.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3-021-s001-n05">Ackercichorie.</note>
<note type="commentary">
<lb n="6"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Agrostemma Githago</foreign></hi> L., <foreign xml:lang="la">Githago segetum</foreign> Desf. (Caryophyllaceae), <hi rend="spaced">Kornrade</hi>.
<lb n="7"/>Theophrast (Hist. pl. VI 8, 3) kennt nur eine Lychnis, die coronaria. Plinius
<lb n="8"/>XXV 129 nennt die Lychnis agria auch Antirrhinum, stimmt sonst mit D. überein,
<lb n="9"/>nur gibt er noch an, dass sie, als Amulett getragen, jegliche Giftwirkung verhindere.
<lb n="10"/>Im 16. und 17. Jahrhundert war sie eine Art Wundermittel. Schon die spätmittel-
<lb n="11"/>alterlichen Schriftsteller, auch <hi rend="spaced">Tabernämontanus</hi> (vgl. <hi rend="spaced">Bauhin</hi> et <hi rend="spaced">Cherler</hi> lib.
<lb n="12"/>XXIX p. 341) reihen die Pflanze unter Pseudo-Melanthium. <hi rend="spaced">Sennert</hi> (Praxeos lib. I
<lb n="13"/>p. 976) beschreibt sie unter dem Namen Melanthium und an anderer Stelle (lib. V
<lb n="14"/>p. 464) nennt er sie Pseudo-Melanthium. Zu Anfang des 19. Jahrhunderts war die
<lb n="15"/>Rade aus dem Arzneischatze verschwunden und wurde nur noch einzeln als Volks-
<lb n="16"/>mittel gebraucht.
<lb n="17"/>Die Samen von Agrostemma Githago enthalten neben viel Eiweiss, Fett und
<lb n="18"/>Stärke Zucker, weshalb sie mit Vortheil zur Branntweinbrennerei benutzt wurden,
<lb n="19"/>und ein giftiges Princip, welches H. <hi rend="spaced">Schulze</hi> (Arch. d. Pharm. 1848, Bd. 55 u. 56
<lb n="20"/>S. 298 bezw. 163) als gelblichweissen Körper isolirte und <hi rend="spaced">Agrostemmin</hi> nannte.
<lb n="21"/><hi rend="spaced">Scharling</hi> (Annal. der Chemie und Pharm. 1850, Bd. 74 S. 351) veröffentlichte
<lb n="22"/>gleichfalls als Resultat seiner Untersuchungen der Kornradesamen die Auffindung
<lb n="23"/>eines giftigen Stoffes, den er als <hi rend="spaced">Githagin</hi> bezeichnete. <hi rend="spaced">Kruskal</hi> (Arb. d. pharm.
<lb n="24"/>Inst. zu Dorpat 1891, Bd. VI) schied die giftige Substanz als <hi rend="spaced">Agrostemma-Sapo-</hi>
<lb n="25"/><hi rend="spaced">toxin</hi> ab, welche sich aus alkoholischer Lösung krystallinisch-blätterig ausscheidet.
<lb n="26"/>Sie schmeckt scharf, bewirkt Kratzen und Brennen im Halse, Speichelabsonderung,
<lb n="27"/>Schlingbeschwerden, Erbrechen, Kolik, Durchfall, Mattigkeit, Betäubung und bei
<lb n="28"/>manchen Thieren Krämpfe und Lähmung. Nach <hi rend="spaced">Lewin</hi> (Lehrb. d. Toxikol. 1885,
<lb n="29"/>S. 386) genügen 30 g Kornradepulver, um beim Menschen Intoxication hervor-
<lb n="30"/>zurufen.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.106" xml:id="ch_3_106">
<head><lb n="31"/>Cap. 106 (116). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κρίνου.</foreign> <hi rend="bold">Lilie.</hi></head>
<ab type="translation">Das königliche Krinon. 
<lb n="32"/>[Einige nennen es Krinanthemon<ref target="#fn-book3-021-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-021-s002-n01">1)</ref>, Andere Kalleirion<ref target="#fn-book3-021-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-021-s002-n02">2)</ref>, die Propheten Blut
<lb n="33"/>des Mars, Osthanes nennt es Krokodilshauch<ref target="#fn-book3-021-s002-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-021-s002-n03">3)</ref>, die Aegypter Symphairu,
<lb n="34"/>auch Tialos, die Römer Lilium, Rose der Juno, auch Oinomagrium<ref target="#fn-book3-021-s002-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-021-s002-n04">4)</ref>, die
<lb n="35"/>Syrier Sasa, die Afrikaner Abiblaphon.] Seine Blüthe wird zu Kränzen
<lb n="36"/>gebraucht und von Einigen Leirion genannt. Es wird daraus ein Salböl
<lb n="37"/>bereitet, welches bei Einigen Leirion, bei Anderen Susinum heisst; es
<lb n="38"/>erweicht die Sehnen und ganz besonders Verhärtungen an der Gebär-
<lb n="39"/>mutter. Die Blätter der Pflanze helfen als Umschlag bei Schlangen-
<lb n="40"/>bissen; gekocht wirken sie auch gut bei Brandwunden; in Essig einge-
<lb n="41"/>macht sind sie ein Wundmittel. Ihr Saft, mit Essig und Honig gemischt
<lb n="42"/>und in einem kupfernen Gefässe gekocht, gibt ein dünnes Mittel gegen
<lb n="43"/>alte Geschwüre und frische Wunden. Die geröstete fein gestossene Wurzel
<lb n="44"/>heilt mit Rosensalbe Feuerbrandwunden, erweicht die Gebärmutter, be-
<lb n="45"/>fördert die Menstruation und bringt Wunden zum Vernarben. Mit Honig
<pb n="333" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_333.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 107 (117).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">333</fw>
<lb n="1"/>fein zerrieben heilt sie durchschnittene Sehnen und Verrenkungen, ver-
<lb n="2"/>treibt weisse Flecken, Aussatz und Schorf, bringt bösen Grind zum Ver-
<lb n="3"/>schwinden, säubert das Angesicht und macht es runzelfrei. Mit Essig
<lb n="4"/>fein zerrieben oder mit Bilsenkrautblättern und Weizenmehl besänftigt
<lb n="5"/>sie Hodenentzündungen. Der Same ist im Trank ein Gegenmittel gegen
<lb n="6"/>Schlangenbisse; der Same und die Blätter in Wein fein zerrieben werden
<lb n="7"/>als Kataplasma bei roseartigen Entzündungen angewandt. Einige sagen,
<lb n="8"/>es gebe auch Lilien mit purpurfarbiger Blüthe. Die zur Bereitung des
<lb n="9"/>Salböls kräftigsten wachsen in Syrien, Persien und Pamphylien.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-021-s002-n01" corresp="#ref-fn-book3-021-s002-n01" place="bottom"><lb n="10"/>Lilienblüthe.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-021-s002-n02" corresp="#ref-fn-book3-021-s002-n02" place="bottom">Schöne Lilie; <foreign xml:lang="grc">λείριον</foreign> bedeutet häufig bei den Schriftstellern
<lb n="11"/>die Pflanze, <foreign xml:lang="grc">κρίνον</foreign> die Blüthe.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-021-s002-n03" corresp="#ref-fn-book3-021-s002-n03" place="bottom"><foreign xml:lang="grc">αὖρα κροκοδείλου</foreign>, ich vermuthe entweder <foreign xml:lang="grc">αὔρα</foreign> κρ.,
<lb n="12"/>oder vielleicht <foreign xml:lang="grc">οὖρα</foreign> κρ., Krokodilsharn.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-021-s002-n04" corresp="#ref-fn-book3-021-s002-n04" place="bottom"><foreign xml:lang="grc">οἶνον ἄγριον</foreign>, <foreign xml:lang="la">vinum agrium</foreign>?</note>
<note type="commentary">
<lb n="13"/>Nach Geopon. 11, 19 wollte Juppiter dem Herkules, Sohne der Alkmene, Un-
<lb n="14"/>sterblichkeit verleihen und legte ihn an die Brust der schlafenden Juno. Als der
<lb n="15"/>Knabe sich satt getrunken hatte und von der Brust abliess, floss die Milch noch in
<lb n="16"/>Strömen aus; was dann an den Himmel kam, wurde die Milchstrasse, was auf die
<lb n="17"/>Erde floss, brachte die milchweissen Lilien hervor.
<lb n="18"/>Plinius XXI 26 berichtet: „Um purpurfarbene Lilien zu erhalten, sammelt man
<lb n="19"/>im Monat Juli die trockenen Stengel der Lilie und hängt sie in den Rauch. Wenn
<lb n="20"/>die Samen frei werden (<foreign xml:lang="la">nudantibus se nodulis</foreign>) legt man sie im März in die Hefe
<lb n="21"/>von dunklem oder griechischem Wein, damit sie die Farbe annehmen, säet sie in
<lb n="22"/>kleine Furchen und begiesst sie mit einer Hemine Hefe. So entstehen rothe Lilien.“
<lb n="23"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Lilium candidum</foreign></hi> L. (Liliaceae), <hi rend="spaced">Weisse Lilie</hi>. Im Arzneischatze findet sie
<lb n="24"/>sich nicht mehr.
<lb n="25"/>J. <hi rend="spaced">Parkin</hi> (Apoth.-Ztg. 1901 Nr. 85) hat in den Knollen ein unbekanntes
<lb n="26"/>Kohlenhydrat aufgefunden, welches bei der Hydrolyse Mannose, aber keine Gly-
<lb n="27"/>kose liefert.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.107" xml:id="ch_3_107">
<head><lb n="28"/>Cap. 107 (117). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Βαλλωτῆς.</foreign> <hi rend="bold">Ballote.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="29"/>Die Ballote, auch
<lb n="30"/>schwarzer oder grosser Andorn, Einige nennen sie auch den anderen An-
<lb n="31"/>dorn [Andere Nophthan, Notianoskemin, Nosprasson, Notheras, Nochelis,
<lb n="32"/>Nostelis, Nophrys, Gnothuris, Gnotera, die Römer Apnium, auch Melita<ref target="#fn-book3-021-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-021-s003-n01">1)</ref>,
<lb n="33"/>Ulceraria<ref target="#fn-book3-021-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-021-s003-n02">2)</ref>, Marrubium, Cantherinum<ref target="#fn-book3-021-s003-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-021-s003-n03">3)</ref>, die Aegypter Asphos, auch Eske,
<lb n="34"/>die Propheten Isionsblut], entwickelt vierkantige, schwarze, etwas rauhe
<lb n="35"/>Stengel, mehrere aus einer Wurzel. Die Blätter sind denen des Andorn
<lb n="36"/>ähnlich, aber grösser und rauhaariger, rundlich, in Abständen am Stengel
<lb n="37"/>stehend, übelriechend, der Melisse ähnlich, daher man sie auch Melisse
<lb n="38"/>genannt hat. Auch die Blüthen stehen zusammen rund um den Stengel.
<lb n="39"/>Ihre Blätter mit Salz als Umschlag wirken gegen Hundsbiss; in heisser
<lb n="40"/>Asche allmählich getrocknet bringen sie Geschwülste zurück und reinigen
<lb n="41"/>mit Honig schmutzige Geschwüre.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-021-s003-n01" corresp="#ref-fn-book3-021-s003-n01" place="bottom"><lb n="42"/>Biene.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-021-s003-n02" corresp="#ref-fn-book3-021-s003-n02" place="bottom">Geschwürpflanze.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-021-s003-n03" corresp="#ref-fn-book3-021-s003-n03" place="bottom">Wallachpflanze (Canther), sie heisst in Italien
<lb n="43"/>heute noch <foreign xml:lang="la">Marrubio bastardo</foreign>.</note>
<note type="commentary">
<lb n="44"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Ballota nigra</foreign></hi> L. (Labiatae), <hi rend="spaced">Ballote, Schwarzer Andorn</hi>.
</note>
</div>
<pb n="334" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_334.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">334</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.108" xml:id="ch_3_108">
<head><lb n="1"/>Cap. 108 (118). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μελισσοφύλλου.</foreign> <hi rend="bold">Melisse.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="2"/>Das Melisso-
<lb n="3"/>phyllon, welches Einige auch Melittaina<ref target="#fn-book3-021-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-021-s004-n01-01">1)</ref> nennen [Andere Melittaion<ref target="#fn-book3-021-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-021-s004-n01-02">1)</ref>,
<lb n="4"/>Meliphyllon<ref target="#fn-book3-021-s004-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-021-s004-n02">2)</ref>, Erythra<ref target="#fn-book3-021-s004-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-021-s004-n03">3)</ref>, Temele<ref target="#fn-book3-021-s004-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-021-s004-n04">4)</ref>, die Römer Apiastrum<ref target="#fn-book3-021-s004-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-021-s004-n05">5)</ref>, auch Citrago<ref target="#fn-book3-021-s004-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-021-s004-n06">6)</ref>,
<lb n="5"/>die Gallier Meriseimorion]. Es wird so genannt, weil die Bienen sich an
<lb n="6"/>der Pflanze ergötzen. Ihre Blätter und Stengelchen gleichen denen der
<lb n="7"/>vorher genannten Ballote, sie sind jedoch grösser und zarter und nicht so
<lb n="8"/>behaart, riechen aber nach Citronen. Die Blätter mit Wein getrunken
<lb n="9"/>und als Kataplasma sind ein gutes Mittel gegen Skorpion- und Spinnen-
<lb n="10"/>stiche und Hundsbisse. Auch ihre Abkochung als Bähung dient gegen
<lb n="11"/>dieselben Uebel. Ferner ist sie als Sitzbad zur Beförderung der Kata-
<lb n="12"/>menien wohl angebracht, als Mundspülwasser bei Zahnschmerzen und als
<lb n="13"/>Klystier bei Dysenterie; die Blätter mit Natron getrunken helfen denen,
<lb n="14"/>die durch den Genuss von (giftigen) Pilzen gepeinigt werden und gegen
<lb n="15"/>Leibschneiden, im Leckmittel auch den an Orthopnöe Leidenden. Mit
<lb n="16"/>Salz als Kataplasma zertheilen sie Drüsen am Halse und reinigen Ge-
<lb n="17"/>schwüre, Gelenkschmerzen besänftigen sie als Umschlag.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-021-s004-n01" corresp="#ref-fn-book3-021-s004-n01-01 #ref-fn-book3-021-s004-n01-02" place="bottom"><lb n="18"/>Bienenpflanze.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-021-s004-n02" corresp="#ref-fn-book3-021-s004-n02" place="bottom">Honigblatt.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-021-s004-n03" corresp="#ref-fn-book3-021-s004-n03" place="bottom">Die rothe, die Blüthe ist weiss oder röth-
<lb n="19"/>lich.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-021-s004-n04" corresp="#ref-fn-book3-021-s004-n04" place="bottom">Sorgfalt, Pflege.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3-021-s004-n05" corresp="#ref-fn-book3-021-s004-n05" place="bottom">(Von Apis) Bienenpflanze.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book3-021-s004-n06" corresp="#ref-fn-book3-021-s004-n06" place="bottom">Citronenkraut.</note>
<note type="commentary">
<lb n="20"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Melissa altissima</foreign></hi> Sibth. (Labiatae), <hi rend="spaced">Hohe Melisse</hi>, auch <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">M. officinalis</foreign></hi> L.,
<lb n="21"/>die aber in Griechenland dem Hochgebirge angehört. Bei <hi rend="spaced">Macer Floridus</hi> (De
<lb n="22"/>viribus herbarum) heisst die Melisse Baroccus, in den Arzneibüchern des späteren
<lb n="23"/>Mittelalters Citaria, Cedronella und Citrago.
<lb n="24"/>Ihr wirksamer Bestandtheil ist ein feines ätherisches Oel, welches bei der
<lb n="25"/>trockenen Pflanze besonders lieblich ist. Die Ausbeute ist sehr gering, deshalb wird
<lb n="26"/>dasselbe häufig durch das sogen. indische Melissenöl aus dem Lemongrase, <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Andro-</foreign></hi>
<lb n="27"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">pogon citratus</foreign></hi> D. C., ersetzt. Die Blätter sind noch officinell, auch ein gern ange-
<lb n="28"/>wandtes Volksmittel.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.109" xml:id="ch_3_109">
<head><lb n="29"/>Cap. 109 (119). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πρασίου.</foreign> <hi rend="bold">Prasion.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="30"/>Das Prasion [Einige
<lb n="31"/>nennen es Eupatorion, Andere Phyllophares<ref target="#fn-book3-021-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-021-s005-n01">1)</ref>, Tripedilon<ref target="#fn-book3-021-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-021-s005-n02">2)</ref>, Kamelopo-
<lb n="32"/>dion<ref target="#fn-book3-021-s005-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-021-s005-n03">3)</ref>, Philopolis<ref target="#fn-book3-021-s005-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-021-s005-n04">4)</ref>, die Aegypter Asterope, die Propheten Ochsenblut,
<lb n="33"/>auch Aphedros oder Samen des Horus, die Römer Marrubium, auch La-
<lb n="34"/>beonia<ref target="#fn-book3-021-s005-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-021-s005-n05">5)</ref>, die Afrikaner Atierberzia] ist ein vielzweigiger Strauch aus einer
<lb n="35"/>Wurzel, etwas rauhaarig, weiss, mit vierkantigen Zweigen. Das daumen-
<lb n="36"/>gleiche Blatt ist rundlich, dicklich, gerunzelt und schmeckt bitter. Der
<lb n="37"/>Same steht in Abständen an den Stengeln, auch die rauhaarigen Blüthen<ref target="#fn-book3-021-s005-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-021-s005-n06">6)</ref>
<lb n="38"/>stehen wie in Quirlen. Es wächst an wüsten Orten und auf Schutthaufen.
<lb n="39"/>Seine Blätter sammt den Samen mit Wasser gekocht oder grün zu Saft
<lb n="40"/>ausgepresst werden mit Honig den an Phthisis, Asthma und Husten Lei-
<lb n="41"/>denden gegeben, mit zugemischter trockener Iris führen sie auch den
<lb n="42"/>dicken Schleim aus der Brust. Sie werden auch den Frauen verordnet,
<lb n="43"/>denen die Reinigung fehlt, um die Menstruation und die Nachgeburt zu
<lb n="44"/>befördern, ebenso auch denen, die eine schwere Geburt haben, ferner
<pb n="335" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_335.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 111 (121).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">335</fw>
<lb n="1"/>denen, die von giftigen Thieren gebissen sind und die Gift geschluckt
<lb n="2"/>haben. Der Blase aber und den Nieren sind sie nicht zuträglich. Die
<lb n="3"/>Blätter mit Honig als Kataplasma reinigen schmutzige Geschwüre, halten
<lb n="4"/>Pterygien und fressende Geschwüre auf und lindern Seitenschmerzen.
<lb n="5"/>Der durch Auspressen der Blätter bereitete und in der Sonne eingeengte
<lb n="6"/>Saft leistet dasselbe. Er schärft auch das Gesicht, wenn er mit Wein
<lb n="7"/>und Honig als Salbe gebraucht wird. Er beseitigt ferner auch die Gelb-
<lb n="8"/>sucht durch die Nase, und ist ein gutes Mittel bei Ohrenschmerzen, wenn
<lb n="9"/>er für sich allein oder mit Rosenöl eingetröpfelt wird.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-021-s005-n01" corresp="#ref-fn-book3-021-s005-n01" place="bottom"><lb n="10"/>Mit bedeckten Blättern (<foreign xml:lang="grc">φύλλον</foreign> und <foreign xml:lang="grc">φᾶρος</foreign>), sie sind oben graulich, unten
<lb n="11"/>weissfilzig.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-021-s005-n02" corresp="#ref-fn-book3-021-s005-n02" place="bottom">Drei Sohlen, kann auf die Dicke der Blätter bezogen werden.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-021-s005-n03" corresp="#ref-fn-book3-021-s005-n03" place="bottom">Kameel-
<lb n="12"/>fuss, ebenso.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-021-s005-n04" corresp="#ref-fn-book3-021-s005-n04" place="bottom">Freund der Stadt, vom Standort.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3-021-s005-n05" corresp="#ref-fn-book3-021-s005-n05" place="bottom">Lippenblume.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book3-021-s005-n06" corresp="#ref-fn-book3-021-s005-n06" place="bottom">Die Deck-
<lb n="13"/>blätter der Blüthe sind borstig.</note>
<note type="commentary">
<lb n="14"/>Theophrast beschreibt zwei Arten Marrubion; bei der einen sind die Blätter
<lb n="15"/>mehr und deutlicher eingeschnitten, bei der anderen ist das Blatt mehr rund
<lb n="16"/>mit leichten Einschnitten, eingesägt und hat ein schmutziges, dürres Aussehen
<lb n="17"/>(<foreign xml:lang="grc">αὐχμῶδες</foreign>); die erste ist nach <hi rend="spaced">Sprengel</hi> <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Marrubium catarifolium</foreign></hi>, die letztere ist
<lb n="18"/>die Pflanze des D., <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Marrubium vulgare</foreign></hi> L. (Labiatae), <hi rend="spaced">Gemeiner Andorn</hi>. Im
<lb n="19"/>Arzneischatze befindet er sich nur noch als ein in manchen Gegenden gern ge-
<lb n="20"/>brauchtes Volksmittel.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.110" xml:id="ch_3_110">
<head><lb n="21"/>Cap. 110 (120). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Στάχυος.</foreign> <hi rend="bold">Ziest.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="22"/>Die Stachys ist ein
<lb n="23"/>dem Andorn ähnlicher Strauch, aber etwas länger und hat Blättchen, von
<lb n="24"/>denen die meisten in Abständen stehen und rundlich, rauhaarig, hart,
<lb n="25"/>wohlriechend und weiss sind. Mehrere Schösslinge kommen aus derselben
<lb n="26"/>Wurzel, sie sind weisser als beim Andorn. Sie wächst an bergigen und
<lb n="27"/>rauhen Stellen und hat erwärmende, scharfe Kraft; daher befördert die
<lb n="28"/>Abkochung als Trank die Menstruation und die Nachgeburt.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="29"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Stachys germanica</foreign></hi> L. (Labiatae), <hi rend="spaced">Deutscher Ziest</hi>; er ist in Griechenland
<lb n="30"/>selten, findet sich nur auf der subalpinen Region in den Hochgebirgen. <hi rend="spaced">Sibthorp</hi>
<lb n="31"/>zieht die häufiger vorkommende <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Stachys palaestina</foreign></hi> hierher, sie hat aber lanzettliche
<lb n="32"/>Blätter.
<lb n="33"/>Früher war <foreign xml:lang="la">Herba Stachydis seu Marrubii agrestis</foreign> gebräuchlich.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.111" xml:id="ch_3_111">
<head><lb n="34"/>Cap. 111 (121). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Φυλλίτιδος.</foreign> <hi rend="bold">Hirschzunge.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="35"/>Die Phyllitis
<lb n="36"/>[Einige nennen sie Phyllis, Andere Akaulon<ref target="#fn-book3-021-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-021-s007-n01">1)</ref>, wilden Lattich] entwickelt
<lb n="37"/>lattichähnliche Blätter, aber länglicher und schöner grünend, sechs bis
<lb n="38"/>sieben, aufrecht gerichtet, an der Oberseite glatt, an der Unterseite aber,
<lb n="39"/>als ob kleine Würmer darauf vertheilt wären<ref target="#fn-book3-021-s007-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-021-s007-n02">2)</ref>. Sie wächst an dicht be-
<lb n="40"/>schatteten Stellen und in Parkanlagen und hat einen zusammenziehenden
<lb n="41"/>Geschmack. Sie treibt weder einen Stengel, noch Früchte, noch Blüthen.
<lb n="42"/>Ihre Blätter, mit Wein getrunken, sind von guter Wirkung gegen
<lb n="43"/>Schlangenbisse. Bei den Vierfüsslern helfen sie, indem sie ins Maul
<lb n="44"/>eingegossen werden. Sie werden auch gegen Dysenterie und Durchfall
<lb n="45"/>genommen.
</ab>
<pb n="336" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_336.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">336</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-021-s007-n01" corresp="#ref-fn-book3-021-s007-n01" place="bottom"><lb n="1"/>Stengellos.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-021-s007-n02" corresp="#ref-fn-book3-021-s007-n02" place="bottom">Es sind die von dem Indusium (Schleierchen) bedeckten Sori
<lb n="2"/>(Häufchen) der Sporenfrüchte.</note>
<note type="commentary">
<lb n="3"/>Bei Theophrast (Hist. pl. IX 18, 2) heisst die Pflanze Skolopendrion.
<lb n="4"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Scolopendrium officinale</foreign></hi> Sm., <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Asplenium Scolopendrium</foreign></hi> L. (Polypodiaceae),
<lb n="5"/><hi rend="spaced">Hirschzunge</hi>. Die Wedel als <foreign xml:lang="la">Herb. Scolopendr. seu Linguae cervinae</foreign> wurden
<lb n="6"/>früher gegen Brustkrankheiten gebraucht.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.112" xml:id="ch_3_112">
<head><lb n="7"/>Cap. 112 (122). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Φαλαγγίου.</foreign> <hi rend="bold">Phalangion.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="8"/>Das Phalan-
<lb n="9"/>gion<ref target="#fn-book3-021-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-021-s008-n01">1)</ref> — Einige nennen es Phalangition, Andere dasselbe auch Leuk-
<lb n="10"/>akantha<ref target="#fn-book3-021-s008-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-021-s008-n02">2)</ref> — bildet zwei bis drei oder mehrere von einander abstehende
<lb n="11"/>Schösslinge. Die Blüthe ist weiss, der Lilie ähnlich, mit vielen Ein-
<lb n="12"/>schnitten. Der Same ist dick, schwarz, von der Gestalt einer halben
<lb n="13"/>Linse, aber viel feiner. Das Würzelchen ist klein, zart, beim Heraus-
<lb n="14"/>ziehen aus der Erde grün, denn nachher zieht es sich zusammen. Es
<lb n="15"/>wächst an Hügeln. Seine Blätter, Samen und Blüthe, mit Wein ge-
<lb n="16"/>trunken, helfen gegen Skorpion- und Spinnenstiche. Es beruhigt auch
<lb n="17"/>Leibschneiden.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-021-s008-n01" corresp="#ref-fn-book3-021-s008-n01" place="bottom"><lb n="18"/>Spinnenpflanze.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-021-s008-n02" corresp="#ref-fn-book3-021-s008-n02" place="bottom">Weissdorn.</note>
<note type="commentary">
<lb n="19"/>Bei <hi rend="spaced">Dodonäus</hi> ist es <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Anthericus ramosus</foreign></hi> L.
<lb n="20"/><hi rend="spaced">Sibthorp</hi> zieht <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Anthericus graecus</foreign></hi> L. mit Zwiebel und einfachem Schaft
<lb n="21"/>hierher, <hi rend="spaced">Fraas</hi> findet am meisten passend <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Lloydia graeca</foreign></hi> Salisb. (Liliaceae), welche
<lb n="22"/>durch ganz Griechenland auf Hügeln und Vorbergen sich findet.
<lb n="23"/>Theophrast (Hist. pl. VII 13, 2—4) handelt über Anthericus, aber seine Be-
<lb n="24"/>schreibung passt nicht auf die Pflanze des D. Der Stengel ist sehr gross und zart
<lb n="25"/>und theilt sich oben in kleine Aestchen. Er beherbergt einen Wurm, der sich in
<lb n="26"/>ein waldbienenartiges Insect verwandelt und zur Blüthezeit des Anthericus ein Flug-
<lb n="27"/>loch frisst und ausfliegt.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.113" xml:id="ch_3_113">
<head><lb n="28"/>Cap. 113 (123). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Τριφύλλου.</foreign> <hi rend="bold">Asphaltklee.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="29"/>Das Tri-
<lb n="30"/>phyllon — Einige nennen es Oxyphyllon, Andere Menyanthes, Asphaltion,
<lb n="31"/>Knikion, die Römer <foreign xml:lang="la">Trifolium acutum</foreign>, <foreign xml:lang="la">odoratum</foreign> — ist ein mehr als
<lb n="32"/>ellenhoher Strauch und hat zarte dunkle Zweige mit binsenartigen Neben-
<lb n="33"/>zweigen, an denen Blätter sitzen, welche denen des Zürgelbaumes ähnlich
<lb n="34"/>sind, drei an jedem Trieb. Sie haben, wenn sie eben hervorgebrochen
<lb n="35"/>sind, den Geruch nach Raute, wenn sie ausgewachsen sind, nach Asphalt.
<lb n="36"/>Es entwickelt eine purpurfarbige Blüthe, einen etwas flachen und schwach
<lb n="37"/>behaarten Samen, der an dem einen Ende eine Art Hörnchen hat. Die
<lb n="38"/>Wurzel ist dünn, lang und fest. Der Same und die Blätter, in Wasser ge-
<lb n="39"/>trunken, helfen bei Brustfellentzündung, Harnverhaltung, Epilepsie, be-
<lb n="40"/>ginnender Wassersucht und bei Hysterie; auch befördern sie die Men-
<lb n="41"/>struation. Man muss aber vom Samen 3 Drachmen, von den Blättern
<lb n="42"/>4 Drachmen geben; den von giftigen Thieren Gebissenen helfen die fein
<lb n="43"/>gestossenen Blätter mit Sauerhonig getrunken. Einige berichten, dass
<lb n="44"/>die Abkochung des ganzen Strauches, der Wurzel sammt den Blättern
</ab>
</div>
