<pb n="297" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_297.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 51 (58).</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">297</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ferula Opopanax</hi> Spr.</foreign> (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Breitblätteriges Steckenkraut</hi>.
<lb n="2"/>Ob diese in Griechenland heimische Pflanze als die Stammpflanze des Opopanax an-
<lb n="3"/>zusehen ist, wird vielfach bezweifelt. Nach Anderen stammt die Droge von <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Opo-</hi></foreign>
<lb n="4"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">panax Chironium</hi> Koch</foreign> (Umbelliferae) ab. Bei Theophrast ist es jedenfalls <hi rend="spaced">Panakes</hi>
<lb n="5"/><hi rend="spaced">Cheironion</hi>. Das Gummiharz wird arzneilich wohl kaum noch angewandt.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.49" xml:id="ch_3_49">
<head>
<lb n="6"/>Cap. 49 (56). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πάνακος Ἀσκληπιοῦ.</foreign> <hi rend="bold">Asklepisches</hi>
<lb n="7"/><hi rend="bold">Panakes.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das asklepische Panakes entwickelt von der Erde aus einen
<lb n="8"/>zarten, eine Elle hohen, in Knoten abgetheilten Stengel, um welchen dem
<lb n="9"/>Fenchel ähnliche, aber grössere und rauhere, wohlriechende Blätter stehen.
<lb n="10"/>An der Spitze trägt er eine Dolde mit goldgelben, scharfen, wohlriechen-
<lb n="11"/>den Blüthen. Die Wurzel ist klein und zart; Blüthe und Samen haben
<lb n="12"/>eine heilsame Wirkung bei Geschwüren, Geschwülsten und Krebs, wenn
<lb n="13"/>sie fein gerieben mit Honig aufgelegt werden, gegen Schlangenbisse, wenn
<lb n="14"/>sie mit Wein getrunken und mit Oel aufgestrichen werden. Einige
<lb n="15"/>nennen das Panakes auch wilden Dosten, Andere Konila, worüber im
<lb n="16"/>Abschnitte vom Dosten gehandelt ist.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="17"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Echinophora tenuifolia</hi> L.</foreign> (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Zartblätteriges Stachelkraut</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.50" xml:id="ch_3_50">
<head>
<lb n="18"/>Cap. 50 (57). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πάνακος Χειρωνίου.</foreign> <hi rend="bold">Cheironisches</hi>
<lb n="19"/><hi rend="bold">Panakes.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das cheironische Panakes wächst am meisten am Berge
<lb n="20"/>Pelion. Es hat Blätter wie der Majoran, eine goldgelbe Blüthe, eine
<lb n="21"/>zarte und nicht tiefgehende Wurzel von scharfem Geschmack. Getrunken
<lb n="22"/>ist die Wurzel ein Mittel gegen Schlangenbiss, das Kraut aber als Um-
<lb n="23"/>schlag wirkt ebenso.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="24"/>Theophrast (Hist. pl. IX 11, 1) beschreibt das Cheironion durchaus anders; es
<lb n="25"/>hat lattichähnliche Blätter, aber grösser und rauher, eine goldfarbene Blüthe und
<lb n="26"/>lange Wurzel; dabei bevorzugt es fetten Boden. Hiernach ist die Pflanze ganz ver-
<lb n="27"/>schieden bestimmt worden. Die Einen halten sie für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Helianthemum vulgare</hi> Pers.</foreign>,
<lb n="28"/>Andere für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Inula Helenium</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Sprengel</hi>, weil ihr Aroma zugesprochen wird, für
<lb n="29"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Hypericum origanifol.</hi> Willd.</foreign>; <hi rend="spaced">Fraas</hi> möchte am liebsten das gleichfalls am Pelion
<lb n="30"/>häufig vorkommende, stark duftende <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Hypericum olympicum</hi></foreign> hierher ziehen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.51" xml:id="ch_3_51">
<head>
<lb n="31"/>Cap. 51 (58). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Λιγυστικοῦ.</foreign> <hi rend="bold">Ligustikon.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das Ligustikon
<lb n="32"/>[Einige nennen es Panakeia, auch Panakes] wächst am meisten in Li-
<lb n="33"/>gurien, woher es auch den Namen hat, an dem Apennin genannten Ge-
<lb n="34"/>birge; es ist dies ein den Alpen ähnliches Gebirge. Die dortigen Be-
<lb n="35"/>wohner nennen dasselbe nicht ohne Grund Panakes, da Wurzel und
<lb n="36"/>Stengel dem herakleischen Panakes gleichen, auch die Kraft sich ähnlich
<lb n="37"/>erweist. Es wächst auf den höchsten, rauhesten und schattigen Gebirgs-
<lb n="38"/>stellen, am liebsten an Quellen. Es hat einen zarten, dem Dill ähnlichen
<lb n="39"/>knotigen Stengel und daran dem Steinklee ähnliche, aber zartere und
<lb n="40"/>dazu wohlriechende Blätter, nach der Spitze des Stengels zu sind sie
<pb n="298" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_298.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">298</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>schmaler und mehr eingeschnitten. An der Spitze trägt er eine Dolde,
<lb n="2"/>in welcher der dunkle, feste, längliche, fenchelähnliche, scharf schmeckende,
<lb n="3"/>aromatische Same sich befindet. Die Wurzel ist weiss, ähnlich der des
<lb n="4"/>herakleischen Panakes und wohlriechend. Die Kraft des Samens und der
<lb n="5"/>Wurzel ist erwärmend, die Verdauung befördernd, auch dient sie gegen
<lb n="6"/>Leiden der Eingeweide, zur Verdauung, gegen Oedeme und Blähungen,
<lb n="7"/>besonders des Magens und gegen den Biss giftiger Thiere. Getrunken
<lb n="8"/>befördern sie den Harn und die Menstruation; die Wurzel als Zäpfchen
<lb n="9"/>eingelegt leistet dasselbe. Die Wurzel und der Same werden mit Nutzen
<lb n="10"/>den Arzneien zugemischt, welche schnell eindringen und verdauend
<lb n="11"/>wirken. Dieser ist dem Magen sehr zuträglich, deshalb gebrauchen ihn
<lb n="12"/>die Eingeborenen statt des Pfeffers, um ihn den Speisen zuzusetzen. Er
<lb n="13"/>wird verfälscht mit einem gewissen durchaus ähnlichen Samen, welchen
<lb n="14"/>man durch den Geschmack herausfindet, denn er ist bitter. Einige ver-
<lb n="15"/>fälschen ihn auch, indem sie Fenchel oder Sesel zumischen.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="16"/>D. hat die Pflanze so mangelhaft beschrieben, dass es schwer ist, sie zu identi-
<lb n="17"/>ficiren. <hi rend="spaced">Sprengel</hi> zieht vornehmlich zwei Pflanzen hierher, nämlich <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Levisticum</hi>
<lb n="18"/><hi rend="italic">officinale</hi> Koch</foreign>, <hi rend="spaced">Liebstöckel</hi>, und <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Laserpitium Siler</hi></foreign> (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Rosskümmel</hi>,
<lb n="19"/>von denen das zweite nach <hi rend="spaced">Sibthorp</hi>, welcher dasselbe auf Euböa fand, am besten
<lb n="20"/>passt. Die Wurzel ist walzig-röhrenartig, aussen hellbräunlich, innen weiss, der
<lb n="21"/>Stengel aufrecht bis 1<hi rend="superscript">1</hi>/<hi rend="subscript">2</hi> m hoch, seegrün bereift, nach oben ästig, die fieder-
<lb n="22"/>schnittigen Blätter sind mannigfach geformt, die Dolden halbkugelig, 30—50strahlig,
<lb n="23"/>Hüllblätter 10—15, lineal-lanzettlich, sehr fein zugespitzt, abstehend-zurückgeschlagen.
<lb n="24"/>Die Blüthen weiss, Früchte fast lineal-länglich, braun. Auf sonnigen Kalkbergen
<lb n="25"/>und Voralpen Süddeutschlands.
<lb n="26"/>Die Früchte waren früher als <foreign xml:lang="la">Sem. Sileris montani vel Seseleos</foreign> gebräuchlich.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.52" xml:id="ch_3_52">
<head>
<lb n="27"/>Cap. 52 (59). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σταφυλίνου.</foreign> <hi rend="bold">Möhre.</hi>
</head>
<ab type="translation">Der wilde Staphy-
<lb n="28"/>linos [Einige nennen ihn Keraskome, die Römer Carota, auch Pastinaca,
<lb n="29"/>die Aegypter Babibyru, die Afrikaner Sicha] hat dem Gingidion ähn-
<lb n="30"/>liche Blätter, aber breiter und etwas bitter, einen aufrechten, rauhen
<lb n="31"/>Stengel, dieser trägt eine Dolde wie der Dill, an der weisse Blüthen, in
<lb n="32"/>der Mitte aber ein purpurfarbenes, pilzähnliches [und gleichsam safran-
<lb n="33"/>farbiges] Gebilde<ref target="#fn-book3-014-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-014-s005-n01">1)</ref> sich befinden. Die Wurzel ist fingerdick, eine Spanne
<lb n="34"/>lang, wohlriechend, gekocht wird sie gegessen. Der Same desselben ge-
<lb n="35"/>trunken oder im Zäpfchen eingelegt befördert die Menstruation; er ist
<lb n="36"/>im Trank auch ein gutes Mittel gegen Harnverhaltung, Wassersucht,
<lb n="37"/>Brustfellentzündung sowie gegen die Bisse und Stiche giftiger Thiere;
<lb n="38"/>man sagt nämlich, dass diejenigen, welche ihn vorher nehmen, von giftigen
<lb n="39"/>Thieren nicht angegriffen werden. Ferner befördert er die Empfängniss.
<lb n="40"/>Die Wurzel aber, welche selbst harntreibend ist, reizt sowohl zum Bei-
<lb n="41"/>schlaf, als auch wirft sie, im Zäpfchen eingelegt, den Embryo hinaus.
<lb n="42"/>Die fein gestossenen Blätter, mit Honig aufgestrichen, reinigen krebsige
<pb n="299" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_299.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 54 (61).</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">299</fw>
<lb n="1"/>Geschwüre. Der gebaute Staphylinos ist besser zum Essen und leistet
<lb n="2"/>auch dasselbe, ist aber von geringerer Wirkung.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-014-s005-n01" corresp="#ref-fn-book3-014-s005-n01" place="bottom">
<lb n="3"/>In der Mitte der Dolde befindet sich gewöhnlich eine grosse, schwarz-
<lb n="4"/>purpurrothe Blüthe.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="5"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Daucus Carota</hi> L. var. <hi rend="italic">silvestris</hi></foreign> (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Gemeine Möhre</hi>. Früher war
<lb n="6"/>der Same und der Saft der Wurzel, <foreign xml:lang="la">Succus Dauci</foreign>, officinell, letzterer wird noch hie
<lb n="7"/>und da gebraucht. Die Wurzel ist ein gesundes Gemüse.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.53" xml:id="ch_3_53">
<head>
<lb n="8"/>Cap. 53 (60). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σεσέλεως μασσαλεωτικοῦ.</foreign> <hi rend="bold">Massilien-</hi>
<lb n="9"/><hi rend="bold">sisches Seseli.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das massiliensische Seseli [Einige nennen es Sphagnon]
<lb n="10"/>hat Blätter wie der Fenchel, aber dicker, und einen kräftigeren Stengel;
<lb n="11"/>ferner hat es eine Dolde wie der Dill, in der ein länglicher, kantiger,
<lb n="12"/>wenn er rasch gegessen wird, scharfer Same sitzt. Die Wurzel ist lang,
<lb n="13"/>wohlriechend. Wurzel und Same haben erwärmende Kraft. Getrunken
<lb n="14"/>heilen sie Harnzwang und Orthopnöe. Sie helfen bei Gebärmutterkrämpfen
<lb n="15"/>und Epilepsie, treiben die Katamenien und den Embryo aus, wirken gegen
<lb n="16"/>alle innerlichen Leiden und bessern chronischen Husten. Der Same mit
<lb n="17"/>Wein getrunken befördert die Verdauung und hebt Leibschneiden. Er-
<lb n="18"/>folgreich wirkt er bei Wechselfieber und gegen Frost auf Reisen wird
<lb n="19"/>er mit Pfeffer und Wein getrunken. Er wird auch den Ziegen und dem
<lb n="20"/>übrigen Vieh als Trank gegeben zur Beschleunigung der Geburt.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="21"/><hi rend="spaced">Valerius Cordus</hi> nennt dieses Seseli <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Laserpitium Siler</hi></foreign>. Nach <hi rend="spaced">Sprengel</hi>,
<lb n="22"/>dem <hi rend="spaced">Fraas</hi> zustimmt, ist es <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Seseli tortuosum</hi> L.</foreign> (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Gewundener Sesel</hi>,
<lb n="23"/>eine Pflanze Albaniens und Piemonts. Die Wurzel ist möhrenartig, schopfig, dick,
<lb n="24"/>aussen schmutzig-gelb, innen weiss, der Stengel aufrecht, bis fast 1 m hoch, sehr
<lb n="25"/>hart, rillig, gedreht, mit kurzen Gelenkstückchen und wie die ganze Pflanze weiss-
<lb n="26"/>lich-seegrün. Die Blätter sind zahlreich, die unteren gehäuft, zwei- bis dreifach ge-
<lb n="27"/>fiedert, die Blattstiele mit dem scheidigen, weiss gerandeten Theile den Stengel um-
<lb n="28"/>fassend. Die oberen Stengelblätter sind viel kleiner, sitzen auf den Scheiden. Die
<lb n="29"/>Dolden sind blattgegen- oder gipfelständig, die Doldchen klein, Blüthen weiss, die
<lb n="30"/>Hüllblätter lineal, randhäutig, die Früchte länglich-oval, graugrün. Auf sonnigen
<lb n="31"/>Plätzen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.54" xml:id="ch_3_54">
<head>
<lb n="32"/>Cap. 54 (61). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σεσέλεως αἰθιοπικοῦ.</foreign> <hi rend="bold">Aethiopisches</hi>
<lb n="33"/><hi rend="bold">Seseli.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das als äthiopisches bezeichnete Seseli [die Aegypter nennen
<lb n="34"/>es Kyonos phrike] hat epheuähnliche Blätter, aber kleiner und auch läng-
<lb n="35"/>lich, dem Geissblatt ähnelnd. Es ist ein grosser Strauch mit zwei Ellen
<lb n="36"/>langen rankenartigen Aesten, an denen eine Spanne lange Zweige sitzen
<lb n="37"/>mit Köpfchen wie beim Dill. Der Same ist fest wie Weizen, schwarz,
<lb n="38"/>bitter, schärfer aber und wohlriechender als beim massiliensischen, sehr
<lb n="39"/>angenehm. Es hat dieselben Wirkungen.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="40"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Bupleurum fruticosum</hi> L.</foreign> (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Strauchartiges Hasenohr</hi>, ein
<lb n="41"/>aufrechter, ästiger, mannshoher Strauch des südlichen Europa mit sitzenden, lede-
<lb n="42"/>rigen, zart netzaderigen Blättern, vielstrahligen Dolden, länglichen, kurzen Hüllblättern,
<pb n="300" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_300.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">300</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>geschärften, ein sehr feines Striemchen bedeckenden Fruchtriefen und einstriemigen
<lb n="2"/>Thälchen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.55" xml:id="ch_3_55">
<head>
<lb n="3"/>Cap. 55 (62). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σεσέλεως πελοποννησιακοῦ.</foreign> <hi rend="bold">Pelopon-</hi>
<lb n="4"/><hi rend="bold">nesisches Seseli.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das im Peloponnes wachsende Seseli hat Blätter
<lb n="5"/>ähnlich denen des Schierlings, aber breiter und dicker, einen grösseren
<lb n="6"/>Stengel als das massiliensische, etwa wie Steckenkraut, mit einer breiten
<lb n="7"/>Dolde an der Spitze; darin sitzt der ziemlich breite, wohlriechende und
<lb n="8"/>sehr fleischige Same. Es hat aber dieselbe Kraft und wächst an rauhen,
<lb n="9"/>feuchten und hügeligen Stellen. Auch am Ida kommt es vor.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="10"/>Es ist das <foreign xml:lang="grc">δαῦκον</foreign> des Theophrast (Hist. pl. IX 15, 8) mit schwarzer Wurzel.
<lb n="11"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lophotaenia aurea</hi> Grieseb.</foreign> (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Goldgelber Bärenklau</hi>.
<lb n="12"/>Es kann aber auch recht gut <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Myrrhis odorata</hi> Scop.</foreign> (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Spani-</hi>
<lb n="13"/><hi rend="spaced">scher Aniskerbel</hi>, sein. Die Wurzel ist dick, ästig, vielköpfig, der Stengel auf-
<lb n="14"/>recht, bis fast 1 m hoch, röhrig, gerillt, weichhaarig-zottig. Die Hauptabschnitte der
<lb n="15"/>Blätter sind eilanzettlich, am Grunde fiederschnittig, nach oben fiederspaltig, die
<lb n="16"/>kleineren Abschnitte länglich-lanzettlich, stachelspitzig-gesägt. Die Dolden sind
<lb n="17"/>schwach gewölbt, ungleichstrahlig, nur die Randblüthen der Döldchen fruchtbar,
<lb n="18"/>alle anderen männlich. Die Hüllblättchen hautrandig, die ziemlich langen Früchte
<lb n="19"/>nach oben verschmälert, glänzend braun. An feuchten Stellen auf Waldwiesen in
<lb n="20"/>Südeuropa. Die Pflanze riecht angenehm anisartig.
<lb n="21"/><hi rend="spaced">Kosteletzky</hi> möchte <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Angelica silvestris</hi> L.</foreign> (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Wald-Angelika</hi>,
<lb n="22"/>hierher ziehen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.56" xml:id="ch_3_56">
<head>
<lb n="23"/>Cap. 56 (63). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Τορδυλίου.</foreign> <hi rend="bold">Tordylion.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das Tordylion —
<lb n="24"/>Einige nennen es kretisches Seseli — wächst am Amanos in Kilikien.
<lb n="25"/>Es ist ein strauchartiges Pflänzchen und hat einen runden, doppelten,
<lb n="26"/>schildförmigen, etwas scharfen, aromatischen Samen. Es wird gegen
<lb n="27"/>Harnverhaltung und zur Beförderung der Menstruation getrunken. Der
<lb n="28"/>Saft des noch frischen Stengels und Samens macht, wenn er zu 3 Obolen
<lb n="29"/>mit süssem Wein zehn Tage hindurch getrunken wird, Nierenleidende
<lb n="30"/>gesund. Auch die Wurzel ist wirksam; sie reinigt mit Honig als Leck-
<lb n="31"/>mittel die Brust. [Es hat aber viele lauchgrüne, quittengelbe, purpur-
<lb n="32"/>farbene Zweige und an der Spitze ähnliche (Dolden)<ref target="#fn-book3-014-s009-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-014-s009-n01">1)</ref>, welche innen runde
<lb n="33"/>Blüthen wie Samen haben.]</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-014-s009-n01" corresp="#ref-fn-book3-014-s009-n01" place="bottom">
<lb n="34"/>Hier scheint <foreign xml:lang="grc">σκιάδια</foreign> ergänzt werden zu müssen. Dieser letzte Satz ist
<lb n="35"/>offenbar eingeschoben, denn so würde D. nie eine Pflanze beschrieben haben.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="36"/>Plinius XX 238 nennt das Tordylium den Samen von Seseli.
<lb n="37"/>Die Beschreibung passt sehr gut auf <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Tordylium officinale</hi> L.</foreign> (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Ge-</hi>
<lb n="38"/><hi rend="spaced">bräuchlicher Zirmet</hi>. Es ist eine einjährige Pflanze des Orients und südlichen
<lb n="39"/>Europa, deren Früchte in früherer Zeit als <foreign xml:lang="la">Semina Tordylii vel Seseleos cretici</foreign> bei
<lb n="40"/>Nieren- und Blasenleiden und unterdrückter Menstruation gebraucht wurden.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.57" xml:id="ch_3_57">
<head>
<lb n="41"/>Cap. 57 (64). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σίσωνος.</foreign> <hi rend="bold">Sison.</hi>
</head>
<ab type="translation">Sison ist ein in Syrien
<lb n="42"/>vorkommender Same, dem Selleriesamen sehr ähnlich, länglich, schwarz
<pb n="301" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_301.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 58 (65).</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">301</fw>
<lb n="1"/>und brennend. Er wird gegen Milzkrankheit, Harnverhaltung und Zurück-
<lb n="2"/>bleiben der Katamenien getrunken. Die Eingeborenen gebrauchen ihn
<lb n="3"/>als Würze, indem sie ihn zu Gurken, die mit Essig gekocht sind, ver-
<lb n="4"/>wenden. An der Spitze hat (die Pflanze) eine Art zahlreicher Körner.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="5"/>D. deutet nur im letzten Satz auf die Pflanze hin, welche er nicht beschreibt,
<lb n="6"/>also entweder selbst nicht kennt oder als ganz allgemein bekannt betrachtet. So-
<lb n="7"/>wohl Plinius als auch Galen führen sie nur an. Die spätmittelalterlichen Schrift-
<lb n="8"/>steller haben sie auf die verschiedensten Pflanzen, besonders auf <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Petroselinum mace-</hi></foreign>
<lb n="9"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">donicum</hi></foreign> und <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Apium saxatile</hi></foreign> und <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">nigrum</hi></foreign> bezogen. <hi rend="spaced">Bauhin</hi> beschreibt sie als
<lb n="10"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Amomum officinale</hi></foreign>: Sie hat einen ellenhohen und höheren schlanken, runden, mar-
<lb n="11"/>kigen Stengel mit langen, fiederspaltigen Blättern. Die Blättchen sind länglich,
<lb n="12"/>zart, gekerbt, oft fein gelappt. Die Blüthendolde ist weiss, die Früchte sind klein,
<lb n="13"/>braun, gestreift, etwas scharf aromatisch. Die Wurzel ist lang, mit vielen Neben-
<lb n="14"/>wurzeln.
<lb n="15"/><hi rend="spaced">Sibthorp</hi> und <hi rend="spaced">Sprengel</hi>, denen <hi rend="spaced">Fraas</hi> sich anschliesst, sind für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Sison</hi>
<lb n="16"/><hi rend="italic">Amomum</hi> L.</foreign> (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Gewürzhaftes Sison</hi>, welches <hi rend="spaced">Sibthorp</hi> in Klein-
<lb n="17"/>asien fand. Die in Südeuropa und Frankreich wachsende zweijährige Pflanze lieferte
<lb n="18"/>das früher officinelle <foreign xml:lang="la">Semen Amomi</foreign>, die balsamisch gewürzhaften Früchte. Die
<lb n="19"/>Wurzel ist möhrenartig, weiss, der Stengel bis fast 1 m hoch, aufrecht, markig, fein
<lb n="20"/>gerillt, sehr ästig. Die Wurzelblätter sind mit 7—9 stumpf gesägten Abschnitten,
<lb n="21"/>deren Zähne in feine Stacheln endigen, ebenso die Abschnitte der Stengelblätter,
<lb n="22"/>oben lappig eingeschnitten, fast fiederspaltig, die obersten viel kleiner; die Dolden
<lb n="23"/>sind sehr zahlreich, mit 4—6 ungleichen Strahlen und 2—3 lineal-pfriemlichen Hüll-
<lb n="24"/>blättchen, die Döldchen 8blüthig, die Blüthen kurz gestielt, weisslich, die Früchte
<lb n="25"/>eirund, schwarzbraun, mit rothen Striemen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.58" xml:id="ch_3_58">
<head>
<lb n="26"/>Cap. 58 (65). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀνίσου.</foreign> <hi rend="bold">Anis.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das Anison [Einige nennen
<lb n="27"/>es auch Sion, die Römer Anisum] hat im Ganzen eine erwärmende, aus-
<lb n="28"/>trocknende, das Athmen erleichternde, schmerzstillende, vertheilende, harn-
<lb n="29"/>treibende, die Säfte verdünnende und, bei Wassersucht getrunken, durst-
<lb n="30"/>stillende Kraft. Es ist auch ein gutes Mittel gegen den Biss giftiger
<lb n="31"/>Thiere und gegen Blähungen. Es stellt den Durchfall und den weissen
<lb n="32"/>Fluss, befördert die Milchabsonderung und reizt zum Beischlaf. Der
<lb n="33"/>durch die Nase aufgesogene Rauch des angezündeten Anison lindert
<lb n="34"/>Kopfschmerzen, fein gerieben und mit Rosenöl eingetröpfelt heilt es
<lb n="35"/>Reissen in den Ohren. Das beste aber ist das frische, volle, nicht
<lb n="36"/>krümlige, stark duftende. Vorzuziehen ist das kretische, dann kommt
<lb n="37"/>das ägyptische.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="38"/>Dass D. hier nur von den Früchten redet, geht aus dem vorletzten Satze
<lb n="39"/>hervor.
<lb n="40"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Pimpinella Anisum</hi> L.</foreign> (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Anis</hi>, <hi rend="spaced">Bibernellanis</hi>.
<lb n="41"/>Die Pflanze wächst in Aegypten und Griechenland wild, Pythagoras rechnete
<lb n="42"/>sie unter die gesundesten Gemüsepflanzen. Bei uns wird sie als Gewürz- und Arznei-
<lb n="43"/>pflanze gebaut. Die Wirkung beruht auf dem Gehalt der Früchte an ätherischem
<lb n="44"/>Oel; dasselbe besteht zum grössten Theil aus <hi rend="spaced">Anethol</hi> in weissen Blättchen oder
<lb n="45"/>Schuppen, welche bei 21—22° schmelzen, und aus einem Gemische von flüssigem
</note>
</div>