<pb n="237" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_237.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 188.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">237</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>Leibesfrucht. Krateuas berichtet von einem anderen Thlaspi, welches
<lb n="2"/>Einige persischen Senf nennen, mit breiten Blättern und grosser Wurzel.
<lb n="3"/>Auch dieses wird dem Klystier gegen Ischias zugesetzt.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-002-s001-n01"><lb n="4"/>1) 2) Von <foreign xml:lang="grc">μυῖα</foreign>, Fliege, und <foreign xml:lang="grc">πτερόν</foreign>, Flügel, die geöffneten Schötchen sehen den
<lb n="5"/>Fliegenflügeln ähnlich. 3) Von <foreign xml:lang="la">scandula</foreign>, Schindel, wegen der Aehnlichkeit des
<lb n="6"/>Schötchens damit. 4) Die Lappen der fiederspaltigen Wurzelblätter sind, besonders
<lb n="7"/>am Vorderrande, eingeschnitten und gesägt. 5) Von <foreign xml:lang="grc">θλάω</foreign>, pressen. 6) <foreign xml:lang="grc">ὀξύβαφον</foreign> war
<lb n="8"/>auch zugleich ein Maass gleich einer Viertelkotyle, also etwa 60 g. 7) <foreign xml:lang="grc">ἀπόστασις</foreign>
<lb n="9"/>= <foreign xml:lang="grc">ἀπόστημα</foreign>.</note>
<note type="commentary">
<lb n="10"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Capsella bursa pastoris</hi></foreign> Mönch. (Cruciferae), <hi rend="spaced">Hirtentäschlein</hi>.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3_002-restored-048-n02">Von scandula, Schindel, wegen der Aehnlichkeit des Schötchens damit.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3_002-restored-049-n03">Die Lappen der fiederspaltigen Wurzelblätter sind, besonders am Vorderrande, eingeschnitten und gesägt.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3_002-restored-050-n04">Von θλάω, pressen.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3_002-restored-051-n05"><foreign xml:lang="grc">ὀ</foreign>ξύβαφον war auch zugleich ein Maass gleich einer Viertelkotyle, also etwa 60 g.</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book3-002-restored-052-n07" corresp="#ref-fn-book3-002-restored-052-n07" place="bottom"><foreign xml:lang="grc">ἀπόστασις</foreign> = <foreign xml:lang="grc">ἀπόστημα</foreign></note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.186" xml:id="ch_2_186">
<head><lb n="11"/>Cap. 186. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Δράβης.</foreign> <hi rend="bold">Türkische Kresse.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="12"/>Kresse ist ein ellenhohes Kraut, hat zarte Zweige und an beiden Seiten
<lb n="13"/>derselben die Blätter, wie die der Gartenkresse, aber weicher und weisser,
<lb n="14"/>an der Spitze eine Dolde wie der Hollunder, mit weisser Blüthe. Das
<lb n="15"/>Kraut derselben wird mit Ptisane zusammengekocht, am meisten in Kappa-
<lb n="16"/>dokien. Ihre trockene Frucht wird statt Pfeffer der Vorkost zugesetzt.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="17"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lepidium Draba</hi></foreign> L. (Cruciferae), <hi rend="spaced">Türkische Kresse</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.187" xml:id="ch_2_187">
<head><lb n="18"/>Cap. 187. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἐρυσίμου.</foreign> <hi rend="bold">Vielschotige Rauke.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="19"/>simon [Einige nennen es Chamaiplion, die Propheten Graupen des Herakles,
<lb n="20"/>die Aegypter Erethmon, die Römer Erione] wächst in der Nähe der Städte,
<lb n="21"/>auf Baustellen und in Gärten. Es hat Blätter ähnlich denen der wilden
<lb n="22"/>Rauke, kleine, rinnenartige Stengel und quittengelbe Blüthen. An der
<lb n="23"/>Spitze befinden sich hornartige zarte Schoten, wie die des Bockshorns,
<lb n="24"/>mit kleinen denen der Kresse ähnlichen Samen von brennendem Geschmack.
<lb n="25"/>Mit Honig als Leckmittel wirken sie gegen Brustflüsse, innerliche Ge-
<lb n="26"/>schwüre, Husten, Gelbsucht und Ischias, auch werden sie gegen tödtliche
<lb n="27"/>Gifte genommen. Mit Wasser oder Honig als Umschlag helfen sie bei
<lb n="28"/>verborgenen Krebsgeschwüren, bei Verhärtungen der Drüsen und Brüste
<lb n="29"/>und bei Hodenentzündungen. Ueberhaupt verdünnen sie und erwärmen.
<lb n="30"/>Sie werden zu Leckmitteln geeigneter, wenn sie mit Wasser macerirt und
<lb n="31"/>dann geröstet, oder wenn sie in Leinen eingeschlagen und in einer Hülle
<lb n="32"/>von Weizenteig gebraten werden.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="33"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Sisymbrium polyceratium</hi></foreign> L. (Cruciferae), <hi rend="spaced">Vielschotige Rauke</hi>; es könnte
<lb n="34"/>auch auf <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Sisymbrium Irio</hi></foreign> L. bezogen werden, beide Pflanzen kommen in der von D.
<lb n="35"/>angegebenen Weise in Griechenland und Italien nach Lenz vor. Bei Angabe der
<lb n="36"/>medicinischen Verwendung lässt der Text es zweifelhaft, ob die Pflanze oder nur
<lb n="37"/>der Same gemeint sei, doch lässt das Rösten u. s. w. sich wohl nur auf diesen be-
<lb n="38"/>ziehen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.188" xml:id="ch_2_188">
<head><lb n="39"/>Cap. 188. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πεπέρεως.</foreign> <hi rend="bold">Pfeffer.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="40"/>in Indien wachsender Baum sein. Er trägt eine Frucht, welche anfangs
<lb n="41"/>länglich ist wie eine Schote, dieses ist der lange Pfeffer, welcher im
<pb n="238" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_238.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">238</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Innern ein der zarten Hirse ähnliches Korn enthält, welches später der
<lb n="2"/>Pfeffer werden will. Sie (die Frucht) öffnet sich um die richtige Zeit
<lb n="3"/>und entwickelt Trauben, welche Körner tragen, die wir kennen, theils
<lb n="4"/>nämlich herb, wie unreife Weintrauben; diese sind der weisse Pfeffer,
<lb n="5"/>vorzüglich geeignet zu Augenmitteln, Gegenmitteln und zu Theriak gegen
<lb n="6"/>giftige Thiere. [Der lange Pfeffer hat eine stark beissende Kraft und ist
<lb n="7"/>etwas bitter wegen der Unreife und nützlich zu Gegenmitteln und zum
<lb n="8"/>Theriak gegen giftige Thiere<ref target="#fn-book3-002-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-002-s004-n01">1)</ref>.] Der schwarze ist süsser und schärfer,
<lb n="9"/>auch dem Magen bekömmlicher als der weisse, und, da er reif ist, viel
<lb n="10"/>gewürziger, eignet sich darum auch besser zum Würzen der Speisen.
<lb n="11"/>Der weisse und herbe ist schwächer als die vorgenannten. Wähle aber
<lb n="12"/>den schwersten und vollen, den schwarzen, den nicht sehr zusammen-
<lb n="13"/>geschrumpften, dagegen den frischen und nicht kleieartigen. In dem
<lb n="14"/>schwarzen findet sich etwas nicht Ausgebildetes, Leeres und Leichtes,
<lb n="15"/>welches Brasma heisst. Er hat gemeinsam (allen Sorten) erwärmende,
<lb n="16"/>harntreibende, die Verdauung befördernde, reizende, zertheilende, die Ver-
<lb n="17"/>dunkelungen auf den Augen vertreibende Kraft. Innerlich und äusser-
<lb n="18"/>lich angewandt ist er auch bei periodischen Frostschauern (Wechselfiebern)
<lb n="19"/>von guter Wirkung. Er hilft gegen den Biss giftiger Thiere und treibt
<lb n="20"/>die Leibesfrucht aus. Er scheint auch die Empfängniss zu verhindern,
<lb n="21"/>wenn er nach dem Beischlaf im Zäpfchen eingelegt wird. Er ist ein
<lb n="22"/>gutes Mittel gegen Husten und alle Brustleiden, wenn er in Leckmitteln
<lb n="23"/>und Tränken genommen wird, mit Honig eingestrichen dient er gegen
<lb n="24"/>Entzündung der Schlundmuskeln. Mit zarten Lorbeerblättern genommen
<lb n="25"/>beruhigt er Leibschneiden. Mit Rosinen gegessen treibt er den Schleim
<lb n="26"/>ab; er stillt Schmerzen, macht Schlaf und Appetit<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_002-restored-053-n02" xml:id="ref-fn-book3_002-restored-053-n02">2)</ref>. Als Zusatz zu
<lb n="27"/>Brühen unterstützt er die Verdauung. In Theer aufgenommen zertheilt
<lb n="28"/>er Drüsen, mit Natron entfernt er weisse Flecken. Geröstet wird er in
<lb n="29"/>einem neuen irdenen Geschirr auf Kohlen unter Umrühren wie Linsen<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_002-restored-054-n03" xml:id="ref-fn-book3_002-restored-054-n03">3)</ref>.
<lb n="30"/>Seine Wurzel ist aber nicht die Wurzel des Ingwer, was Einige ange-
<lb n="31"/>nommen haben, wie ich sogleich zeigen werde. Die Wurzel des Pfeffers
<lb n="32"/>gleicht wohl dem Kostos, sie hat einen brennenden Geschmack und zieht
<lb n="33"/>das Feuchte an, mit Essig aufgelegt und getrunken verkleinert sie die
<lb n="34"/>Milz. Mit scharfem Rittersporn gegessen führt sie den Schleim weg.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-002-s004-n01" corresp="#ref-fn-book3-002-s004-n01" place="bottom">
<lb n="35"/>1) Der eingeklammerte Satz gilt für unächt. 2) Die meisten Codices haben
<lb n="36"/>für den letzten Satz folgende Lesart: <foreign xml:lang="grc">ἐστὶ καὶ ὑγιεινὸν καὶ ὄρεξιν κινεῖ</foreign>, er ist der
<lb n="37"/>Gesundheit zuträglich und regt den Appetit an. 3) Ald. hat: <foreign xml:lang="grc">ἐπ’ ὀστράκου καινοῦ</foreign>
<lb n="38"/><foreign xml:lang="grc">κινούμενον, ὡς φασί</foreign> ... wie man sagt, da bei den Linsen von keiner Röstung die
<lb n="39"/>Rede ist.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="40"/>Die Heimath des Pfeffers ist Indien, im Sanskrit heisst er Pilpali, er kam durch
<lb n="41"/>persischen Zwischenhandel, wobei vermuthlich das l, welches der persischen Sprache
<lb n="42"/>fehlt, in r mutirt wurde, in das Abendland; nach dem Periplus war er ein Ausfuhr-
<lb n="43"/>artikel von Barygaza aus. Schon in den hippokratischen Schriften wird der Pfeffer
<pb n="239" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_239.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 189.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">239</fw>
<lb n="1"/>als <foreign xml:lang="grc">τὸ ἴνδικον φάρμακον, τὸ τῶν ὀφθαλμῶν ὃ καλέεται καὶ πέπερι</foreign>, das indische Augen-
<lb n="2"/>mittel, welches auch Pfeffer heisst (De morb. mul. I 56, 63, 119 etc.) erwähnt, ein
<lb n="3"/>Beweis, dass er schon vor dem Zuge Alexanders d. Gr. in Griechenland bekannt war.
<lb n="4"/>Theophrast (Hist. pl. IX 20, 1) unterscheidet zwei Sorten, den runden, wie
<lb n="5"/>Erbsen, in einer fleischigen Hülle wie die Lorbeeren, und den langen, schwarzen mit
<lb n="6"/>mohnähnlichen Samen.
<lb n="7"/>Plinius XII 26 sagt sehr unklar: die Pfefferbäume sind unserm Wachholder ähn-
<lb n="8"/>lich, die Samen unterscheiden sich aber dadurch, dass sie in kleinen, unsern Bohnen
<lb n="9"/>ähnlichen Schoten sitzen. Wenn diese vor dem Aufspringen abgenommen und in
<lb n="10"/>der Sonne getrocknet werden, so stellen sie den langen Pfeffer dar; springen sie
<lb n="11"/>allmählich reifend auf, so zeigen sie den weissen Pfeffer, welcher, an der Sonne ge-
<lb n="12"/>trocknet, dunkelfarbig wird. Leiden die Schoten unter der Ungunst der Witterung,
<lb n="13"/>werden ihre Samen taub und leer, so nennt man das Bregma.
<lb n="14"/>D. kennt allerdings drei Sorten, aber er führt sie auf ein und dieselbe Ab-
<lb n="15"/>stammung zurück, die länglichen Früchte in ihrem ersten Stadium sind das <hi rend="spaced">Piper</hi>
<lb n="16"/><hi rend="spaced">longum</hi>, den weiter fortgeschrittenen unreifen Samen nennt er <hi rend="spaced">Piper album</hi>
<lb n="17"/>und den reifen <hi rend="spaced">Piper nigrum</hi>. Ebenso Galen. Diese Ansicht hielt sich bis
<lb n="18"/>Valerius Cordus, der für alle drei Pfeffersorten gleichfalls dieselbe Abstammungs-
<lb n="19"/>pflanze annahm.
<lb n="20"/>Matthiolus zeigte nach den Berichten spanischer (lusitanischer) Reisender,
<lb n="21"/>dass es zwei verschiedene Pflanzen seien, welche den langen und schwarzen, bezw.
<lb n="22"/>weissen Pfeffer lieferten. Auch für die beiden letzteren nahm man zwei Mutter-
<lb n="23"/>pflanzen an, bis Garcia nachwies, dass der Unterschied zwischen denselben so gering
<lb n="24"/>sei, dass er nicht einmal den Eingeborenen auffalle (vgl. Bauhin et Cherler II
<lb n="25"/>p. 184 sqq.).
<lb n="26"/>Brasma oder Bregma ist das durch Abortus, Fehlschlagen, entstehende Taub-
<lb n="27"/>werden der Samen.
<lb n="28"/>Der lange Pfeffer stammt ab von <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Chavica officinar.</hi></foreign> Miq., <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Piper longum</hi></foreign> L.
<lb n="29"/>(Piperaceae), einem auf Ceylon, Madras, auf den Philippinen und Sundainseln wild
<lb n="30"/>wachsenden, auf Java cultivirten Schlingstrauche. Die Blüthen sind zweihäusig,
<lb n="31"/>die weiblichen Kätzchen haben bei der Reife eine schwarzbraune Farbe; die kantig-
<lb n="32"/>rundlichen, oben gewölbten Samen stehen dicht auf den Spindeln.
<lb n="33"/>Der schwarze Pfeffer kommt von <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Piper nigrum</hi></foreign> L. (Piperaceae), einer Pflanze
<lb n="34"/>Ostindiens und der Molukken, mit nicht über 2 cm dickem, kriechendem, an Knoten
<lb n="35"/>wurzelndem Stengel, welcher nach Art des Epheu an Bäumen, Mauern u. dergl. empor-
<lb n="36"/>klimmt. Die erbsengrossen, zwischen den Deckblättern stehenden Beeren sind anfangs
<lb n="37"/>grün, gegen die Reife hin ziegelroth und zuletzt gelblich. Die noch grünen Beeren
<lb n="38"/>werden gesammelt und auf Matten in der Sonne schnell getrocknet, sie geben den
<lb n="39"/><hi rend="spaced">schwarzen</hi> Pfeffer. Die reifen Beeren dagegen werden in Meerwasser gewaschen,
<lb n="40"/>von dem Fruchtfleisch und der Fruchthaut befreit und an der Sonne getrocknet, sie
<lb n="41"/>bilden den <hi rend="spaced">weissen</hi> Pfeffer.
<lb n="42"/>Das den scharfen, heissen Geschmack des schwarzen und weissen Pfeffers be-
<lb n="43"/>dingende Princip ist das <hi rend="spaced">Piperin</hi>, ein in farblosen glänzenden Prismen kristalli-
<lb n="44"/>sirendes Alkaloid, der Träger des Geruchs ist ein milde schmeckendes <hi rend="spaced">äthe-</hi>
<lb n="45"/><hi rend="spaced">risches Oel</hi>.
<lb n="46"/>Der lange Pfeffer findet kaum noch Verwendung, der schwarze und weisse
<lb n="47"/>sind viel gebrauchte Gewürze.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3_002-restored-053-n02" corresp="#ref-fn-book3_002-restored-053-n02" place="bottom">Die meisten Codices haben für den letzten Satz folgende Lesart: <foreign xml:lang="grc">ἐ</foreign>στ<foreign xml:lang="grc">ἰ</foreign> κα<foreign xml:lang="grc">ἰ</foreign> ύγιειν<foreign xml:lang="grc">ὀ</foreign>ν κα<foreign xml:lang="grc">ἰ</foreign> <foreign xml:lang="grc">ὅ</foreign>ρεξιν κινε<foreign xml:lang="grc">ῐ</foreign>, er ist der Gesundheit zuträglich und regt den Appetit an.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3_002-restored-054-n03" corresp="#ref-fn-book3_002-restored-054-n03" place="bottom">Ald. hat: <foreign xml:lang="grc">ἐ</foreign>π΄ <foreign xml:lang="grc">ὀ</foreign>στράκον καινο<foreign xml:lang="grc">ῡ</foreign> κινούμενον, ώς φασί ... wie man sagt, da bei den Linsen von keiner Röstung die Rede ist.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.189" xml:id="ch_2_189">
<head><lb n="48"/>Cap. 189. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ζιγγιβέρεως.</foreign> <hi rend="bold">Ingwer.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="49"/>wächs eigener Art, welches am meisten im troglodytischen Arabien<ref target="#fn-book3-002-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-002-s005-n01">1)</ref>
<pb n="240" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_240.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">240</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>wächst; sie gebrauchen den jungen Schössling zu vielerlei, wie wir die
<lb n="2"/>Raute, indem sie ihn für den Vortrunk kochen und dem Gekochten zu-
<lb n="3"/>mischen. Die Wurzeln sind klein, wie die des Kypeiros, weisslich, an
<lb n="4"/>Geschmack dem Pfeffer ähnlich und wohlriechend. Wähle die aus, welche
<lb n="5"/>nicht von den Würmern zerfressen sind. Wegen leicht eintretender Fäule
<lb n="6"/>werden sie von Einigen eingemacht und in irdenen Behältnissen nach
<lb n="7"/>Italien gebracht; sie sind zur Speise sehr geeignet und werden mit der
<lb n="8"/>Sauce genommen. Sie haben erwärmende, die Verdauung befördernde
<lb n="9"/>Kraft, regen den Bauch milde an und sind gut für den Magen. Sie
<lb n="10"/>wirken auch gegen Verdunkelungen auf der Pupille, werden den Gegen-
<lb n="11"/>giften zugemischt und gleichen überhaupt in ihrer Kraft dem Pfeffer.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-002-s005-n01" corresp="#ref-fn-book3-002-s005-n01" place="bottom">
<lb n="12"/>1) Plinius XII 28 sagt richtiger: im Troglodytenlande und in Arabien. Des-
<lb n="13"/>halb heisst die Stelle auch bei Saracenus: <foreign xml:lang="grc">ἐν τῇ Τρωγλοδυτικῇ καὶ Ἀραβίᾳ</foreign>.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="14"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Amomum Zingiber</hi></foreign> L., <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Zingiber officin.</hi></foreign> Rosc. (Zingiberaceae), <hi rend="spaced">Ingwer</hi>.
<lb n="15"/>Heimath der Pflanze ist ohne Zweifel Asien, sie wird in den Tropen cultivirt. Ver-
<lb n="16"/>wendung findet das Rhizom. Die Handelswaare bildet etwa 10 cm lange Stücke,
<lb n="17"/>welche aus einer Anzahl durch Abschnürungen von einander getrennter Glieder be-
<lb n="18"/>stehen und auf der Oberseite die Narben der abgefallenen oder abgeschnittenen
<lb n="19"/>Blätter zeigen. Sie haben getrocknet einen eigenthümlichen, gewürzhaften Geruch,
<lb n="20"/>dessen Träger ein <hi rend="spaced">ätherisches Oel</hi> ist, und einen scharf gewürzigen, brennenden
<lb n="21"/>Geschmack, den sie dem <hi rend="spaced">Gingerol</hi>, einem Bitterstoffe, verdanken.
<lb n="22"/>Das Rhizoma Zingiberis ist noch heute ein Bestandtheil unseres Arzneischatzes.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.190" xml:id="ch_2_190">
<head><lb n="23"/>Cap. 190. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ὑδροπεπέρεως.</foreign> <hi rend="bold">Wasserpfeffer.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="24"/>pfeffer wächst am liebsten an stehenden Gewässern oder ruhig laufenden
<lb n="25"/>Flüssen. Er hat einen knotigen, festen Stengel, umgeben von Blatt-
<lb n="26"/>scheiden. Die Blätter gleichen denen der Pfefferminze, sie sind aber
<lb n="27"/>grösser, zarter und heller, sie haben einen scharfen Geschmack, wie der
<lb n="28"/>Pfeffer, sind aber nicht aromatisch. Die Frucht trägt er auf kleinen
<lb n="29"/>Trieben, welche neben den Blättern entstehen, sie ist dicht, traubenartig
<lb n="30"/>und auch scharf. Die Blätter sammt der Frucht als Kataplasma haben
<lb n="31"/>die Kraft, Oedeme und veraltete Verhärtungen zu zertheilen und Sugil-
<lb n="32"/>lationen unter den Augen zu vertreiben. Getrocknet und gestossen werden
<lb n="33"/>sie statt des Pfeffers dem Salz und den Speisen zugesetzt. Er hat eine
<lb n="34"/>kleine, nutzlose Wurzel.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="35"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Polygonum Hydropiper</hi></foreign> L. (Polygonaceae), <hi rend="spaced">Wasserpfeffer</hi>, <hi rend="spaced">Scharfer</hi>
<lb n="36"/><hi rend="spaced">Knöterrich</hi>. Früher war das Kraut als <foreign xml:lang="la">Herba Hydropiperis seu Persicariae urentis</foreign>
<lb n="37"/>officinell. Paracelsus nannte die Pflanze <foreign xml:lang="la">Mercurius terrestris</foreign>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.191" xml:id="ch_2_191">
<head><lb n="38"/>Cap. 191. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πταρμικῆς.</foreign> <hi rend="bold">Niesgarbe.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="39"/>kleiner Strauch, der viele kleine runde Zweige hat, ähnlich denen des
<lb n="40"/>Beifuss; um diese stehen zahlreiche längliche Blätter, welche denen des
<lb n="41"/>Oelbaumes gleichen, an der Spitze, wie bei der Kamille, trägt er ein
<lb n="42"/>kleines rundes Köpfchen, welches scharfen Geschmack hat und zum
<pb n="241" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_241.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 193.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">241</fw>
<lb n="1"/>Niesen reizt, daher der Name<ref target="#fn-book3-002-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-002-s007-n01">1)</ref>. Die Blätter mit der Blüthe haben die
<lb n="2"/>Kraft, als Umschlag Sugillationen unter den Augen wegzunehmen; die
<lb n="3"/>Blüthen aber bewirken heftiges Niesen. Sie wächst an bergigen und
<lb n="4"/>felsigen Stellen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-002-s007-n01" corresp="#ref-fn-book3-002-s007-n01" place="bottom">
<lb n="5"/>1) Von <foreign xml:lang="grc">πταίρω</foreign>, niesen.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="6"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Achillea Ptarmica</hi></foreign> L. (Compositae), <hi rend="spaced">Niesgarbe</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.192" xml:id="ch_2_192">
<head><lb n="7"/>Cap. 192. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Στρουθίου.</foreign> <hi rend="bold">Seifenkraut.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="8"/>[Einige nennen es Kerdon<ref target="#fn-book3-002-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-002-s008-n01">1)</ref>, Andere Katharsis<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_002-restored-055-n02" xml:id="ref-fn-book3_002-restored-055-n02">2)</ref>, auch Struthiokamelos<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_002-restored-056-n03" xml:id="ref-fn-book3_002-restored-056-n03">3)</ref>,
<lb n="9"/>Chamairyton<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_002-restored-057-n04" xml:id="ref-fn-book3_002-restored-057-n04">4)</ref>, die Propheten Chaliryton<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_002-restored-058-n05" xml:id="ref-fn-book3_002-restored-058-n05">5)</ref>, die Römer Radix anaria oder
<lb n="10"/>Herba laria<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_002-restored-059-n06" xml:id="ref-fn-book3_002-restored-059-n06">6)</ref>, die Aegypter Oino, die Afrikaner Syris] ist bekannt. Die
<lb n="11"/>Wollwäscher gebrauchen es zum Reinigen der Wolle, seine Wurzel ist
<lb n="12"/>scharf und harntreibend. Es hilft bei Leberleiden, Husten, Orthopnöe,
<lb n="13"/>Gelbsucht, wenn ein Löffel voll davon mit Honig genommen wird. Den
<lb n="14"/>Bauch regt es an. Mit Steckenkraut und Kappernwurzel genommen zer-
<lb n="15"/>trümmert es den Stein und lässt ihn mit dem Urin abgehen; es erweicht
<lb n="16"/>auch die verhärtete Milz, befördert, im Zäpfchen eingelegt, die Menstrua-
<lb n="17"/>tion und tödtet sicher<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_002-restored-060-n07" xml:id="ref-fn-book3_002-restored-060-n07">7)</ref> die Leibesfrucht. Mit Grütze und Essig umge-
<lb n="18"/>schlagen bessert es den Aussatz. Mit Gerstenmehl und Wein gekocht
<lb n="19"/>zertheilt es die Geschwülste. Es wird den Kollyrien, welche das Gesicht
<lb n="20"/>schärfen und den Salben zugesetzt. Es erregt ferner Niesen, und wenn
<lb n="21"/>es fein gerieben mit Honig in die Nase gebracht wird, so reinigt es durch
<lb n="22"/>den Mund.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-002-s008-n01" corresp="#ref-fn-book3-002-s008-n01" place="bottom">
<lb n="23"/>1) Nutzen. 2) Reinigung. 3) Strauss, vielleicht wegen der langen Wurzel,
<lb n="24"/>welche vom wagerechten Streichen mit einer straussenhalsartigen Biegung sich nach
<lb n="25"/>unten wendet. 4) Flüssige Erde. 5) Flüssiger Kalk. 6) Wohl radix und herba Lanariae.
<lb n="26"/>7) <foreign xml:lang="grc">ἐνεργῶς</foreign>, Cod. C. und N. haben <foreign xml:lang="grc">ἐν ἐρίῳ</foreign>, in Wolle.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="27"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Saponaria officinalis</hi></foreign> L. (Caryophyllaceae), <hi rend="spaced">Seifenkraut</hi>. Die Wurzel dient
<lb n="28"/>noch heute zum Waschen von Wollstoffen. Sie hat ein starkes Princip, das <hi rend="spaced">Saponin</hi>,
<lb n="29"/>welches im reinen Zustande nicht giftig, in seiner Modification als Quillajasäure
<lb n="30"/>aber giftig ist (Kobert).
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3_002-restored-055-n02" corresp="#ref-fn-book3_002-restored-055-n02" place="bottom">Reinigung.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3_002-restored-056-n03" corresp="#ref-fn-book3_002-restored-056-n03" place="bottom">Strauss, vielleicht wegen der langen Wurzel, welche vom wagerechten Streichen mit einer straussenhalsartigen Biegung sich nach unten wendet.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3_002-restored-057-n04" corresp="#ref-fn-book3_002-restored-057-n04" place="bottom">Flüssige Erde.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3_002-restored-058-n05" corresp="#ref-fn-book3_002-restored-058-n05" place="bottom">Flüssiger Kalk.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book3_002-restored-059-n06" corresp="#ref-fn-book3_002-restored-059-n06" place="bottom">Wohl radix und herba Lanariae.</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book3_002-restored-060-n07" corresp="#ref-fn-book3_002-restored-060-n07" place="bottom"><foreign xml:lang="grc">ἐ</foreign>νεργ<foreign xml:lang="grc">ῶ</foreign>ς, Cod C. und N. haben <foreign xml:lang="grc">ἐ</foreign>ν <foreign xml:lang="grc">ἐ</foreign>ρί<foreign xml:lang="grc">ῳ</foreign>, in Wolle.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.193" xml:id="ch_2_193">
<head><lb n="31"/>Cap. 193. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κυκλαμίνου.</foreign> <hi rend="bold">Erdscheibe.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="32"/>[Einige nennen ihn Kissanthemon<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_002-restored-061-n01" xml:id="ref-fn-book3_002-restored-061-n01">1)</ref>, Andere Kissophyllon<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_002-restored-062-n02" xml:id="ref-fn-book3_002-restored-062-n02">2)</ref>, Chelonion<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_002-restored-063-n03" xml:id="ref-fn-book3_002-restored-063-n03">3)</ref>,
<lb n="33"/>Ichthyotheron<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_002-restored-064-n04" xml:id="ref-fn-book3_002-restored-064-n04">4)</ref>, Chyline<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_002-restored-065-n05" xml:id="ref-fn-book3_002-restored-065-n05">5)</ref>, Zoroaster nennt es Trimphalites, Osthanes
<lb n="34"/>Aspho, die Propheten nennen es Miaspho, die Aegypter Theske, die
<lb n="35"/>Römer Rapum terrae<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_002-restored-066-n06" xml:id="ref-fn-book3_002-restored-066-n06">6)</ref>, auch Umbilicus terrae<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_002-restored-067-n07" xml:id="ref-fn-book3_002-restored-067-n07">7)</ref> und Arcara] hat Blätter
<lb n="36"/>ähnlich so wie der Epheu, unterwärts bunt, oberwärts weisslich gefleckt,
<lb n="37"/>einen vier Finger langen nackten Stengel, auf dem die rosneartigen purpur-
<lb n="38"/>farbenen Blüthen sitzen, eine schwarze, etwas abgeplattete, einer runden
<lb n="39"/>Rübe ähnliche Wurzel. Wird diese mit Honigmeth getrunken, so führt
<lb n="40"/>sie Schleim und Wasser nach unten ab, auch befördert sie, getrunken
<lb n="41"/>und in Zäpfchen eingelegt, die Katamenien. Es heisst, dass eine schwangere
<lb n="42"/>Frau, wenn sie über die Wurzel hinwegschreitet, eine Fehlgeburt macht;
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3_002-restored-061-n01" corresp="#ref-fn-book3_002-restored-061-n01" place="bottom">Epheublüthe.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3_002-restored-062-n02" corresp="#ref-fn-book3_002-restored-062-n02" place="bottom">Epheublatt.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3_002-restored-063-n03" corresp="#ref-fn-book3_002-restored-063-n03" place="bottom">Schildkröte, von der gewölbten Form des knolligen Rhizoms.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3_002-restored-064-n04" corresp="#ref-fn-book3_002-restored-064-n04" place="bottom">Pflanze zum Fischfang.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3_002-restored-065-n05" corresp="#ref-fn-book3_002-restored-065-n05" place="bottom">Nach anderer Lesart κυλίνη, kleine Walze, auf die Form des Rhizoms deutend.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book3_002-restored-066-n06" corresp="#ref-fn-book3_002-restored-066-n06" place="bottom">Erdrübe.</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book3_002-restored-067-n07" corresp="#ref-fn-book3_002-restored-067-n07" place="bottom">Erdnabel, von der Gestalt des Rhizoms.</note>
</div>
