<pb n="247" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_247.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 202.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">247</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>kömmlich ist die rothe und aus Libyen bezogene. Die bittere und der
<lb n="2"/>Meerzwiebel ähnliche ist noch besser für den Magen und befördert die Ver-
<lb n="3"/>dauung. Alle sind sie scharf und erwärmend; sie reizen auch zum Bei-
<lb n="4"/>schlaf, machen die Zunge und die Drüsen rauh, sind sehr nahrhaft und
<lb n="5"/>fleischbildend und verursachen Blähungen. Als Kataplasma sind sie wirk-
<lb n="6"/>sam bei Krämpfen, Quetschungen, (eingedrungenen) Splittern, auch bei
<lb n="7"/>Gelenkschmerzen, Krebsgeschwüren und Podagra, sowohl mit Honig als
<lb n="8"/>auch für sich allein, ebenso bei Oedem der Wassersüchtigen und bei
<lb n="9"/>Hundsbissen; in gleicher Weise als Umschlag mit Honig und fein ge-
<lb n="10"/>stossenem Pfeffer beruhigen sie Magenschmerzen. Mit geröstetem Natron
<lb n="11"/>heilen sie Kleiengrind und bösen Schorf. Sie vertreiben ferner Sugilla-
<lb n="12"/>tionen unter den Augen und Finnen für sich allein oder mit Eiweiss,
<lb n="13"/>ebenso Leberflecken mit Honig oder Essig. Gegen Ohrenleiden und ge-
<lb n="14"/>quetschte Nägel (helfen sie) mit Graupen. In heisser Asche gebraten ver-
<lb n="15"/>treiben sie Feigwarzen, auch mit den gebrannten Köpfen der Maena<ref target="#fn-book3-004-s001-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-004-s001-n01">1)</ref> als
<lb n="16"/>Umschlag. Gebrannt und mit Alkyonion gemischt vertreiben sie Sonnen-
<lb n="17"/>brandflecken und schwarze Narben, wenn sie in der Sonne damit be-
<lb n="18"/>strichen werden. Mit Essig gekocht und genossen wirken sie gegen innere
<lb n="19"/>Rupturen. Man muss sich aber vor einem Uebermass im Genuss der-
<lb n="20"/>selben hüten, weil sie die Nerven angreifen. [Mit Grütze und Schweinefett
<lb n="21"/>gekocht und aufgelegt bringen sie Oedeme und Geschwüre zum Eitern
<lb n="22"/>und reissen sie auf.]
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-004-s001-n01" corresp="#ref-fn-book3-004-s001-n01" place="bottom">
<lb n="23"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Maena vulgaris</hi></foreign> Cuv., Menola, ein kleiner, dem Häring ähnlicher Fisch des
<lb n="24"/>Mittelmeeres.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="25"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Muscari comosum</hi></foreign> L. (Liliaceae), <hi rend="spaced">Schopfhyacinthe</hi>. Sie ist nach Fraas
<lb n="26"/>ausser einigen Allium-Arten die einzige wild wachsende Zwiebel, welche besonders in
<lb n="27"/>der Erntezeit von den armen Schnittern gegessen wird; sie ist sehr häufig in den
<lb n="28"/>Ebenen und Gebirgen Griechenlands.
<lb n="29"/>Die Griechen waren überhaupt in der Auswahl der Speisen nicht sehr an-
<lb n="30"/>spruchsvoll, sie hielten mit Ausnahme der Giftgewächse alle Pflanzen für essbar.
<lb n="31"/>Ein Sprüchwort in der Levante heisst deshalb: „Wo ein Esel Hungers stirbt, leben
<lb n="32"/>drei Griechen wohlauf.“
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.201" xml:id="ch_2_201">
<head>
<lb n="33"/>Cap. 201. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Βολβοῦ ἐμετικοῦ.</foreign> <hi rend="bold">Brechzwiebel.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="34"/>Brechzwiebel hat riemenartige und viel grössere Blätter als die Speise-
<lb n="35"/>zwiebel, eine zwiebelähnliche Wurzel mit schwarzer Rinde. Dieselbe für
<lb n="36"/>sich allein gegessen und ihre Abkochung getrunken heilt Blasenleiden
<lb n="37"/>und bewirkt Erbrechen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="38"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Muscari moschatum</hi></foreign> Desf. (Liliaceae) oder eine Narcissus-Art, besonders <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Narcissus</hi></foreign>
<lb n="39"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Jonquilla</hi></foreign>, deren Knollen als brechenerregend gelten.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.202" xml:id="ch_2_202">
<head>
<lb n="40"/>Cap. 202. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σκίλλης.</foreign> <hi rend="bold">Meerzwiebel.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="41"/>scharfe und brennende Kraft, geröstet aber findet sie vielfache Verwen-
<pb n="248" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_248.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">248</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>dung. Sie wird mit Weizenteig oder Lehm umhüllt und in den Backofen
<lb n="2"/>gegeben oder auf Kohlen (geworfen), bis der herumgeschlagene Teig
<lb n="3"/>völlig gebacken ist; wenn sie nach dessen Wegnahme nicht weich ge-
<lb n="4"/>worden ist, schlagen wir anderen Teig oder Lehm herum und thun
<lb n="5"/>dasselbe; denn wenn sie nicht auf diese Weise gebraten ist, so ist sie
<lb n="6"/>zum Gebrauche schädlich, besonders wenn sie innerlich angewandt wird.
<lb n="7"/>Sie wird aber auch in einem bedeckten und in den Ofen gestellten Topfe
<lb n="8"/>geröstet. Es wird aber von ihr das Mittelste genommen, nachdem die
<lb n="9"/>äusseren Schuppen entfernt sind. Sie wird auch eingeschnitten und ge-
<lb n="10"/>kocht, indem das erste Wasser weggegossen und anderes zugeschüttet wird,
<lb n="11"/>bis das Wasser nicht mehr bitter oder scharf wird. Dann wird sie zer-
<lb n="12"/>schnitten und auf Leinen vertheilt, so dass die Stücke einander nicht be-
<lb n="13"/>rühren, und im Schatten getrocknet. Die Schnitte gebraucht man zu
<lb n="14"/>Meerzwiebelwein, -Oel und -Essig. Bei Rissen an den Füssen wird das
<lb n="15"/>Innere der rohen Zwiebel mit Oel gekocht oder mit Harz geschmolzen
<lb n="16"/>und aufgelegt, bei Vipernbissen mit Essig gekocht als Kataplasma ge-
<lb n="17"/>braucht. Mit 1 Theil gedörrter Meerzwiebel reiben wir fein zusammen
<lb n="18"/>8 Theile gedörrtes Salz und geben davon 1 oder 2 Esslöffel voll nüchtern
<lb n="19"/>zum Erweichen des Bauches. (Sie dient) zu Tränken und aromatischen
<lb n="20"/>Mitteln, auch für die, bei denen wir Harnen bewirken wollen, ferner für
<lb n="21"/>Wassersüchtige und Magenleidende, bei denen die Speisen unverdaut im
<lb n="22"/>Magen liegen, bei Gelbsucht, Krämpfen, chronischem Husten, bei Asthma-
<lb n="23"/>tikern und denen, die (Blut) auswerfen. Ausreichend ist das Gewicht
<lb n="24"/>von 3 Obolen mit Honig als Leckmittel. Sie wird auch mit Honig zu-
<lb n="25"/>sammengekocht und gegen dieselben Gebrechen genossen, besonders zur
<lb n="26"/>Beförderung der Verdauung. Sie führt die schlüpfrigen Massen durch
<lb n="27"/>den Stuhlgang ab. Gekocht bewirkt sie dasselbe, wenn sie in ähnlicher
<lb n="28"/>Weise genommen wird. Man muss sich aber mit ihrer Darreichung bei
<lb n="29"/>solchen in Acht nehmen, die an innerlichen Geschwüren leiden. Gedörrt
<lb n="30"/>hilft sie auch als Salbe bei dünngestielten Warzen und bei Frostbeulen.
<lb n="31"/>Ihr fein gestossener Same, in einer getrockneten Feige oder in Honig
<lb n="32"/>aufgenommen und gegessen, erweicht den Bauch. Im ganzen Zustande
<lb n="33"/>vor den Thüren aufgehängt ist sie ein Universalabwehrmittel.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="34"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Scilla maritima</hi></foreign> L. (Liliaceae), <hi rend="spaced">Meerzwiebel</hi>.
<lb n="35"/>Sie ist eine in Griechenland häufige Pflanze, der von jeher grosse Bedeutung
<lb n="36"/>beigelegt wurde. Nach Plinius XIX 94 hat Pythagoras ein ganzes Buch über die-
<lb n="37"/>selbe verfasst, auch hielt dieser Philosoph eine vor der Thür des Hauses aufgehängte
<lb n="38"/>Meerzwiebel für die beste Abwehr aller Uebel.
<lb n="39"/>Die Meerzwiebel hat auch bis jetzt ihren Platz im Arzneischatze bewahrt;
<lb n="40"/>sie dient zu Pillen, Infusen und zur Bereitung des <foreign xml:lang="la">Acetum Scillae</foreign>.
<lb n="41"/>Die Zwiebel enthält hauptsächlich Schleim, <hi rend="spaced">Scillipikrin</hi>, einen gelblich-
<lb n="42"/>weissen und amorphen Bitterstoff, ferner <hi rend="spaced">Scillitoxin</hi>, zimmtbraun, amorph, wahr-
<lb n="43"/>scheinlich ein Herzgift, und <hi rend="spaced">Scillin</hi>, hellgelb, krystallinisch.
</note>
</div>
<pb n="249" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_249.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 204.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">249</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.203" xml:id="ch_2_203">
<head>
<lb n="1"/>Cap. 203. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Παγκρατίου.</foreign> <hi rend="bold">Gilge.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="2"/>nennen auch dieses Meerzwiebel —, die Wurzel ist einer grossen Zwiebel
<lb n="3"/>ähnlich, röthlich oder etwas purpurfarben, von bitterem und brennendem
<lb n="4"/>Geschmack, die Blätter sind der Lilie ähnlich, aber grösser. Die Wurzel
<lb n="5"/>hat dieselbe Kraft, Zubereitung und Anwendung wie die Meerzwiebel,
<lb n="6"/>ist auch wirksam gegen dieselben Leiden. Die Kraft dieser Wurzel ist
<lb n="7"/>aber mässiger als die der Meerzwiebel; darum wird auch die zu Saft
<lb n="8"/>verarbeitete Wurzel unter Zusatz von Erbsenmehl zu Pastillen geformt
<lb n="9"/>und mit Honigmeth erfolgreich den Milzkranken und Wassersüchtigen
<lb n="10"/>gereicht.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="11"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Pancratium maritimum</hi></foreign> L. (Liliaceae), <hi rend="spaced">Meerstrands-Gilge</hi>.
<lb n="12"/>Theophrast (Hist. pl. VII 13, 8) hat für die Pflanze keinen besonderen Namen,
<lb n="13"/>sondern sagt, es gebe eine eigene Art Zwiebel, welche am Meeresufer wachse und
<lb n="14"/>zwischen dem Innern und den äusseren Häuten Wolle trage, welche zu Säcken und
<lb n="15"/>Kleidungsstücken benutzt werde.
<lb n="16"/>Sie wächst im Sande an der Küste des Mittelmeers, hat eine bittere, ekelhaft
<lb n="17"/>schmeckende Zwiebel, welche früher als <foreign xml:lang="la">Radix Scillae minoris seu Hemerocallidis</foreign>
<lb n="18"/><foreign xml:lang="la">valentinae seu Pancratii monspessalani</foreign>, ähnlich wie die Meerzwiebel, aber besonders
<lb n="19"/>als Vomitiv angewandt wurde.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.204" xml:id="ch_2_204">
<head>
<lb n="20"/>Cap. 204. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Καππάρεως.</foreign> <hi rend="bold">Kapper.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="21"/>nennen sie Kynosbatos<ref target="#fn-book3-004-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-004-s005-n01">1)</ref>, Andere Kapria<ref target="#fn-book3-004-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-004-s005-n02">2)</ref>, Rabenapfel, Ophioskorodon<ref target="#fn-book3-004-s005-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-004-s005-n03">3)</ref>,
<lb n="22"/>Phyllostaphylos<ref target="#fn-book3-004-s005-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-004-s005-n04">4)</ref>, Thallia<ref target="#fn-book3-004-s005-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-004-s005-n05">5)</ref>, Petraia<ref target="#fn-book3-004-s005-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-004-s005-n06">6)</ref>, Holophyton<ref target="#fn-book3-004-s005-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-004-s005-n07">7)</ref>, Ionites<ref target="#fn-book3-004-s005-n08" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-004-s005-n08">8)</ref>, Oligo-
<lb n="23"/>chloron<ref target="#fn-book3-004-s005-n09" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-004-s005-n09">9)</ref>, Akoniton<ref target="#fn-book3-004-s005-n10" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-004-s005-n10">10)</ref>, Hippomanes<ref target="#fn-book3-004-s005-n11" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-004-s005-n11">11)</ref>, Trichomanes<ref target="#fn-book3-004-s005-n12" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-004-s005-n12">12)</ref>, die Propheten
<lb n="24"/>Potera, auch Peuteron, Herz des Luchses, Haloskorodon<ref target="#fn-book3-004-s005-n13" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-004-s005-n13">13)</ref>, Krinon<ref target="#fn-book3-004-s005-n14" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-004-s005-n14">14)</ref>,
<lb n="25"/>Thlaspis, die Römer persischen Senf, auch Inturis, die Afrikaner Her-
<lb n="26"/>biaiathum] ist ein dorniger Strauch, kreisförmig über die Erde sich aus-
<lb n="27"/>breitend, mit widerhakigen Dornen<ref target="#fn-book3-004-s005-n15" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-004-s005-n15">15)</ref>, wie beim Brombeer. Sie hat runde,
<lb n="28"/>denen der Quitte ähnliche Blätter, eine Frucht wie der Oelbaum, welche
<lb n="29"/>beim Aufspringen eine weisse Blüthe zum Vorschein bringt. Wenn diese
<lb n="30"/>abgefallen ist, findet sich etwas Längliches wie eine Eichel vor, welches
<lb n="31"/>geöffnet kleine rothe Körner enthält wie die Granate. Sie hat grosse,
<lb n="32"/>sehr zahlreiche holzige Wurzeln und wächst gewöhnlich an rauhen,
<lb n="33"/>mageren Stellen, auf Inseln und Baustellen. Ihr Stengel und die Frucht
<lb n="34"/>werden zur Speise eingemacht. Sie regt den Bauch auf, ist dem Magen
<lb n="35"/>zuwider und macht Durst. Gekocht verspeist ist sie dem Magen be-
<lb n="36"/>kömmlicher als roh. Ihre Frucht, in der Gabe von 2 Drachmen mit
<lb n="37"/>Wein vierzig Tage lang getrunken, erweicht die Milz; sie treibt den
<lb n="38"/>Harn und bewirkt blutigen Stuhlgang. Der Genuss der Frucht hilft bei
<lb n="39"/>Ischias und Paralyse, bei inneren Rupturen und Krämpfen. Sie befördert
<lb n="40"/>die Katamenien und führt den Schleim ab. Auch Zahnschmerzen lindert
<lb n="41"/>die Frucht, wenn sie mit Essig gekocht und als Mundwasser gebraucht
<lb n="42"/>wird. Die trockene Rinde der Wurzel dient nicht allein den vorerwähnten
<pb n="250" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_250.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">250</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Zwecken, sondern sie reinigt auch jedes alte, schmutzige und verhärtete
<lb n="2"/>Geschwür. Bei Milzsucht wird sie mit roher Gerstengrütze umgeschlagen.
<lb n="3"/>Zerbissen und gekaut hilft sie gegen Zahnschmerz. Mit Essig fein ge-
<lb n="4"/>rieben vertreibt sie weisse Flecken. Die Blätter und die Wurzel, zer-
<lb n="5"/>stossen, vertheilen Verhärtungen und Drüsen am Halse. Würmer in den
<lb n="6"/>Ohren tödtet der eingetröpfelte Saft. Die libysche Kapper nun, welche
<lb n="7"/>bei den Marmariden<ref target="#fn-book3-004-s005-n16" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-004-s005-n16">16)</ref> wächst, bläht stark auf; die in Apulien erweist
<lb n="8"/>sich brechenerregend; die vom Rothen Meere und aus Libyen ist die
<lb n="9"/>schärfste, sie macht Blasen im Munde und verzehrt das Zahnfleisch bis
<lb n="10"/>auf die Knochen, deshalb ist sie zum Essen untauglich.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-004-s005-n01" corresp="#ref-fn-book3-004-s005-n01" place="bottom">
<lb n="11"/>Hagebutte.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-004-s005-n02" corresp="#ref-fn-book3-004-s005-n02" place="bottom">
<lb n="11"/>Eierstock der Säue und Kameelstuten, der ihnen ausge-
<lb n="12"/>schnitten wird, wenn sie nicht mehr brünstig werden sollen.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-004-s005-n03" corresp="#ref-fn-book3-004-s005-n03" place="bottom">
<lb n="12"/>Schlangenknoblauch.
</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-004-s005-n04" corresp="#ref-fn-book3-004-s005-n04" place="bottom">
<lb n="13"/>Weintraubenblatt.
</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3-004-s005-n05" corresp="#ref-fn-book3-004-s005-n05" place="bottom">
<lb n="13"/>Blühendes Glück.
</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book3-004-s005-n06" corresp="#ref-fn-book3-004-s005-n06" place="bottom">
<lb n="13"/>Die Steinige.
</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book3-004-s005-n07" corresp="#ref-fn-book3-004-s005-n07" place="bottom">
<lb n="13"/>Festes Gewächs.
</note>
<note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book3-004-s005-n08" corresp="#ref-fn-book3-004-s005-n08" place="bottom">
<lb n="14"/>Die Jonische.
</note>
<note type="footnote" n="9" xml:id="fn-book3-004-s005-n09" corresp="#ref-fn-book3-004-s005-n09" place="bottom">
<lb n="14"/>Wenig grün (die Stengel sind roth).
</note>
<note type="footnote" n="10" xml:id="fn-book3-004-s005-n10" corresp="#ref-fn-book3-004-s005-n10" place="bottom">
<lb n="14"/>An Felsen wachsend.
</note>
<note type="footnote" n="11" xml:id="fn-book3-004-s005-n11" corresp="#ref-fn-book3-004-s005-n11" place="bottom">
<lb n="15"/>Rosswuth, auch ein Kraut in Arkadien, nach dem die Pferde rasten (von der
<lb n="16"/>vielfachen schädlichen Wirkung).
</note>
<note type="footnote" n="12" xml:id="fn-book3-004-s005-n12" corresp="#ref-fn-book3-004-s005-n12" place="bottom">
<lb n="16"/>So viel wie Polytrichos, stark behaart — nach
<lb n="17"/><foreign xml:lang="la">lucus a non lucendo</foreign>, weil die ganze Pflanze kahl ist.
</note>
<note type="footnote" n="13" xml:id="fn-book3-004-s005-n13" corresp="#ref-fn-book3-004-s005-n13" place="bottom">
<lb n="17"/>Meerknoblauch.
</note>
<note type="footnote" n="14" xml:id="fn-book3-004-s005-n14" corresp="#ref-fn-book3-004-s005-n14" place="bottom">
<lb n="17"/>Lilie.
</note>
<note type="footnote" n="15" xml:id="fn-book3-004-s005-n15" corresp="#ref-fn-book3-004-s005-n15" place="bottom">
<lb n="18"/>Die Nebenblätter sind dornig, widerhakig.
</note>
<note type="footnote" n="16" xml:id="fn-book3-004-s005-n16" corresp="#ref-fn-book3-004-s005-n16" place="bottom">
<lb n="18"/>Volksstamm in Kyrene.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="19"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Capparis spinosa</hi></foreign> L. (Caparidaceae), <hi rend="spaced">Runde, Gemeine Kapper</hi>.
<lb n="20"/>Die mit Essig und Salz eingemachten, noch nicht entfalteten Blüthenknospen
<lb n="21"/>sind noch heute ein beliebtes Gewürz, sie kommen aus Toulon und Marseille in
<lb n="22"/>Flaschen und Fässern in den Handel. D. nennt sie daher Früchte, das Längliche
<lb n="23"/>in der Blüthe ist der ovallängliche Fruchtknoten mit fast sitzender Narbe. Sie ent-
<lb n="24"/>halten <hi rend="spaced">Rutin</hi>, ein in gelben Nadeln krystallisirendes, in heissem Wasser und Alkohol
<lb n="25"/>lösliches Glukosid.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.205" xml:id="ch_2_205">
<head>
<lb n="26"/>Cap. 205. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Λεπιδίου.</foreign> <hi rend="bold">Gartenkresse.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="27"/>welches Einige Gingidion nennen, ist ein bekanntes Pflänzchen, welches
<lb n="28"/>mit Milch in Salzlake eingemacht wird. Die Blätter haben eine scharfe,
<lb n="29"/>Geschwüre verursachende Kraft, daher ist es als Umschlag ein sehr hilf-
<lb n="30"/>reiches Mittel gegen Ischias, wenn es fein gestossen mit Alantwurzel eine
<lb n="31"/>Viertelstunde lang aufgelegt wird. Bei Milzschmerzen wirkt es ähnlich,
<lb n="32"/>aber auch den Aussatz nimmt es weg. Die Wurzel scheint auch Zahn-
<lb n="33"/>schmerzen zu lindern, wenn sie um den Hals gebunden wird.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.205a" xml:id="ch_2_205a">
<head>
<lb n="34"/><foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἰβηρίδος.</foreign> <hi rend="bold">Iberis.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="35"/>denen der Kresse ähnliche Blätter, die im Frühjahr am üppigsten sind.
<lb n="36"/>Die Länge des Stengels beträgt mehr oder weniger eine Elle; sie wächst
<lb n="37"/>an ungebauten Stellen. Im Sommer entwickelt sie eine milchweisse Blüthe,
<lb n="38"/>und dann ist sie am wirksamsten. Sie hat zwei in etwa der Kresse
<lb n="39"/>ähnliche Wurzeln, sie sind erwärmend und brennend. Diese Wurzeln
<lb n="40"/>gerade sind gut für Ischiasleidende, wenn sie mit gesalzenem Schweine-
<lb n="41"/>fett nach Art eines Pflasters als Umschlag vier Stunden aufgelegt werden.
<lb n="42"/>Dann muss man ein Bad nehmen und mit Oel und Wein die Stellen
<lb n="43"/>einsalben.
</ab>
<pb n="251" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_251.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 206.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">251</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lepidium sativum</hi></foreign> L. (Cruciferae), <hi rend="spaced">Gartenkresse</hi>. Sprengel zieht <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lepidium</hi></foreign>
<lb n="2"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">latifolium</hi></foreign> hierher, dem widerspricht aber erstlich das Grössenverhältniss, denn D.
<lb n="3"/>nennt sie ein Pflänzchen (<foreign xml:lang="grc">βοτάνιον</foreign>), und Lepid. latifol. ist viermal so gross als Lepid.
<lb n="4"/>sativum. Dann wird Gingidion als Synonymum angeführt, welches fiederspaltig ge-
<lb n="5"/>theilte Blätter hat, während bei Lepid. latif. dieselben ungetheilt, gekerbt-gesägt,
<lb n="6"/>die unteren eiförmig, stumpf, die oberen aus eiförmigem Grunde lanzettlich sind.
<lb n="7"/>Plinius XXV 87 sagt, dass kürzlich (nuper) die Iberis von Servilius Damocrates
<lb n="8"/>aufgefunden und in Versen beschrieben sei. Damocrates handelt in seinem „Clinicus“
<lb n="9"/>von drei Arzneimitteln, darunter von Iberis. Mit dieser Pflanze, sagt Galen X 350,
<lb n="10"/>habe ein Arzt in Iberien seinen kranken Freund geheilt und die Pflanze, da er sie
<lb n="11"/>früher nicht gekannt habe, Iberis genannt. Galen sowohl wie viele spätere Schrift-
<lb n="12"/>steller halten Iberis und Lepidion für dieselbe Pflanze; Anguillara und Dodonäus
<lb n="13"/>(Hist. stirp. 16. Jahrh.) haben schon die Verschiedenheit derselben nachgewiesen.
<lb n="14"/>Das Capitel „Iberis“ wird für unächt gehalten und fehlt in den ältesten Co-
<lb n="15"/>dices, in der Aldina steht es am Ende des ersten Buches, an durchaus ungehöriger
<lb n="16"/>Stelle, wohin es von einem späteren Arzte oder Herausgeber eingeschmuggelt ist
<lb n="17"/>(vgl. darüber Bauhin et Cherler lib. XXII p. 915 sqq.).
<lb n="18"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Iberis amara</hi></foreign> L. (Cruciferae), <hi rend="spaced">Bitterer Bauernsenf</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.206" xml:id="ch_2_206">
<head>
<lb n="19"/>Cap. 206. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Βατραχίου.</foreign> <hi rend="bold">Batrachion.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="20"/>nennen es wilden Sellerie. Von diesem gibt es mehrere Arten, aber sie
<lb n="21"/>haben <hi rend="spaced">eine</hi> Kraft, nämlich eine scharfe und sehr leicht Geschwüre ver-
<lb n="22"/>ursachende. Die eine von ihnen hat dem Koriander ähnliche, aber bittere,
<lb n="23"/>dabei weissliche und fettglänzende Blätter, eine gelbe, zuweilen purpur-
<lb n="24"/>farbige Blüthe, einen nicht starken, eine Elle hohen Stengel, eine kleine
<lb n="25"/>weisse, bittere Wurzel mit Nebenwurzeln wie die Nieswurz; sie wächst
<lb n="26"/>an fliessenden Gewässern. Es gibt eine zweite Art, sie ist rauhhaariger,
<lb n="27"/>hat einen grösseren Stengel und viele Einschnitte an den Blättern; sie
<lb n="28"/>wächst am meisten in Sardinien und ist sehr scharf, man nennt auch diese
<lb n="29"/>wilde Sellerie. Die dritte ist sehr klein und riecht schlecht, die Blüthe
<lb n="30"/>ist goldgelb. Die vierte gleicht dieser, hat eine milchweisse Blüthe. Die
<lb n="31"/>Blätter, Blüthen und zarten Stengel haben die Kraft, als Kataplasmen
<lb n="32"/>schmerzhafte Geschwüre und Schorf zu bilden. Deshalb bringen sie schorfige
<lb n="33"/>Nägel und Krätze weg und entfernen Brandmale, ebenso gewöhnliche und
<lb n="34"/>dünn gestielte Warzen und (heilen) die Fuchskrankheit, wenn sie kurze
<lb n="35"/>Zeit<ref target="#fn-book3-004-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-004-s007-n01">1)</ref> aufgelegt werden. Gekocht bilden sie eine warme Bähung für die,
<lb n="36"/>welche von Frostbeulen zu leiden haben. Die Wurzel erregt Niesen,
<lb n="37"/>wenn sie trocken fein gestossen in die Nase gebracht wird, lindert auch
<lb n="38"/>Zahnschmerzen, wenn sie (an die Zähne) gelegt wird, sie zerbröckelt sie
<lb n="39"/>allerdings.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-004-s007-n01" corresp="#ref-fn-book3-004-s007-n01" place="bottom">
<lb n="40"/>Der C. C. setzt <foreign xml:lang="grc">χλωρά</foreign>, grün, hinzu.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="41"/>D. behandelt hier verschiedene Ranunculaceen; zuerst <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ranunculus asiaticus</hi></foreign> L.,
<lb n="42"/><hi rend="spaced">Asiatischer Hahnenfuss</hi>, welcher sehr häufig in Griechenland vorkommt;
<lb n="43"/>die zweite Art ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">R. languinosus</hi></foreign> L., <hi rend="spaced">Wollhaariger Hahnenfuss</hi>, die dritte
<lb n="44"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">R. muricatus</hi></foreign> L., <hi rend="spaced">Stacheliger Hahnenfuss</hi>, die vierte <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">R. aquatilis</hi></foreign> L., der
<lb n="45"/><hi rend="spaced">Wasserhahnenfuss</hi>.
</note>
</div>
