<pb n="337" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_337.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 115 (125).</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">337</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>als Bähung die Schmerzen bei den von giftigen Thieren Gebissenen lin-
<lb n="2"/>dern. Wenn Einer aber ein anderes Geschwür hat und daran behandelt
<lb n="3"/>wird, so leidet er durch die Bähung in derselben Weise wie durch die
<lb n="4"/>Bisse. Einige trinken beim dreitägigen Fieber drei Blätter oder drei
<lb n="5"/>Samen mit Wein, beim viertägigen vier als Mittel, welche das periodische
<lb n="6"/>Fieber brechen. Die Wurzel selbst wird auch den Gegenmitteln zu-
<lb n="7"/>gemischt.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="8"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Psorea bituminosa</hi> L.</foreign> (Papilionaceae-Trifolieae), <hi rend="spaced">Asphaltklee</hi>. Der Stengel
<lb n="9"/>ist aufrecht, bis zu 1<hi rend="sup">1</hi>/<hi rend="sub">2</hi> m hoch, gerillt und wie die ganze Pflanze weichhaarig. Die
<lb n="10"/>Blätter sind zahlreich, langgestielt, die Blättchen ei-lanzettlich, theils stachelspitzig,
<lb n="11"/>theils zugespitzt, die Nebenblättchen pfriemig, zottlich; die Blüthenköpfchen zehn- bis
<lb n="12"/>zwanzigblüthig, der Kelch ist röhrenförmig, die Krone violett, die Fahne am Grunde
<lb n="13"/>zweizähnig, die Hülse zusammengedrückt, an der Spitze etwas gekrümmt. An dürren,
<lb n="14"/>sonnigen Stellen Südeuropas.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.114" xml:id="ch_3_114">
<head>
<lb n="15"/>Cap. 114 (124). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πολίου.</foreign> <hi rend="bold">Gamander.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="15"/>Das Polion [Einige
<lb n="16"/>nennen es Theuthrion, Andere Pheuxaspidion, Achaimenis, Ebenitis, Melos-
<lb n="17"/>mon, Belion, Leontocharon]; es gibt davon eins, das Bergpolion, welches
<lb n="18"/>auch Teuthrion heisst, und im Gebrauch ist. Es ist ein kleiner, zarter,
<lb n="19"/>weisser, eine Spanne hoher, vollfrüchtiger Strauch, welcher an der Spitze
<lb n="20"/>ein doldenartiges kleines Köpfchen, wie weisses Haar hat mit durch-
<lb n="21"/>dringendem, dabei angenehmem Geruch. Das andere ist ein grösserer
<lb n="22"/>Strauch, er hat einen nicht so kräftigen Geruch und eine schwächere
<lb n="23"/>Wirkung. Ihre Abkochung hat die Kraft, als Trank den von giftigen
<lb n="24"/>Thieren Gebissenen, den Wasser- und Gelbsüchtigen zu helfen, den Milz-
<lb n="25"/>süchtigen aber mit Zusatz von Essig. Sie bewirkt aber Kopfschmerzen
<lb n="26"/>und ist dem Magen zuwider. Sie befördert den Stuhlgang und die Men-
<lb n="27"/>struation. (Der Strauch) als Lager oder zur Räucherung angezündet hält
<lb n="28"/>die giftigen Thiere ab; als Umschlag verklebt er Wunden.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="29"/>Theophrast (Hist. pl. II 8, 3) kennt nur ein Polion, eine immergrüne Pflanze,
<lb n="30"/>welche zur Caprification gebraucht wird.
<lb n="31"/>Plinius XXI 44 unterscheidet gleichfalls zwei Arten, das grössere Polium cam-
<lb n="32"/>pestre und das kleinere P. silvestre; die Blätter entspringen unmittelbar aus der
<lb n="33"/>Wurzel und sollen Morgens weiss, Mittags purpurroth und Abends blau aussehen.
<lb n="34"/>An anderer Stelle heisst es, das Polium sei identisch mit Tripolium, der Sumpfnelke;
<lb n="35"/>er wirft hier wieder zwei verschiedene Pflanzen durcheinander. Die beiden Pflanzen
<lb n="36"/>des D. sind <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Teucrium Polium</hi> L.</foreign> (Labiatae), <hi rend="spaced">Grauer Gamander</hi>, und <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Teucrium</hi>
<lb n="37"/><hi rend="italic">capitatum</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Grosser, Geruchloser Kopfgamander</hi>. Beide finden sich in
<lb n="38"/>Griechenland und Italien; die Neugriechen nennen beide <foreign xml:lang="grc">ἄγριος ἀμάρανθος</foreign>, Wilder
<lb n="39"/>Amaranth.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.115" xml:id="ch_3_115">
<head>
<lb n="40"/>Cap. 115 (125). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σκορδίου.</foreign> <hi rend="bold">Knoblauch-Gamander.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="40"/>Das
<lb n="41"/>Skordion<ref target="#fn-book3-022-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-022-s003-n01">1)</ref> [Einige nennen es Skorbion, Andere Pleuritis, Dysosmon<ref target="#fn-book3-022-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-022-s003-n02">2)</ref>, wilde
<lb n="42"/>Kalaminthe (Minze), Chamaidrys, Mithridanios<ref target="#fn-book3-022-s003-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-022-s003-n03">3)</ref>, die Propheten Podosblut,
<lb n="43"/>Berendes, Arzneimittellehre des Dioskurides. <fw type="pageNum" place="bottom">22</fw>
<pb n="338" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_338.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">338</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>die Aegypter Apho, die Römer Phrixago palustris<ref target="#fn-book3-022-s003-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-022-s003-n04">4)</ref>] wächst an bergigen<ref target="#fn-book3-022-s003-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-022-s003-n05">5)</ref>
<lb n="2"/>und sumpfigen Stellen, hat Blätter wie Chamaidrys (Gamanderstrauch),
<lb n="3"/>aber grösser und am Rande nicht so eingeschnitten<ref target="#fn-book3-022-s003-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-022-s003-n06">6)</ref>, mit schwachem
<lb n="4"/>Zwiebelgeruch und zusammenziehendem bitterem Geschmack. Die Stengel
<lb n="5"/>sind vierkantig und tragen röthliche Blüthen. Das Kraut hat erwärmende,
<lb n="6"/>harntreibende Kraft, wenn es frisch fein gestossen getrunken wird, trocken
<lb n="7"/>mit Wein wirkt es gegen den Biss der Schlangen und gegen tödtliche
<lb n="8"/>Mittel, gegen Magenstechen, Dysenterie und Harnverhaltung zu 2 Drachmen
<lb n="9"/>mit Honigwasser. Auch reinigt es die Brust von eiterigem dickem Schleim.
<lb n="10"/>Ferner hat es gute Wirkung bei altem Husten, bei inneren Rupturen
<lb n="11"/>und Krämpfen, wenn es trocken mit Kresse, Honig und Harz zum Leck-
<lb n="12"/>mittel gemischt wird. In Wachssalbe aufgenommen lindert es anhaltende
<lb n="13"/>Unterleibsentzündung; bei Podagra leistet es gute Dienste, wenn es mit
<lb n="14"/>scharfem Essig eingerieben oder mit Wasser umgeschlagen wird. Im
<lb n="15"/>Zäpfchen eingelegt befördert es die Menstruation. Weiter verklebt es
<lb n="16"/>Wunden, reinigt alte Geschwüre und bringt sie mit Honig zur Vernarbung.
<lb n="17"/>Trocken hält es Fleischwucherungen ein. Auch der aus ihm gepresste
<lb n="18"/>Saft wird gegen die genannten Leiden getrunken, der wirksamste ist der
<lb n="19"/>pontische und kretische.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-022-s003-n01" corresp="#ref-fn-book3-022-s003-n01" place="bottom">
<lb n="20"/>Von <foreign xml:lang="grc">σκόροδον</foreign>, Knoblauch, benannt wegen des eigenthümlichen Zwiebel-
<lb n="21"/>geruches.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-022-s003-n02" corresp="#ref-fn-book3-022-s003-n02" place="bottom">Uebelriechend.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-022-s003-n03" corresp="#ref-fn-book3-022-s003-n03" place="bottom">Auf Mithridates, den König von Pontus, zurückzu-
<lb n="22"/>führen, weil das pontische Teucrium geschätzt wurde; nach Lenäus bei Plinius hat
<lb n="23"/>Mithridates dasselbe zuerst gefunden.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-022-s003-n04" corresp="#ref-fn-book3-022-s003-n04" place="bottom">Wohl richtiger Trixago, so nennt es auch Plinius
<lb n="24"/>XXIV 130.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3-022-s003-n05" corresp="#ref-fn-book3-022-s003-n05" place="bottom">Diese in allen Handschriften mit Ausnahme des Cod. X. sich findende
<lb n="25"/>Angabe ist wohl nicht richtig, da der Knoblauch-Gamander nur auf feuchten,
<lb n="26"/>sumpfigen Wiesen vorkommt. Er ist eine Pflanze ganz Europas; Fraas fand ihn
<lb n="27"/>in Griechenland in stehenden und fliessenden Gewässern. Plinius sagt daher auch
<lb n="28"/>XXV 63: Das Scordion wird in Pontus auf fettem und feuchtem Boden gefunden.</note>
<lb n="29"/><note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book3-022-s003-n06" corresp="#ref-fn-book3-022-s003-n06" place="bottom">Bei <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Teucrium Chamaedrys</hi></foreign> sind die Blätter am Rande grob gekerbt oder einge-
<lb n="30"/>schnitten, bei <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">T. Scordium</hi></foreign> grob oder ungleich gesägt.</note>
<note type="commentary">
<lb n="31"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Teucrium Scordium</hi> L.</foreign> (Labiatae), <hi rend="spaced">Knoblauch-Gamander</hi>; in manchen
<lb n="32"/>Gegenden ein beliebtes Hausmittel.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.116" xml:id="ch_3_116">
<head>
<lb n="33"/>Cap. 116 (126). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Βηχίου.</foreign> <hi rend="bold">Huflattich.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="33"/>Das Bechion<ref target="#fn-book3-022-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-022-s004-n01">1)</ref>
<lb n="34"/>[Einige nennen es Richion, Andere Petrine<ref target="#fn-book3-022-s004-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-022-s004-n02">2)</ref>, Peganon, Pithion<ref target="#fn-book3-022-s004-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-022-s004-n03">3)</ref>, Pago-
<lb n="35"/>naton, Chamaileuke<ref target="#fn-book3-022-s004-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-022-s004-n04">4)</ref>, Procheton, Arkophyton, Chamaigeiron, die Aegypter
<lb n="36"/>Saartha, die Römer Tusilago<ref target="#fn-book3-022-s004-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-022-s004-n05">5)</ref>, Pharpharia, Pustulago, die Bessier Asa]
<lb n="37"/>hat epheuähnliche Blätter, aber grösser, sechs bis sieben, an der Ober-
<lb n="38"/>seite sind sie grün, auf der Unterseite weiss und haben mehrere Ecken,
<lb n="39"/>der Stengel ist eine Spanne hoch. Es entwickelt im Frühjahr eine gelbe
<lb n="40"/>Blüthe, wirft Blüthe und Stengel aber bald ab, weshalb Einige glaubten,
<lb n="41"/>die Pflanze habe weder Stengel noch Blüthe. Die Wurzel ist zart. Es
<lb n="42"/>wächst an Bächen und feuchten Stellen. Seine Blätter mit Honig fein
<lb n="43"/>zerrieben als Umschlag heilen roseartige und alle anderen Entzündungen.
<pb n="339" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_339.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 117 (127).</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">339</fw>
<lb n="1"/>Trocken aber zur Räucherung angezündet hilft es denen, die von trockenem
<lb n="2"/>Husten und Orthopnöe belästigt werden, wenn sie den Dampf mit ge-
<lb n="3"/>öffnetem Munde aufnehmen und herunterschlucken. Es öffnet aber auch
<lb n="4"/>die Abscesse in der Brust. Dasselbe leistet auch die Wurzel in der
<lb n="5"/>Räucherung. Sie treibt in Honigwasser gekocht und getrunken den todten
<lb n="6"/>Embryo aus.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-022-s004-n01" corresp="#ref-fn-book3-022-s004-n01" place="bottom">
<lb n="7"/>Hustenkraut (von <foreign xml:lang="grc">βήξ</foreign>, Husten).</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-022-s004-n02" corresp="#ref-fn-book3-022-s004-n02" place="bottom">Die Felsige, nach <foreign xml:lang="la">lucus a non lucendo</foreign>
<lb n="8"/>so genannt.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-022-s004-n03" corresp="#ref-fn-book3-022-s004-n03" place="bottom">Fässchen, vielleicht von der Gestalt der sich öffnenden Blüthenknospe.</note>
<lb n="9"/><note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-022-s004-n04" corresp="#ref-fn-book3-022-s004-n04" place="bottom">Nach der Erde zu weiss.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3-022-s004-n05" corresp="#ref-fn-book3-022-s004-n05" place="bottom">Tussilago, Hustenpflanze (von tussis, Husten).</note>
<note type="commentary">
<lb n="10"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Tussilago Farfara</hi> L.</foreign> (Compositae), <hi rend="spaced">Huflattich</hi>; in Griechenland nur am
<lb n="11"/>Flusse Kephissos in Attika, sonst selten. Die Blüthen werden bei uns als Volks-
<lb n="12"/>mittel gegen Husten gebraucht, die Blätter sind noch officinell als Bestandtheil der
<lb n="13"/>Species pectorales.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.117" xml:id="ch_3_117">
<head>
<lb n="14"/>Cap. 117 (127). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀρτεμισίας.</foreign> <hi rend="bold">Beifuss.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="14"/>Die Artemisia,
<lb n="15"/>es gibt eine vielzweigige und eine einfache (einstengelige) [Einige nennen
<lb n="16"/>sie Toxetesia<ref target="#fn-book3-022-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-022-s005-n01">1)</ref>, Andere Ephesia<ref target="#fn-book3-022-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-022-s005-n02">2)</ref>, Anaktorios<ref target="#fn-book3-022-s005-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-022-s005-n03">3)</ref>, Sozusa<ref target="#fn-book3-022-s005-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-022-s005-n04">4)</ref>, Leia<ref target="#fn-book3-022-s005-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-022-s005-n05">5)</ref>, Lyko-
<lb n="17"/>phrys<ref target="#fn-book3-022-s005-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-022-s005-n06">6)</ref>, die Propheten Menschenblut, Andere Chrysanthemon, die Römer
<lb n="18"/>Valentia<ref target="#fn-book3-022-s005-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-022-s005-n07">7)</ref>, Serpyllum, Herba regia<ref target="#fn-book3-022-s005-n08" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-022-s005-n08">8)</ref>, Rapium, Tertanageta, die Gallier
<lb n="19"/>Ponem, die Dakier Zuste]. Die vielzweigige wächst meist in der Nähe des
<lb n="20"/>Meeres als strauchartige Pflanze, ähnlich dem Wermuth, ist aber grösser
<lb n="21"/>und hat glänzendere Blätter. Eine Art davon ist üppig, hat breitere
<lb n="22"/>Blätter und Zweige, eine andere dünnere, dabei kleine, weisse, zarte
<lb n="23"/>Blüthen mit durchdringendem Geruch. Sie<ref target="#fn-book3-022-s005-n09" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-022-s005-n09">9)</ref> blüht im Sommer. Einige
<lb n="24"/>nennen auch die im Binnenlande wachsende Pflanze mit dünnem und ein-
<lb n="25"/>fachem Stengel, dabei klein und voll von wachsfarbigen zarten Blüthen
<lb n="26"/>die einfache Artemisia; sie ist wohlriechender als die vorige. Beide er-
<lb n="27"/>wärmen und verdünnen. Abgekocht sind sie ein gutes Mittel zu Sitz-
<lb n="28"/>bädern für Frauen zur Beförderung der Katamenien, der Nachgeburt und
<lb n="29"/>des Embryos, ebenso auch gegen Verschluss und Entzündung der Ge-
<lb n="30"/>bärmutter, wie zum Zertrümmern des Steins und gegen Urinverhaltung.
<lb n="31"/>Das Kraut, reichlich auf den Unterleib gelegt, treibt die Menstruation.
<lb n="32"/>Der ausgepresste Saft, mit Myrrhe gemischt und als Zäpfchen ein-
<lb n="33"/>gelegt, zieht aus der Gebärmutter Alles wie das Sitzbad. Auch der
<lb n="34"/>Blüthenstand wird in der Menge von 3 Drachmen zur Wegschaffung des-
<lb n="35"/>selben getrunken.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-022-s005-n01" corresp="#ref-fn-book3-022-s005-n01" place="bottom">
<lb n="36"/>Die mit dem Bogen Schiessende; Artemis, nach der die Pflanze benannt
<lb n="37"/>sein soll, war die Göttin der Jagd, aber auch die Beschützerin der Frauen und Jung-
<lb n="38"/>frauen, die Geburtsmächtige (Iphigeneia).</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-022-s005-n02" corresp="#ref-fn-book3-022-s005-n02" place="bottom">Von <foreign xml:lang="grc">ἐφίημι</foreign>, schleudern, schiessen, kann
<lb n="39"/>auch auf das Jagdattribut bezogen werden.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-022-s005-n03" corresp="#ref-fn-book3-022-s005-n03" place="bottom">Herrscherin.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-022-s005-n04" corresp="#ref-fn-book3-022-s005-n04" place="bottom">Retterin, Helferin.</note>
<lb n="40"/><note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3-022-s005-n05" corresp="#ref-fn-book3-022-s005-n05" place="bottom">Zarte.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book3-022-s005-n06" corresp="#ref-fn-book3-022-s005-n06" place="bottom">Eigentlich Dämmerlicht; Artemisia war auch die Göttin der Nacht,
<lb n="41"/>früher bedeutete sie den Mond.</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book3-022-s005-n07" corresp="#ref-fn-book3-022-s005-n07" place="bottom">Vermögende, Gewaltige.</note>
<note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book3-022-s005-n08" corresp="#ref-fn-book3-022-s005-n08" place="bottom">Königliches Kraut.</note>
<lb n="42"/><note type="footnote" n="9" xml:id="fn-book3-022-s005-n09" corresp="#ref-fn-book3-022-s005-n09" place="bottom">C. <foreign xml:lang="grc">λεπτοκαρφότερον</foreign>, das Dünnzweigige. Nach Plinius XXV 73 hat die Pflanze
<lb n="43"/>ihren Namen von Artemisia, der Gattin des Königs Mausolus von Karien, welcher
<pb n="340" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_340.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">340</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>sie zuerst gefunden haben soll; dieser regierte aber um 350 v. Chr., und schon bei
<lb n="2"/>Hippokrates, also hundert Jahre früher, findet sich die Pflanze als Artemisia.</note>
<note type="commentary">
<lb n="3"/>Die beiden ersten Arten sind als <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Artemisia arborescens</hi> L.</foreign> (Compositae), <hi rend="spaced">Bei-
<lb n="4"/>fussbäumchen</hi>, und <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">A. campestris</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Feldbeifuss</hi>, bestimmt.
<lb n="5"/>Die mit einfachem Stengel (<foreign xml:lang="grc">μονόκλωνος</foreign>), welche nach <hi rend="spaced">Sibthorp</hi> auf den
<lb n="6"/>Bergen Griechenlands sich findet, wird von <hi rend="spaced">Sprengel</hi> für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Artemisia spicata</hi> Jacq.</foreign>
<lb n="7"/>gehalten.
<lb n="8"/>Die Wurzel, welche als wirksame, reizende Substanz Harz und ätherisches
<lb n="9"/>Oel enthält, wird noch vereinzelt als Volksmittel gebraucht, aus dem Arzneischatze
<lb n="10"/>ist sie verschwunden.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.118" xml:id="ch_3_118">
<head>
<lb n="11"/>[Cap. 118 (128). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀρτεμισίας λεπτοφύλλου.</foreign> <hi rend="bold">Zartblät-
<lb n="12"/>terige Artemisia.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="12"/>Die zartblätterige Artemisia, welche an Gräben,
<lb n="13"/>Zäunen und auf Saatäckern wächst. Ihre Blätter und Blüthen geben
<lb n="14"/>beim Zerreiben den Geruch nach Majoran. Wenn nun Jemand am Magen
<lb n="15"/>leidet und das Kraut derselben stösst, mit Mandelöl gut durchmischt und
<lb n="16"/>eine Art Salbe daraus macht und sie auf den Magen legt, so wird er
<lb n="17"/>genesen. Wenn aber Jemand an den Nerven leidet und den Saft der-
<lb n="18"/>selben mit Rosenöl gemischt einreibt, so wird er geheilt werden.]
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="19"/>Dieses Capitel ist offenbar von fremder Hand zugesetzt; abgesehen davon,
<lb n="20"/>dass im vorhergehenden Capitel von der zartblätterigen Artemisia die Rede schon
<lb n="21"/>war, ist die Sprache durchaus von der des D. verschieden.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.119" xml:id="ch_3_119">
<head>
<lb n="22"/>Cap. 119 (129). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀμβροσίας.</foreign> <hi rend="bold">Ambrosia</hi> —
</head>
<ab type="translation">
<lb n="22"/>Einige nennen
<lb n="23"/>sie Botrys, Andere Botrys Artemisia<ref target="#fn-book3-022-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-022-s007-n01">1)</ref> [die Römer Caprum silvaticum,
<lb n="24"/>auch Apium rusticum, die Aegypter Merseo] ist ein kleiner vielzweigiger
<lb n="25"/>Strauch von drei Spannen Höhe; er hat am Grunde des Stengels kleine
<lb n="26"/>Blätter wie die Raute. Die dünnen Zweige sind voll von kleinen Samen<ref target="#fn-book3-022-s007-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-022-s007-n02">2)</ref>,
<lb n="27"/>ähnlich kleinen niemals blühenden Trauben, mit weinartigem Geruch. Die
<lb n="28"/>Wurzel ist zart, zwei Spannen lang. In Kappadokien wird sie in die
<lb n="29"/>Kränze geflochten. Sie hat die Kraft, vordrängende Säfte<ref target="#fn-book3-022-s007-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-022-s007-n03">3)</ref> aufzuhalten
<lb n="30"/>und zurückzustossen, als Umschlag wirkt sie adstringirend.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-022-s007-n01" corresp="#ref-fn-book3-022-s007-n01" place="bottom">
<lb n="31"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Botrys Artemisia</hi> L.</foreign>, Traubenkraut.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-022-s007-n02" corresp="#ref-fn-book3-022-s007-n02" place="bottom">Die Blüthenköpfchen.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-022-s007-n03" corresp="#ref-fn-book3-022-s007-n03" place="bottom">Säfte,
<lb n="32"/>welche ihren richtigen Weg verlassen haben.</note>
<note type="commentary">
<lb n="33"/>Plinius XXVII 28 sagt: der Name Ambrosia werde mehreren Pflanzen bei-
<lb n="34"/>gelegt, sei daher ein vager; er beschreibt dann die Pflanze wie D. An anderer
<lb n="35"/>Stelle, XXVII 55, heisst es dagegen, in Kappadokien heisse die Pflanze Botrys Am-
<lb n="36"/>brosia oder auch Artemisia.
<lb n="37"/>Die älteren Botaniker haben sie theils für eine mystische Pflanze, auf Am-
<lb n="38"/>brosia, die Götterspeise hinweisend, gehalten, theils unter die verschiedensten Namen,
<lb n="39"/>vorzugsweise Artemisia, registrirt. <hi rend="spaced">Lobelius</hi> hat eine Abbildung der Pflanze ge-
<lb n="40"/>liefert (Bauhin et Cherler lib. XXVI p. 148): die Wurzel ist holzig, einfach, mit
<lb n="41"/>feinen Wurzelfasern; sie entwickelt gleichzeitig mehrere geriefte, röthliche, etwas
<lb n="42"/>rauhaarige Stengel, welche sich in viele Zweige theilen. Die Blätter sind den
<lb n="43"/>Wermuthblättern ähnlich, wie diese gefiedert, weisslich, wohlriechend und nicht un-
</note>
</div>