<pb n="322" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_322.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">322</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>aus. Ferner wird es bei Seitenschmerzen und Furunkeln aufgelegt. Epi-
<lb n="2"/>leptische, von Mutterkrämpfen und Schwindel Befallene regt es als Riech-
<lb n="3"/>mittel an. Wilde Thiere verscheucht es, wenn es zur Räucherung
<lb n="4"/>angezündet wird, die damit Eingesalbten schützt es vor den Bissen der-
<lb n="5"/>selben. Schlangen tödtet es, wenn es mit Bärenklau und Oel in deren
<lb n="6"/>Nähe gebracht wird. Zahnschmerz lindert es herumgestrichen oder in den
<lb n="7"/>hohlen Zahn gesteckt. Es scheint aber auch Harnverhaltung zu bewirken.
<lb n="8"/>Zu Tränken wird es aber mit bitteren Mandeln und Wasser, oder Raute
<lb n="9"/>oder Honigmeth oder warmem Brode gemischt; anders<ref target="#fn-book3-019-s001-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-019-s001-n01">1)</ref> aber mit Mohn-
<lb n="10"/>saft, gebranntem Kupfer oder feuchter Galle. Wenn du dasselbe reinigen
<lb n="11"/>willst, so gib es in siedendes Wasser; denn wenn es geschmolzen ist,
<lb n="12"/>wird der Schmutz obenauf schwimmen, den du so absonderst; Gib es in
<lb n="13"/>ein lockeres leinenes Säckchen und hänge dieses in eine eherne Büchse
<lb n="14"/>oder ein ehernes Gefäss, so dass der Beutel den Boden des Gefässes nicht
<lb n="15"/>berührt, lege einen Deckel darauf und setze es in kochendes Wasser;
<lb n="16"/>denn so wird das Brauchbare wie durch ein Seihetuch sich abscheiden,
<lb n="17"/>das Holzige aber bleibt im Leinensacke zurück.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-019-s001-n01" corresp="#ref-fn-book3-019-s001-n01" place="bottom">
<lb n="18"/>d. h. zum äusserlichen Gebrauche.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="19"/>Der Name tritt uns schon in II. Mos. 30, 34 entgegen, wo Chelbenah unter
<lb n="20"/>dem Räucherwerke aufgeführt wird.
<lb n="21"/>Theophrast (Hist. pl. IX 7, 2) gibt als Mutterpflanze des Galbanum ein in
<lb n="22"/>Syrien wachsendes Panakes an, Plinius XII 126 eine Ferula am Berge Amanus, wo
<lb n="23"/>es Stagionitis heisse.
<lb n="24"/>Die Stammpflanze ist <foreign xml:lang="la">Ferula rubricaulis</foreign> Boiss., <foreign xml:lang="la">Ferula galbaniflua</foreign> Boiss. et Buhse,
<lb n="25"/><foreign xml:lang="la">Peucedanum galbanifluum</foreign> Baill. (Umbelliferae), eine Hochgebirgspflanze Persiens mit
<lb n="26"/>dickem, nacktem, cylindrischem, nur in der Blüthenregion verzweigtem Stengel. Die
<lb n="27"/>Blätter sind weichhaarig, feingefiedert und gestielt mit nicht aufgeblasener, verlängerter
<lb n="28"/>Scheide. Die sechs- bis zwölfstrahligen Dolden tragen gelbliche Blüthen mit an der
<lb n="29"/>Spitze zurückgeschlagenen Kronenblättern. Die Früchte haben starke Randflügel.
<lb n="30"/>Das Galbanum ist das freiwillig am Grunde des Stengels austretende Gummi-
<lb n="31"/>harz, hie und da wird es jedoch wie die Asa foetida gesammelt. Im Handel
<lb n="32"/>kommen zwei Sorten vor, <hi rend="spaced">Galbanum in granis seu lacrymis</hi>, erbsen- bis nuss-
<lb n="33"/>grosse, rundliche, wachsglänzende, gelbliche bis röthlichgelbe, lose oder zusammen-
<lb n="34"/>hängende Körner mit gelblichweissem Bruch, und Galbanum in massis seu placentis,
<lb n="35"/>mehr oder weniger dunkle, grünlichbraune Massen, die in der Wärme leicht weich
<lb n="36"/>werden und die Körner eingesprengt enthalten. Es besteht aus etwa 68% Harz,
<lb n="37"/>3% ätherischem Oel, 18% Gummi, etwas Umbelliferon und anorganischen
<lb n="38"/>Stoffen. Es findet noch wenig Anwendung.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.88" xml:id="ch_3_88_02">
<head>
<lb n="39"/>Cap. 88 (98). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀμμωνιακοῦ.</foreign> <hi rend="bold">Ammoniakum.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="39"/>Das Am-
<lb n="40"/>moniakon [es ist eine Krautpflanze, von der das Rauchwerk Ammoniakum
<lb n="41"/>stammt; Einige nennen sie Agasyllon, Andere Kriotheos<ref target="#fn-book3-019-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-019-s002-n01">1)</ref>, Heliustros, die
<lb n="42"/>Römer Gutta], auch dieses ist der Saft eines Steckenkrautes, welches in
<lb n="43"/>Libyen bei Kyrene wächst. Ihr ganzer Strauch sammt der Wurzel wird
<pb n="323" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_323.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 89 (99).</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">323</fw>
<lb n="1"/>auch Agasyllis genannt. Für besser gilt, was eine gute Farbe hat, holz-
<lb n="2"/>und steinfrei ist, Körner wie Weihrauch hat, rein und fest ist, keinen
<lb n="3"/>Schmutz enthält, nach Bibergeil riecht und bitter schmeckt. Ein solches
<lb n="4"/>heisst Thrausma (Bruch), das aber Erde oder Steine enthaltende heisst
<lb n="5"/>Phyrama. Es entsteht in Libyen bei Ammon<ref target="#fn-book3-019-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-019-s002-n02">2)</ref> als Saft eines stecken-
<lb n="6"/>krautähnlichen Baumes. Es hat erweichende, reizende, erwärmende Ver-
<lb n="7"/>härtungen und Geschwülste zertheilende Kraft. Genossen regt es den
<lb n="8"/>Bauch etwas an und treibt den Embryo aus. Zu 1 Drachme mit Essig
<lb n="9"/>getrunken erweicht es die Milz und lindert Glieder- und Ischiasschmerzen.
<lb n="10"/>Es hilft auch bei Asthma, Orthopnöe, Epilepsie und Brustwasser, wenn
<lb n="11"/>es entweder mit Honig als Leckmittel genommen oder mit Gerstenschleim
<lb n="12"/>geschlürft wird. Es treibt aber auch blutigen Harn. Ferner verwischt
<lb n="13"/>es weisse Flecken auf den Augen und vertreibt Rauheiten der Augenlider.
<lb n="14"/>In Essig gelöst und aufgelegt erweicht es Verhärtungen der Milz und
<lb n="15"/>Leber. Weiter bringt es, als Umschlag mit Honig oder Pech gemischt,
<lb n="16"/>Gelenkknoten zum Verschwinden. Endlich wirkt es als stärkende Salbe
<lb n="17"/>gegen Ermattung und Ischias, wenn es mit Essig, Natron und Kyprosöl
<lb n="18"/>gemischt eingerieben wird.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-019-s002-n01" corresp="#ref-fn-book3-019-s002-n01" place="bottom">
<lb n="19"/>Widdergott, weil der Gott mit einem Widderkopfe abgebildet wurde.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-019-s002-n02" corresp="#ref-fn-book3-019-s002-n02" place="bottom">
<lb n="20"/>d. h. in der Gegend, wo der Tempel des Juppiter Ammon stand.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="21"/>Plinius XII 107 nennt den Baum auch Metopium, den Saft Hammoniaci
<lb n="22"/>lacryma. Nach Marcellus wird der Name Ammoniacum sowohl für das Gummiharz
<lb n="23"/>wie auch für das in derselben Gegend gefundene Steinsalz von <foreign xml:lang="grc">ἄμμος</foreign>, Sand, abge-
<lb n="24"/>leitet. Plinius sagt an der genannten Stelle: <foreign xml:lang="la">Aethiopiae subjecta Africa hammo-
<lb n="25"/>niaci lacrymam stillat in haerenis suis, inde nomine etiam Hammonis oraculo, juxta
<lb n="26"/>quod gignitur arbor, quam Metopium appellant, resinae modo aut cummium.</foreign>
<lb n="27"/>Die Mutterpflanze des Ammoniakum der Alten ist <foreign xml:lang="la">Ferula tingitana</foreign> L. (Umbelli-
<lb n="28"/>ferae), eine afrikanische Doldenpflanze. Das Ammoniakum enthält etwa 68% Harz,
<lb n="29"/>4,1% ätherisches Oel, 9% Gummi, 19% Bassorin und kommt wenig in den
<lb n="30"/>Handel.
<lb n="31"/>Die Droge des heutigen Handels stammt von <foreign xml:lang="la">Dorema Ammoniacum</foreign> Don., <foreign xml:lang="la">Peu-
<lb n="32"/>cedanum Ammoniacum</foreign> Baill. (Umbelliferae) ab, einer etwa 2,50 m hohen Pflanze
<lb n="33"/>Persiens mit langen, gestielten, doppelt gefiederten Blättern, von denen die obersten
<lb n="34"/>zusammenlaufen. Die Blüthendolden sind verzweigt, mit kurzen Wollhaaren besetzt.
<lb n="35"/>Die ganze Pflanze enthält reichlich Milchsaft, welchem durch Insectenstiche am
<lb n="36"/>oberen Theile des Stengels der Austritt erleichtert wird. Eine absichtliche Ver-
<lb n="37"/>letzung zur Saftgewinnung geschieht nicht.
<lb n="38"/>Die Droge kommt im Handel vor als Ammoniacum in <hi rend="spaced">granis seu amyg-
<lb n="39"/>dalis</hi>, hirsekorn- bis nussgrosse, lose oder zusammenhängende, aussen gelblich-
<lb n="40"/>weisse bis bräunliche, auf dem frischen Bruche trübweissliche Körner, und als Am-
<lb n="41"/>moniacum in <hi rend="spaced">massis seu placentis</hi>, mehr oder weniger dunkle, meist braune
<lb n="42"/>Klumpen mit eingesprengten Körnern und Sand und Pflanzenresten untermischt; sie
<lb n="43"/>haben einen trübweisslichen, fettglänzenden Bruch und dienen nur noch als Zusatz
<lb n="44"/>zu Pflastern. Die Pflanze wächst meist in Gesellschaft von <foreign xml:lang="la">Ferula Asa foetida</foreign>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.89" xml:id="ch_3_89_02">
<head>
<lb n="45"/>Cap. 89 (99). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σαρκοκόλλας.</foreign> <hi rend="bold">Sarkokolla.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="45"/>Die Sarko-
<lb n="46"/>kolla ist die Thräne eines in Persien wachsenden, einem kleinen Weih-
<pb n="324" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_324.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">324</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>rauchbaume ähnlichen Baumes, gelblich, von bitterem Geschmack. Sie
<lb n="2"/>hat die Kraft, Wunden zu verkleben und Augenflüsse zurückzuhalten;
<lb n="3"/>auch wird sie den Pflastern zugemischt. Verfälscht wird sie aber durch
<lb n="4"/>Zusatz von Gummi.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="5"/>D. beschreibt die Mutterpflanze der Sarkokolla nicht; Plinius XXIV 128 sagt
<lb n="6"/>nur, man halte sie für den gummiartigen Saft einer Akazie; Mesue, der gleich-
<lb n="7"/>falls die Pflanze wohl nie gesehen hat, schreibt, es sei ein strauchartiger, dorniger
<lb n="8"/>Baum mit an den Stamm gedrückten Zweigen.
<lb n="9"/>Lange Zeit hat man <foreign xml:lang="la">Penaea Sarcocolla</foreign> L. als die Stammpflanze dieser gummi-
<lb n="10"/>artigen Substanz angesehen, bis Dymock nachwies, dass sie das Product einer
<lb n="11"/><foreign xml:lang="la">Astragalus</foreign>-Art Persiens sei, von der man bisher nichts als Pflanzenreste zwischen der
<lb n="12"/>Droge gefunden hat und kennt. Dymock fand die verwelkten Blüthenblätter und
<lb n="13"/>die kurzgestielten, 2 cm langen, glockenförmigen, geschnäbelten, weissfilzigen Hülsen,
<lb n="14"/>deren Scheitel von den nach der Blüthe persistenten Blumenblättern kapuzenähnlich
<lb n="15"/>eingehüllt werden. Die Hülse ist zweiklappig, graubraun und enthält nur einen
<lb n="16"/>Samen; in Wasser gelegt schwillt sie an, platzt und lässt einen Tropfen Sarkokolla
<lb n="17"/>austreten. Weiter wurden zwischen der Droge Stücke des holzigen Stammes ge-
<lb n="18"/>funden, welcher Dornen trägt, während die jungen Zweige von Filz bedeckt und
<lb n="19"/>mit Sarkokolla überzogen sind, ebenso weissgelbliche Blättchen, sowie sehr feine,
<lb n="20"/>theils gerade, theils stark gekrümmte Dornen, an denen sich die Spur der Anheftung
<lb n="21"/>der Blätter zeigte.
<lb n="22"/>Die früher viel gebrauchte Droge ist aus dem Arzneischatze verschwunden.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.90" xml:id="ch_3_90">
<head>
<lb n="23"/>Cap. 90 (100). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Γλαυκίου.</foreign> <hi rend="bold">Glaukion.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="23"/>Das Glaukion ist
<lb n="24"/>der (ausgepresste) Saft einer bei Hieropolis in Syrien wachsenden Pflanze.
<lb n="25"/>Ihre Blätter gleichen denen des Hornmohns, sind aber fettglänzender und
<lb n="26"/>zur Erde geneigt, haben einen durchdringenden Geruch und bitteren Ge-
<lb n="27"/>schmack. Sie hat aber reichlichen safranfarbigen Saft. Die Eingeborenen
<lb n="28"/>werfen die Blätter desselben in einen Topf und wärmen sie in halb-
<lb n="29"/>warmen Brodformen bis zum Welkwerden an, dann zerstossen sie die-
<lb n="30"/>selben und pressen den Saft aus. Er findet Verwendung bei beginnenden
<lb n="31"/>Augenleiden, da er kühlend ist.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="32"/>Theophrast sagt über Glaukion nichts. Plinius XXVII 83 beschreibt dasselbe
<lb n="33"/>als eine niedrige Pflanze Syriens und Persiens. Es hat dichte, dem Mohn ähnliche,
<lb n="34"/>aber kleinere und schmutzigere — vermuthlich hat er <foreign xml:lang="grc">ῥυπαρώτερα</foreign> statt <foreign xml:lang="grc">λιπαρώτερα</foreign>
<lb n="35"/>gelesen oder gehört — Blätter von hässlichem Geruch und bitterem Geschmack. Es
<lb n="36"/>hat einen safranfarbigen Samen, welcher erwärmt und ausgepresst wird. An anderer
<lb n="37"/>Stelle, XX 206, nennt er den Hornmohn Glaucium. Im Ganzen stimmt er also mit
<lb n="38"/>D. überein. Die Pflanze ist ohne Zweifel <foreign xml:lang="la">Glaucium corniculatum</foreign> Curt., <foreign xml:lang="la">Gl. phoeniceum</foreign>
<lb n="39"/>Smith, Aechter Hornmohn, eine niedrige, auch in Mittel- und Südeuropa auf
<lb n="40"/>Gebirgen unter der Saat vorkommende Pflanze mit niedrigem, schlankem, behaartem
<lb n="41"/>Stengel. Die Blätter sind sitzend, fast ei-länglich, fiederschnittig, mit stumpf-
<lb n="42"/>gelappten, spitzigen Abschnitten, lauchgrün, die Blüthen klein, scharlachroth, am
<lb n="43"/>Grunde schwarzgefleckt, die Früchte steifhaarig.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.91" xml:id="ch_3_91">
<head>
<lb n="44"/>Cap. 91 (101). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κόλλης.</foreign> <hi rend="bold">Leim.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="44"/>Der Leim, welchen Einige
<lb n="45"/>auch Holzleim<ref target="#fn-book3-019-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-019-s005-n01">1)</ref> oder Ochsenleim nennen, ist am besten auf Rhodus, wo
<pb n="325" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_325.jpg"/>
<fw type="header" place="top">III. Buch. Cap. 93 (103).</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">325</fw>
<lb n="1"/>er aus Ochsenhäuten gemacht wird. Ein solcher ist weiss und durch-
<lb n="2"/>sichtig, der schwarze ist schlechter. In Essig gelöst hat er die Kraft,
<lb n="3"/>Flechten und Aussatz leichter Art zu vertreiben; bei Verbrennungen mit
<lb n="4"/>Feuer lässt er keine Blasenbildung zu, wenn er in warmem Wasser ge-
<lb n="5"/>löst und aufgestrichen wird. Er ist auch ein Wundmittel, wenn er in
<lb n="6"/>Honig und Essig gelöst wird.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-019-s005-n01" corresp="#ref-fn-book3-019-s005-n01" place="bottom">
<lb n="7"/>Tischlerleim.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.92" xml:id="ch_3_92">
<head>
<lb n="8"/>Cap. 92 (102). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἰχθυοκόλλης.</foreign> <hi rend="bold">Ichthyokolla.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="9"/>Der sogen.
<lb n="10"/>Fischleim ist der Magen eines grossen Meerfisches. Den Vorzug hat der
<lb n="11"/>aus Pontus stammende, welcher weiss und etwas dick, nicht krätzig rauh
<lb n="12"/>ist und sehr schnell sich löst. Er dient zu Kopfpflastern, zu Aussatz-
<lb n="13"/>mitteln und zu solchen, welche die Gesichtshaut glatt machen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="14"/>Der Fischleim oder die Hausenblase ist die Schwimmblase verschiedener Ac-
<lb n="15"/>cipenser-Arten; sie bewohnen theils das Schwarze und Kaspische Meer, theils die
<lb n="16"/>Ost und Nordsee, die Elbe u. s. w. Die beste Sorte liefert der Osseter (<foreign xml:lang="la">Accipenser
<lb n="17"/>Guldenstaedtii</foreign> Br. et R.), der Hausen (<foreign xml:lang="la">Acc. Huso</foreign> L.), der Scherg (<foreign xml:lang="la">Acc. stellatus</foreign>
<lb n="18"/>Pall.) u. a.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.93" xml:id="ch_3_93">
<head>
<lb n="19"/>Cap. 93 (103). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἰξοῦ.</foreign> <hi rend="bold">Ixos.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="19"/>Der Vogelleim ist schön,
<lb n="20"/>wenn er frisch ist, innen eine lauchgrüne, aussen eine gelbliche Farbe
<lb n="21"/>hat, dabei nichts Rauhes und Kleieartiges enthält. Er wird aus einer
<lb n="22"/>gewissen runden Frucht eines auf der Eiche wachsenden Strauches<ref target="#fn-book3-019-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-019-s007-n01">1)</ref> mit
<lb n="23"/>buchsbaumähnlichen Blättern bereitet. Die Frucht wird zerstossen, dann
<lb n="24"/>gewaschen und danach in Wasser gekocht. Einige bereiten ihn auch
<lb n="25"/>durch Kauen zu. Der Ixos wächst aber auch auf dem Apfel-, dem Birn-
<lb n="26"/>baume und auf anderen Bäumen; ferner findet er sich auch auf den
<lb n="27"/>Wurzeln gewisser Sträucher. Er hat, mit gleichviel Harz und Wachs
<lb n="28"/>gemischt, die Kraft zu vertheilen, zu erweichen, zu reizen, Geschwüre,
<lb n="29"/>Drüsen an den Ohren und andere Abscesse zur Reife zu bringen. In der
<lb n="30"/>Compresse heilt er Epinyktiden; mit Weihrauch erweicht er alte Ge-
<lb n="31"/>schwüre und bösartige Abscesse. Ferner macht er die Milz weich, wenn
<lb n="32"/>er mit ungelöschtem Kalk oder Gagatstein<ref target="#fn-book3-019-s007-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-019-s007-n02">2)</ref> oder mit Schlamm<ref target="#fn-book3-019-s007-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-019-s007-n03">3)</ref> gekocht
<lb n="33"/>und aufgelegt wird. Mit Arsenik oder Sandarach als Umschlag zieht er
<lb n="34"/>Nägel heraus. Wird er mit ungelöschtem Kalk oder Weinstein gemischt,
<lb n="35"/>so wird seine Kraft gesteigert.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-019-s007-n01" corresp="#ref-fn-book3-019-s007-n01" place="bottom">
<lb n="36"/><foreign xml:lang="grc">θάμνου</foreign> fehlt im Texte, muss aber unbedingt ergänzt werden.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-019-s007-n02" corresp="#ref-fn-book3-019-s007-n02" place="bottom">
<lb n="36"/>S. V
<lb n="37"/>Cap. 145.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-019-s007-n03" corresp="#ref-fn-book3-019-s007-n03" place="bottom">
<lb n="37"/><foreign xml:lang="grc">ἀσίῳ</foreign>, vielleicht auch statt <foreign xml:lang="grc">ἀσσίῳ</foreign>, mit assischem Steine.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="38"/><foreign xml:lang="la">Loranthus europaeus</foreign> L. (Loranthaceae), da nach Fraas die Mistel, Viscum,
<lb n="39"/>vorzugsweise auf der griechischen Tanne, in der Höhe von 1000 m vorkommt.
<lb n="40"/>Es ist die Ixia, <foreign xml:lang="grc">ἰξία</foreign> des Theophrast (Hist. pl. III 16, 1), wo er sagt, dass
<lb n="41"/>sie gemeinschaftlich mit der Mistel, <foreign xml:lang="grc">ὑφέαρ</foreign>, auf der Eiche sich finde, die erste auf der
<lb n="42"/>nördlichen, die andere auf der südlichen Seite des Baumes (De caus. pl. II 17, 1),
<pb n="326" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_326.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">326</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>nennt er die Mistel auch <foreign xml:lang="grc">στελίς</foreign> und bemerkt, dass der Unterschied der beiden
<lb n="2"/>Pflanzen nur darauf beruhe, dass sie auf verschiedenen Bäumen wachsen, Stelis und
<lb n="3"/>Hyphear auf der Fichte und Pinie, die Ixia aber auch auf der Eiche, der Terminthe
<lb n="4"/>und anderen Bäumen. Uebrigens heisse dieselbe Pflanze in Euböa Stelis, in Ar-
<lb n="5"/>kadien Hyphear, und Ixia sei der gemeinschaftliche Name.
<lb n="6"/>Die Frucht diente hauptsächlich zur Bereitung des Vogelleims, nach Plinius
<lb n="7"/>XXIV 248 kam der beste vom Viscum der Eiche.
<lb n="8"/>Die Schmarotzerpflanze spielt sowohl in der alten wie in der nordischen
<lb n="9"/>Literatur eine grosse Rolle. Wenn, heisst es bei Plinius XVI 248, in Gallien eine
<lb n="10"/>Mistel auf einer Steineiche steht, so zollen die Priester, welche Druiden heissen, der
<lb n="11"/>Mistel und der Eiche die höchste Verehrung. Ein Mistelzweig sollte bei den Griechen
<lb n="12"/>die Pforten der Unterwelt öffnen. Bei den germanischen Völkern war die Mistel als
<lb n="13"/>heilige Pflanze ein Schutzmittel gegen Zauberei, sie durfte aber auch in keinem
<lb n="14"/>Zaubertranke fehlen. Nach der nordischen Göttersage soll sie dem Frühlingsgotte
<lb n="15"/>Baldur den Tod gebracht haben.
<lb n="16"/>Früher war sie officiell, jetzt ist sie nur noch ein wenig gebrauchtes Volks-
<lb n="17"/>mittel gegen Epilepsie und Krämpfe.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.94" xml:id="ch_3_94">
<head>
<lb n="18"/>Cap. 94 (104). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀπαρίνης.</foreign> <hi rend="bold">Wandlabkraut.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="18"/>Die Apa-
<lb n="19"/>rine — Einige nennen sie Ampelokarpos<ref target="#fn-book3-019-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-019-s008-n01">1)</ref>, Andere Omphalokarpos<ref target="#fn-book3-019-s008-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-019-s008-n02">2)</ref>,
<lb n="20"/>Philanthropos<ref target="#fn-book3-019-s008-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-019-s008-n03">3)</ref>, auch Ixos<ref target="#fn-book3-019-s008-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-019-s008-n04">4)</ref> — hat viele lange vierkantige, rauhe Zweige.
<lb n="21"/>Die Blätter sind in Abständen quirlförmig gestellt wie beim Krapp, die
<lb n="22"/>Blüthe ist weiss, der Same hart, weiss, rund, in der Mitte schwach nabel-
<lb n="23"/>förmig vertieft. Das Kraut bleibt an den Kleidern hängen. Die Hirten
<lb n="24"/>gebrauchen es statt eines Seihetuches bei der Milch zum Herausnehmen
<lb n="25"/>der Haare<ref target="#fn-book3-019-s008-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-019-s008-n05">5)</ref>. Der Same, die Blätter und Stengel desselben zu Saft ver-
<lb n="26"/>arbeitet helfen, mit Wein getrunken, gegen Spinnen- und Vipernbisse.
<lb n="27"/>Auch Ohrenschmerzen heilt der eingetröpfelte Saft. Wird sie (die Pflanze)
<lb n="28"/>fein gestossen und in Fett aufgenommen, so vertheilt sie Drüsen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-019-s008-n01" corresp="#ref-fn-book3-019-s008-n01" place="bottom">
<lb n="29"/>Weinfrucht, die Samen gleichen in etwa den Kernen der Weinbeere.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-019-s008-n02" corresp="#ref-fn-book3-019-s008-n02" place="bottom">
<lb n="30"/>Nabelfrucht, zwei Früchte sind zusammengewachsen und bilden so in der Mitte
<lb n="31"/>eine Vertiefung.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-019-s008-n03" corresp="#ref-fn-book3-019-s008-n03" place="bottom">
<lb n="31"/>Menschenfreund, weil die Pflanze sich an Jeden, der sie streift,
<lb n="32"/>anhängt.
</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-019-s008-n04" corresp="#ref-fn-book3-019-s008-n04" place="bottom">
<lb n="32"/>Kleber.
</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3-019-s008-n05" corresp="#ref-fn-book3-019-s008-n05" place="bottom">
<lb n="32"/>Indem sie die Pflanze zusammenlegen.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="33"/><foreign xml:lang="la">Galium Aparine</foreign> L. (Rubiaceae), Wandlabkraut.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.95" xml:id="ch_3_95">
<head>
<lb n="34"/>Cap. 95 (105). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀλύσσου.</foreign> <hi rend="bold">Alysson.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="34"/>Das Alysson [Einige
<lb n="35"/>nennen es Aspidion<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_019-restored-071-n01" xml:id="ref-fn-book3_019-restored-071-n01">1)</ref>, Andere Haplophyllon<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_019-restored-072-n02" xml:id="ref-fn-book3_019-restored-072-n02">2)</ref>, Akkyseton, Adeseton] ist ein
<lb n="36"/>einfacher kleiner Strauch, etwas rauh, mit runden Blättern; neben diesen
<lb n="37"/>sitzt die Frucht in Form von doppelten Schildchen, darin der etwas flache
<lb n="38"/>Same. Es steht an bergigen und rauhen Stellen. Die Abkochung davon
<lb n="39"/>getrunken hebt den nicht mit Fieber verbundenen Schlucken. In der Hand
<lb n="40"/>gehalten oder darauf gerochen leistet es dasselbe. Mit Honig fein gerieben
<lb n="41"/>vertreibt es Leber- und Sonnenbrandflecken. Zerstossen und in der Speise
<lb n="42"/>gereicht scheint es auch die Hundswuth zu heilen. In den Häusern auf-
<lb n="43"/>gehängt soll es die Gesundheit fördern und die Menschen vor Behexung
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3_019-restored-071-n01" corresp="#ref-fn-book3_019-restored-071-n01" place="bottom">Schildchen.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3_019-restored-072-n02" corresp="#ref-fn-book3_019-restored-072-n02" place="bottom">Mit einfacher Blüthe.</note>
</div>