<pb n="272" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_272.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer"><lb n="1"/>272</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<ab type="translation">
<lb n="2"/>zarten, denen des Traganth ähnlichen Zweigen. Die Blätter sind klein,
<lb n="3"/>abgerundet, der ganze Strauch wird von einem zarten und wolligen
<lb n="4"/>Flaum umgeben; er ist auch dornig, die Blüthe ist klein, grünlich, die
<lb n="5"/>Frucht wohlschmeckend und scharf, aber ungebräuchlich. Es wächst in
<lb n="6"/>sandigen und hügeligen Gegenden. Die Wurzeln darunter sind zwei bis
<lb n="7"/>drei Ellen lang, fest und sehnig; dieselben scheiden, wenn sie über der
<lb n="8"/>Erde abgeschnitten werden, eine gummiähnliche Thräne aus; gestossen
<lb n="9"/>und umgeschlagen verkleben sie durchschnittene Sehnen, ebenso Wunden.
<lb n="10"/>Auch die Abkochung derselben ist als Trank bei (Nerven-)Sehnenleiden
<lb n="11"/>von guter Wirkung.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="12"/>Plinius spricht an zwei Stellen vom Poterium, XXV 123 bezeichnet er es als
<lb n="13"/>Gegengift gegen giftige Frösche, XXVII 122 gibt er dieselbe Beschreibung wie D.
<lb n="14"/>Die Meinungen der spätmittelalterlichen Schriftsteller über Poterium weichen
<lb n="15"/>sehr von einander ab. Cornarius hält es für <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Prunus spinosa</foreign></hi> L., Schlehdorn;
<lb n="16"/>Pena und Lobel für <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Poterium spinosum</foreign></hi> L. oder <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Pimpinella spinosa</foreign></hi>; Matthiolus
<lb n="17"/>und Clusius dagegen ziehen eine Astragalus-Art hierher. Clusius zeichnet und
<lb n="18"/>beschreibt die Pflanze. Es ist ein Strauch mit vielen biegsamen, weithin sich aus-
<lb n="19"/>dehnenden weisslichen Zweigen, die in der Jugend flaumhaarig und mit langen weiss-
<lb n="20"/>grauen Dornen besetzt sind. Die meisten Blätter sind zusammenhängend, geflügelt,
<lb n="21"/>klein, weisslich und kommen im Frühjahr in Zwischenräumen hervor. Die Haupt-
<lb n="22"/>blattnerven laufen in einen Dorn aus, so dass die ganze Pflanze wie blattlos erscheint.
<lb n="23"/>Die Wurzel ist lang mit vielen Nebenwurzeln, aussen schwarz, innen weiss, schleimig,
<lb n="24"/>süss. Eine Blüthe sah Clusius an dem Exemplar in Marseille nicht, sie wurde als
<lb n="25"/>weiss geschildert, wohl aber sehr viele Hülsen (Bauh. et Cherl. XI p. 409).
<lb n="26"/>Sprengel bestimmte es als <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Astragalus Poterium</foreign></hi> Pall. (<foreign xml:lang="la">Papilionaceae</foreign>), darauf
<lb n="27"/>wird auch das Poterium des Plinius bezogen. Fraas fand die Pflanze nicht.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.16" xml:id="ch_3_16">
<head><lb n="28"/>Cap. 16 (18). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀκανθίου.</foreign> <hi rend="bold">Eselsdistel.</hi></head><ab type="translation"> Das Akanthion
<lb n="29"/>hat der weissen Akantha ähnliche Blätter, an der Spitze dornige Hervor-
<lb n="30"/>ragungen mit einem spinnegewebeartigen Ueberzuge, der gesammelt und
<lb n="31"/>über einander gelegt baumwollenartig wird; seine Wurzel und Blätter sind
<lb n="32"/>im Trank bei Opisthotonie heilsam.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="33"/>Plinius XXIV 108 gibt an, dass die Blätter mit einem wolligen Ueberzuge
<lb n="34"/>versehen sind, welcher das Material zu Kleidern liefert.
<lb n="35"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Onopordon Acanthium</foreign></hi> L. (<foreign xml:lang="la">Compositae</foreign>), Eselsdistel, Krebsdistel, Weisse
<lb n="36"/>Wegedistel, vielleicht auch <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Onopordon illyric.</foreign></hi> L., Illyrische Wegedistel. Früher
<lb n="37"/>war die Wurzel und das Kraut als <foreign xml:lang="la">Rad. et Herba Spinae albae seu Cardui tomentosi</foreign>
<lb n="38"/>officinell. Die Samen geben ein fettes Oel, die Samenwolle wurde zum Polstern
<lb n="39"/>gebraucht.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.17" xml:id="ch_3_17">
<head><lb n="40"/>Cap. 17 (19). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀκάνθης.</foreign> <hi rend="bold">Akantha.</hi></head><ab type="translation"> Die Akantha oder
<lb n="41"/>Herpakantha — Einige nennen sie Melamphyllon<ref target="#fn-book3-009-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-009-s003-n01">1)</ref>, Andere Paiderota<ref target="#fn-book3-009-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-009-s003-n02">2)</ref>
<lb n="42"/>[noch Andere Akanthestopia<ref target="#fn-book3-009-s003-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-009-s003-n03">3)</ref>, Mamolaria, Kraipula] — wächst in Anlagen
<lb n="43"/>und an steinigen und feuchten Stellen. Sie hat viel breitere und längere
<lb n="44"/>Blätter als der Lattich, eingeschnitten wie die Rauke, dunkel, fettglänzend
<pb n="273" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_273.jpg"/>
<fw type="header" place="top"><lb n="1"/>III. Buch. Cap. 18 (21).</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">273</fw>
<lb n="2"/>und glatt, einen glatten, zwei Ellen hohen, fingerdicken Stengel, welcher
<lb n="3"/>nach der Spitze zu in Abständen mit besonderen Blättchen, gleichwie mit
<lb n="4"/>dornigen Mulden, ringsum besetzt ist, aus denen die weisse Blüthe her-
<lb n="5"/>vorkommt. Der Same ist länglich, gelb, der Kopf aber thyrsosartig.
<lb n="6"/>Die Wurzeln darunter sind zäh, schleimig, roth, lang. Als Kataplasma
<lb n="7"/>dienen sie bei Brandwunden und Verrenkungen. Getrunken treiben sie
<lb n="8"/>den Harn und stellen den Durchfall. Von guter Wirkung sind sie bei
<lb n="9"/>Schwindsucht, inneren Rupturen und Krämpfen.
<lb n="10"/>(Cap. 20.) Es gibt auch eine wilde Akantha [welche die Römer
<lb n="11"/>wilden Dornstrauch nennen], sie ist der bunten Distel ähnlich, stachelig,
<lb n="12"/>kürzer als die der Anlagen und Gärten. Ihre Wurzel wirkt gerade so
<lb n="13"/>wie die der vorher genannten Pflanze.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-009-s003-n01" corresp="#ref-fn-book3-009-s003-n01" place="bottom"><lb n="14"/>Schwarzblatt.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-009-s003-n02" corresp="#ref-fn-book3-009-s003-n02" place="bottom">Von <foreign xml:lang="grc">παῖς</foreign> und <foreign xml:lang="grc">ἔρως</foreign>, Kinderliebe, Wohlgefallen an der
<lb n="15"/>Milch- und Blutfarbe der Kinder. Es wurde im Tempel der Venus zu Sikyon in
<lb n="16"/>Achaja neben dem Akanthus eine Pflanze von eben solcher Farbe, welche Paideros
<lb n="17"/>hiess, gepflegt. Sie wird von Sprengel auf eine Eichenart, <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Quercus Gramuntia</foreign></hi> L.
<lb n="18"/>oder <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Quercus Ballota</foreign></hi> Desf. bezogen. Plinius XIX 170 nennt das Caerefolium auch
<lb n="19"/>Paederos.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-009-s003-n03" corresp="#ref-fn-book3-009-s003-n03" place="bottom">Die Zierpflanze Akantha.</note>
<note type="commentary">
<lb n="20"/>Plinius kennt gleichfalls zwei Arten Acanthus; der eine ist glatt, mit breiten,
<lb n="21"/>langen Blättern, er wird als Einfassung um hohe Beete in den Ziergärten gepflanzt,
<lb n="22"/>die andere ist dornig, mit krausen Blättern. Die Blätter des ersteren wurden nach
<lb n="23"/>Vitruv. IV 1, 8 vom Bildhauer Kallimachos als Muster für Capitäle der korinthischen
<lb n="24"/>Säulen benutzt, wo wir sie noch heute finden.
<lb n="25"/>Die erste Art ist <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Acanthus mollis</foreign></hi> L. (<foreign xml:lang="la">Acanthaceae</foreign>), Weicher Akanth, mit
<lb n="26"/>dornenlosen Blättern, er wird häufig in Gärten gezogen, wächst auch hie und da
<lb n="27"/>wild (in Griechenland). Für die wilde Art wird von Sibthorp <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Silybus syriacus</foreign></hi> Gärtn.,
<lb n="28"/>Syrische Silberdistel, eine auf den Inseln des griechischen Archipels häufig
<lb n="29"/>wachsende Composite, von Sprengel <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Cirsium stellatum</foreign></hi> All., Sternkratzdistel,
<lb n="30"/>von Fraas <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Acanthus spinosus</foreign></hi> L., Stacheliger Akanth, genommen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.18" xml:id="ch_3_18">
<head><lb n="31"/>Cap. 18 (21). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀνωνίδος.</foreign> <hi rend="bold">Hauhechel.</hi></head><ab type="translation"> Die Anonis —
<lb n="32"/>Einige nennen sie Ononis —, die Zweige sind eine Spanne lang und
<lb n="33"/>grösser, strauchig, vielknotig mit vielen Achseln, die Köpfchen<ref target="#fn-book3-009-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-009-s004-n01">1)</ref> sind
<lb n="34"/>rund, die Blätter klein und zart, sie ähneln denen der Raute oder des
<lb n="35"/>Wiesenklees und sind etwas rauh, (die Blüthen) riechen nicht unange-
<lb n="36"/>nehm, (die Hülsen)<ref target="#fn-book3-009-s004-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-009-s004-n02">2)</ref> sind wie die der Linse. Sie wird eingesalzen, bevor
<lb n="37"/>die Dornen hervorbrechen und schmeckt sehr angenehm. Die Zweige
<lb n="38"/>haben spitze, pfriemförmige, harte Dornen. Die Wurzel ist weiss, er-
<lb n="39"/>wärmend, verdünnend, ihre Rinde mit Wein getrunken, treibt den Harn,
<lb n="40"/>zertrümmert den Stein und reisst Wundschorf ringsum auf. In Essig-
<lb n="41"/>wasser gekocht lindert sie als Mundspülwasser Zahnschmerzen. [Es wird
<lb n="42"/>versichert, dass ihre Abkochung Hämorrhoiden heile.]
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-009-s004-n01" corresp="#ref-fn-book3-009-s004-n01" place="bottom"><lb n="43"/>Darunter sind vielleicht die Blüthenknospen zu verstehen.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-009-s004-n02" corresp="#ref-fn-book3-009-s004-n02" place="bottom">Die ein-
<lb n="44"/>geklammerten Worte sind augenscheinlich vom Herausgeber Sprengel hinzugesetzt,
<lb n="45"/>da nur so ein Sinn in den Satz kommt.</note>
<pb n="274" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_274.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer"><lb n="1"/>274</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="commentary">
<lb n="2"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Ononis antiquorum</foreign></hi> L. (<foreign xml:lang="la">Papilionaceae</foreign>), Südliche Hauhechel. Bei Theo-
<lb n="3"/>phrast heisst sie auch Ononis (Hist. pl. VI 5, 1, 3), auch wird <foreign xml:lang="grc">αἰγίπυρος</foreign>, Aigipyros
<lb n="4"/>(Hist. pl. II 8, 3) dafür genommen, wohl mit Rücksicht darauf, dass Anguillara
<lb n="5"/>(Semplic. p. 145) angibt, die Pflanze Ononis sei der Aigipyros des Krateuas.
<lb n="6"/>Sie unterscheidet sich von <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Ononis spinosa</foreign></hi> durch völlige Kahlheit, grössere
<lb n="7"/>Schlankheit der im Zickzack gebogenen Aeste, durch viel längere und gepaarte
<lb n="8"/>Dornen, durch viel kleinere, verkehrt-eiförmige Blättchen und kleine Kronen.
<lb n="9"/>Die Hauhecheln enthalten in der Wurzel ein in farb- und geruchlosen Nadeln
<lb n="10"/>krystallisirendes Alkaloid Ononin, welches in kaltem Wasser unlöslich ist, in heissem
<lb n="11"/>Wasser, Alkohol und Aether sich wenig löst.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.19" xml:id="ch_3_19">
<head><lb n="12"/>Cap. 19 (22). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Λευκακάνθης.</foreign> <hi rend="bold">Leukakantha.</hi></head><ab type="translation"> Die Leuk-
<lb n="13"/>akantha [Einige nennen sie Polygonaton, Andere Phyllon, auch Ischias,
<lb n="14"/>die Römer Gniacardus, die Etrusker weissen Dornstrauch]; ihre Wurzel
<lb n="15"/>ist ähnlich der des Cyperngrases, bitter und kräftig<ref target="#fn-book3-009-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-009-s005-n01">1)</ref>, gekaut lindert sie
<lb n="16"/>Zahnschmerzen; ihre Abkochung mit Wein, zu 3 Bechern genommen,
<lb n="17"/>hilft bei chronischen Seitenschmerzen, bei Ischias, inneren Rupturen und
<lb n="18"/>Krämpfen. Und der Saft der Wurzel leistet getrunken dasselbe.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-009-s005-n01" corresp="#ref-fn-book3-009-s005-n01" place="bottom"><lb n="19"/><foreign xml:lang="grc">ἰσχυρά</foreign>, nach Matthiolus besser <foreign xml:lang="grc">ἰσχυρῶς</foreign>, stark bitter.</note>
<note type="commentary">
<lb n="20"/>Sprengel zieht gestützt auf Anguillara, der sie in Etrurien fand, <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Cirsium</foreign></hi>
<lb n="21"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">tuberosum</foreign></hi> All., Knollige Kratzdistel, hierher; nach Fraas ist es <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Centaurea</foreign></hi>
<lb n="22"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">dalmatica</foreign></hi> L. (<foreign xml:lang="la">Compositae</foreign>), Dalmatische Flockenblume; er fand sie, wenn
<lb n="23"/>auch nicht häufig, im ganzen Gebiete. Sie hat knollige büschelförmige Wurzeln.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.20" xml:id="ch_3_20">
<head><lb n="24"/>Cap. 20 (23). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Τραγακάνθης.</foreign> <hi rend="bold">Tragakantha.</hi></head><ab type="translation"> Die Trag-
<lb n="25"/>akanthwurzel ist breit und holzig und ragt aus der Erde hervor; aus ihr
<lb n="26"/>entspringen niedrige, kräftige, weithin sich ausbreitende Triebe, an denen
<lb n="27"/>viele kleine, zarte Blättchen sitzen, dazwischen, von den Blättern ver-
<lb n="28"/>borgen, weisse, kräftige, gerade Dornen. Tragakanth ist auch ein
<lb n="29"/>Gummi, welches über der angeschnittenen Wurzel sich sammelt. Den
<lb n="30"/>Vorzug verdient das durchscheinende, leichte, feine, reine und süssliche.
<lb n="31"/>Es hat eine dem Gummi gleiche, verklebende Kraft. Dasselbe wird zu
<lb n="32"/>Augenmitteln gebraucht, ferner mit Honig als Leckmittel gegen Husten,
<lb n="33"/>Rauheit der Luftröhre, Heiserkeit und gegen Nasenbluten. Man lässt es
<lb n="34"/>unter die Zunge gelegt zergehen, auch wird es zu 1 Drachme in süssem
<lb n="35"/>Wein gelöst gegen Nierenschmerz und bei Verletzung der Blase ge-
<lb n="36"/>trunken, indem ihm gebranntes und gewaschenes Hirschhorn oder Spalt-
<lb n="37"/>alaun zugemischt wird.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="38"/>D. nennt die Mutterpflanze und das Gummi Tragakantha. Ebenso Theophrast
<lb n="39"/>(Hist. pl. IX 1, 3): „Gummi scheidet auch die Tragakantha aus, von der man früher
<lb n="40"/>glaubte, dass sie nur auf Kreta wachse, jetzt aber weiss man, dass sie auch in Achaja,
<lb n="41"/>auf dem Peloponnes und im asiatischen Medien wächst.“
<lb n="42"/>Die Stammpflanzen, Astragalus-Arten, sind bis 1 m hohe sehr ästige Sträucher
<lb n="43"/>mit holzigen zusammengeschobenen Stämmchen und Aesten mit fiederspaltigen
<lb n="44"/>Blättchen. Die Blattmittelrippen überdauern die Blättchen und wachsen zu derben,
<pb n="275" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_275.jpg"/>
<fw type="header" place="top"><lb n="1"/>III. Buch. Cap. 21 (24).</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">275</fw>
<lb n="2"/>bis 3 cm langen Dornen aus, welche die ganze Pflanze dicht besetzen. Die Blüthen
<lb n="3"/>sitzen einzeln oder zu mehreren in den Blattachseln, die Hülsen sind klein, rund
<lb n="4"/>und einsamig.
<lb n="5"/>Nach Flückiger (Pharmakognosie) sind es folgende Arten, welche Traganth
<lb n="6"/>liefern: <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Astragalus adscendens</foreign></hi> Boiss. et Hauskn., <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">A. leioclados</foreign></hi> Boiss., <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">A. brachycalyx</foreign></hi>
<lb n="7"/>Fisch., sämmtlich in Persien, <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">A. gummifer</foreign></hi> Labill., <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">A. microcephalus</foreign></hi> Willd. in Klein-
<lb n="8"/>asien, <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">A. pycnoclados</foreign></hi> Boiss. et Hauskn. in Westpersien, <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">A. stromatodes</foreign></hi> Bunge in Nord-
<lb n="9"/>syrien, <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">A. kurdicus</foreign></hi> Boiss. in Kurdistan, Aleppo und Kleinasien, <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">A. Parnassi</foreign></hi> Boiss.
<lb n="10"/>var. <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">cyllenea</foreign></hi> im Peloponnes. Der Traganth ist nicht ein Secret, welches sich in be-
<lb n="11"/>sonderen Räumen der Pflanze sammelt und austritt, sondern es ist nach Tschirch
<lb n="12"/>ein Vergummungsproduct des Markes und der Markstrahlen. Der Process schreitet
<lb n="13"/>von innen nach aussen im Stengel fort, bei trockener Witterung drängt sich das
<lb n="14"/>Gummi freiwillig oder durch gemachte Einschnitte nach aussen. Die verschiedenen
<lb n="15"/>Formen desselben hängen von den Austrittsöffnungen, bezw. den Einschnitten ab;
<lb n="16"/>die beste Sorte ist der Blättertraganth in farblosen oder gelblichen halbmondförmigen
<lb n="17"/>Stücken, er kommt von Smyrna; der syrische Traganth ist mehr kugelig, der
<lb n="18"/>griechische faden- oder wurmförmig. Der Hauptbestandtheil ist Bassorin.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.21" xml:id="ch_3_21">
<head><lb n="19"/>Cap. 21 (24). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἠρυγγίου.</foreign> <hi rend="bold">Mannstreu.</hi></head><ab type="translation"> Das Eryngion
<lb n="20"/>[Einige nennen es Erynge, Andere Eryneris, Karyos<ref target="#fn-book3-009-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-009-s007-n01">1)</ref>, Gorginion<ref target="#fn-book3-009-s007-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-009-s007-n02">2)</ref>, Her-
<lb n="21"/>mion<ref target="#fn-book3-009-s007-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-009-s007-n03">3)</ref>, Origanon chlunion<ref target="#fn-book3-009-s007-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-009-s007-n04">4)</ref>, Myrakanthos<ref target="#fn-book3-009-s007-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-009-s007-n05">5)</ref>, Moly, die Aegypter Krobysos,
<lb n="22"/>die Propheten Sisertos, die Römer Capitulum Carduus<ref target="#fn-book3-009-s007-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-009-s007-n06">6)</ref>, auch Carterae,
<lb n="23"/>die Dakier Sikupnoëx, die Spanier Kotukapeta, die Afrikaner Cherdan,
<lb n="24"/>Oreian chloen<ref target="#fn-book3-009-s007-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-009-s007-n07">7)</ref>, auch Chida] gehört zu den Dornsträuchern. Seine jungen
<lb n="25"/>Blätter werden in Salzlake eingemacht als Gemüse gebraucht; sie sind
<lb n="26"/>breit, rings herum rauh und haben einen würzigen Geschmack, aber bei
<lb n="27"/>fortschreitendem Wachsthum werden sie an vielen Hervorragungen der
<lb n="28"/>Stengel zu Dornen. Von diesen aus gehen Zweige, welche an der Spitze
<lb n="29"/>runde Köpfchen tragen, die ringsum von sehr spitzen, festen Dornen
<lb n="30"/>sternförmig umgeben sind<ref target="#fn-book3-009-s007-n08" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book3-009-s007-n08">8)</ref>. Ihre Farbe ist grün oder blass oder weiss,
<lb n="31"/>hie und da soll sie auch blau gefunden werden. Die Wurzel ist lang
<lb n="32"/>und breit, aussen schwarz, innen weiss, fingerdick, dabei wohlriechend
<lb n="33"/>und gewürzig. Es wächst in ebenen und rauhen Gegenden. Es hat er-
<lb n="34"/>wärmende Kraft, fördert getrunken den Harn und die Menstruation und
<lb n="35"/>vertreibt Leibschneiden und Blähungen. Mit Wein hilft es denen, die
<lb n="36"/>an der Leber leiden, die von giftigen Thieren gebissen sind und die tödt-
<lb n="37"/>liche Gifte genossen haben. Zumeist wird es mit Möhrensamen in der
<lb n="38"/>Menge von 1 Drachme getrunken. Wie man sagt, vertheilt es (als Amu-
<lb n="39"/>lett) umgebunden und als Kataplasma Geschwülste. Die Wurzel des-
<lb n="40"/>selben mit Honigmeth getrunken heilt Opisthotonie und Epilepsie.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3-009-s007-n01" corresp="#ref-fn-book3-009-s007-n01" place="bottom"><lb n="41"/>Nuss.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book3-009-s007-n02" corresp="#ref-fn-book3-009-s007-n02" place="bottom">Vielleicht von der Aehnlichkeit der ausgebreiteten Hüllblätter mit
<lb n="42"/>den Haaren des Gorgohauptes.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book3-009-s007-n03" corresp="#ref-fn-book3-009-s007-n03" place="bottom"><foreign xml:lang="grc">ἕρμα</foreign>, spitzer Pfahl, Dorn.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book3-009-s007-n04" corresp="#ref-fn-book3-009-s007-n04" place="bottom">Wildeber-Dosten.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book3-009-s007-n05" corresp="#ref-fn-book3-009-s007-n05" place="bottom"><lb n="43"/>Tausenddorn.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book3-009-s007-n06" corresp="#ref-fn-book3-009-s007-n06" place="bottom">Distelköpfchen.</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book3-009-s007-n07" corresp="#ref-fn-book3-009-s007-n07" place="bottom">Bergpflanze.</note>
<note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book3-009-s007-n08" corresp="#ref-fn-book3-009-s007-n08" place="bottom">Die fünfblätterige Blüthen-
<lb n="44"/>hülle ist dornig.</note>
<note type="commentary">
<lb n="45"/>Der Beschreibung des D. nach können hier drei Arten Eryngium in Betracht
<pb n="276" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_276.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer"><lb n="1"/>276</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="2"/>kommen: <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Eryngium viride</foreign></hi> Link (<foreign xml:lang="la">Umbelliferae</foreign>), Grüne Mannstreu, welche am
<lb n="3"/>häufigsten in Griechenland vorkommt; <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">E. campestre</foreign></hi> L., Feldmannstreu, findet sich
<lb n="4"/>auch in Norditalien, von diesen beiden werden die ersten Wurzelblätter gegessen;
<lb n="5"/>und <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">E. maritimum</foreign></hi> L., Strandmannstreu, welche der Meeresküste angehört.
<lb n="6"/>Sprengel zieht an erster Stelle <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">E. planum</foreign></hi> Matth., Flachblätterige Mannstreu
<lb n="7"/>hierher. Früher waren Wurzel und Kraut als <foreign xml:lang="la">Rad. et Herba Eryngii vel Asteris</foreign>
<lb n="8"/><foreign xml:lang="la">inguinalis seu Capituli Martis seu Acus Veneris</foreign> officinell.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3.22" xml:id="ch_3_22">
<head><lb n="9"/>Cap. 22 (25). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀλόης.</foreign> <hi rend="bold">Aloë.</hi></head><ab type="translation"> Die Aloë [Einige nennen sie
<lb n="10"/>Amphibion, Andere Eryngion, Herminon, Tragokeros<ref type="footnote-ref" target="#fn-book3_009-restored-068-n01" xml:id="ref-fn-book3_009-restored-068-n01">1)</ref>, die Römer Aloa,
<lb n="11"/>die Barbaren Aloë] hat ein dem der Meerzwiebel ähnliches Blatt, dick, fett,
<lb n="12"/>umfänglich breit, zurückgebogen. An beiden Seiten haben die Blätter
<lb n="13"/>schiefe, entfernt stehende, gekürzte kleine Dornen. Sie entwickelt einen
<lb n="14"/>dem Antheriskos ähnlichen Stengel, eine weisse Blüthe und eine dem des
<lb n="15"/>Affodill ähnliche Frucht. Die ganze Pflanze hat einen durchdringenden
<lb n="16"/>Geruch und sehr bitteren Geschmack. Sie hat nur eine Wurzel, als wenn
<lb n="17"/>sie einen Pfahl zur Wurzel hätte. Am meisten wächst sie in Indien,
<lb n="18"/>woher auch der Saft bezogen wird; sie kommt aber auch in Arabien und
<lb n="19"/>Asien, sowie in einigen Meeresgegenden und Inseln vor, z. B. auf Andros,
<lb n="20"/>die aber zur Saftbereitung nicht gut zu verwenden ist, sie eignet sich
<lb n="21"/>jedoch zum Verkleben der Wunden, wenn sie fein gestossen aufgestrichen
<lb n="22"/>wird. Es gibt zwei Arten Saft, der eine ist nämlich sandig, dieser scheint
<lb n="23"/>der Bodensatz des reinen zu sein, der andere ist leberfarben. Wähle aber
<lb n="24"/>die reine und unverfälschte (Aloë), die fette und steinchenfreie, glänzende,
<lb n="25"/>gelbliche, leicht zerreibliche, leberfarbene, welche leicht Feuchtigkeit an-
<lb n="26"/>zieht und starke Bitterkeit besitzt; die schwarze aber und die schwer zu
<lb n="27"/>zerbrechende verwirf. Sie verfälschen sie mit Gummi, welches durch den
<lb n="28"/>Geschmack, durch die Bitterkeit und durch die Stärke des Geruchs er-
<lb n="29"/>kannt wird, ferner dadurch, dass sie sich, zwischen den Fingern zerrieben,
<lb n="30"/>nicht in feinste Körnchen zertheilen lässt. Einige mischen auch Akazie
<lb n="31"/>zu. Sie hat adstringirende [schlafmachende], austrocknende, den Körper
<lb n="32"/>verdichtende, den Bauch lösende, den Magen reinigende Kraft, wenn sie
<lb n="33"/>in der Menge von 2 Löffeln mit kaltem oder milchwarmem Wasser
<lb n="34"/>getrunken wird. Sie hält Blutauswurf zurück und wirkt, im Gewicht von
<lb n="35"/>3 Obolen oder 1 Drachme mit Wasser getrunken, reinigend bei Gelb-
<lb n="36"/>sucht. Mit Harz genossen, oder mit Wasser oder Honig gekocht und
<lb n="37"/>genommen löst sie den Bauch. Die Menge von 3 Drachmen reinigt gründ-
<lb n="38"/>lich. Mit anderen Abführmitteln gemischt bewirkt sie, dass diese den
<lb n="39"/>Magen weniger angreifen. Trocken aber aufgestreut verklebt sie Wunden,
<lb n="40"/>bringt Geschwüre zum Vernarben und besänftigt. Vornehmlich heilt sie
<lb n="41"/>Geschwüre an den Geschlechtstheilen und verklebt die eingerissene Vor-
<lb n="42"/>haut der Kinder. Mit süssem Wein gemischt heilt sie auch Feigwarzen
<lb n="43"/>und Risse. Sie hemmt die Blutflüsse aus den Hämorrhoiden, vernarbt,
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book3_009-restored-068-n01" corresp="#ref-fn-book3_009-restored-068-n01" place="bottom">Mit Bockshörnern.</note>
</div>
