<pb n="520" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_520.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">520</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/>Bei Plinius kommen die Ausdrücke Molybdaena, Galena und Lithargyros vor,
<lb n="2"/>welche alle auf Bleiglätte, den sogen. Heerd mit einbegriffen, zu beziehen sind.
<lb n="3"/>Mit Oel (Fett) gekocht, bildet die Bleiglätte das Emplastrum Plumbi oder
<lb n="4"/>Lithargyri simplex der heutigen Arzneibücher.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.103" xml:id="ch_5_103">
<head>
<lb n="5"/>Cap. 103. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ψιμυθίου.</foreign> <hi rend="bold">Bleiweiss.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="5"/>Das Bleiweiss wird
<lb n="6"/>so dargestellt: In einen weithalsigen Krug oder eine irdene Urne giesse
<lb n="7"/>stärksten Essig und befestige an der Oeffnung des Kruges auf einer kleinen
<lb n="8"/>Rohrmattenunterlage einen Bleibarren, oben herüber wirf Decken, damit
<lb n="9"/>der Essig sich nicht verflüchtigt, bis jener gelöst und durchgleitend herunter-
<lb n="10"/>gefallen ist. Die darüber stehende reine Flüssigkeit seihe ab; die zähe Masse
<lb n="11"/>wird in ein Gefäss gegeben und an der Sonne getrocknet. Dann muss
<lb n="12"/>sie auf einer Handmühle gemahlen oder auf andere Weise zu feinem
<lb n="13"/>Pulver gemacht und gesiebt werden, das dabei zurückbleibende Harte
<lb n="14"/>wird fein gerieben und gesiebt; dasselbe hat der Reihe nach zum dritten
<lb n="15"/>und vierten Male zu geschehen. Das bessere Bleiweiss ist das zuerst
<lb n="16"/>abgesiebte, welches auch zu den Augenmitteln genommen wird, dann
<lb n="17"/>kommt das nächstfolgende und die übrigen der Reihenfolge nach. Einige
<lb n="18"/>hängen in die Mitte des Gefässes ein hölzernes Kreuz und legen die ge-
<lb n="19"/>nannte Matte darauf, so dass sie den Essig nicht berührt, bedecken und
<lb n="20"/>verschmieren die Oeffnung und lassen es stehen. Nach zehn Tagen
<lb n="21"/>nehmen sie den Deckel ab und sehen nach; mit dem, was sich gelöst
<lb n="22"/>hat, verfahren sie gerade so, wie vorher angegeben ist. Wenn man
<lb n="23"/>dasselbe (das Bleiweiss) zu Pastillen formen will, so muss es mit starkem
<lb n="24"/>Essig gemischt und so geformt und an der Sonne getrocknet werden.
<lb n="25"/>Die Vorschriften müssen im Sommer ausgeführt werden, dann wird es
<lb n="26"/>weiss und kräftig. Es wird aber auch im Winter bereitet, indem die
<lb n="27"/>Gefässe in der Höhe über dem Backofen, in der Badestube oder auf dem
<lb n="28"/>Heerde aufgestellt werden, denn die aufsteigende Wärme bewirkt das-
<lb n="29"/>selbe wie die Sonne. Das schönste wird auf Rhodus, zu Korinth oder
<lb n="30"/>Lakedämon bereitet; an zweiter Stelle kommt das aus Dikaiarchia. Es
<lb n="31"/>wird auf folgende Art geröstet: Setze ein neues irdenes Gefäss, am besten
<lb n="32"/>ein attisches, auf glühende Kohlen, streue das fein geriebene Bleiweiss
<lb n="33"/>hinein und rühre unausgesetzt um. Wenn es eine aschgraue Farbe an-
<lb n="34"/>genommen hat, nimm es ab und lass es zum Gebrauche erkalten. Willst
<lb n="35"/>du es brennen, so gib es fein gerieben in eine vertiefte Schale, rühre
<lb n="36"/>mit einem Steckenkrautstabe um, bis es eine dem Sandarach<ref target="#fn-book5-015-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-015-s002-n01">1)</ref> ähnliche
<lb n="37"/>Farbe hat; dann nimm es weg zum Gebrauche. Das so bereitete wird
<lb n="38"/>von Einigen Sandyx genannt. Gewaschen wird das Bleiweiss in gleicher
<lb n="39"/>Weise wie die Kadmeia. Es hat eine kältende, hautbildende, erweichende,
<lb n="40"/>ausfüllende, verdünnende Kraft, dabei ist es etwas zurückdrängend und
<lb n="41"/>vernarbend, wenn es mit Wachssalbe, fetten Pflastern und Pastillen ge-
<lb n="42"/>mischt wird. Es gehört aber auch zu den tödtlichen Mitteln.
</ab>
<pb n="521" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_521.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 104.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">521</fw>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-015-s002-n01" corresp="#ref-fn-book5-015-s002-n01" place="bottom">
<lb n="1"/>Mennige oder auch Auripigment.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="2"/>Die Darstellung des Bleiweisses geschieht bei den Alten im Wesentlichen nach
<lb n="3"/>der Methode, welche man heute die holländische nennt. Es entsteht zunächst
<lb n="4"/>Basisch-Bleiacetat, welches durch die Kohlensäure der Luft in Basisch-Blei-
<lb n="5"/>carbonat verwandelt wird. Weder Theophrast (De lap. 56) noch D. berücksichtigen
<lb n="6"/>diesen Umstand, so dass sie zum grössten Theil Bleizucker erhalten, welcher erst
<lb n="7"/>durch die späteren Manipulationen in Bleiweiss übergeführt wird. Bei der holländi-
<lb n="8"/>schen Methode wird durch die Gegenwart von Pferdemist oder Lohe durch die Gäh-
<lb n="9"/>rung Kohlensäure bezw. kohlensaures Ammoniak entwickelt und dem Bleiacetat zu-
<lb n="10"/>geführt.
<lb n="11"/>Bei dem Rösten und Brennen wird das Bleiweiss natürlich zersetzt; es ent-
<lb n="12"/>steht zunächst eine Mischung von Bleicarbonat und metallischem Blei von grauer
<lb n="13"/>Farbe, beim weiteren Erhitzen nach Verjagung der Kohlensäure Bleioxyd, welches
<lb n="14"/>D. Sandyx nennt. Bei Strabo (Geograph. XI 14) ist Sandyx ein in Goldbergwerken
<lb n="15"/>Armeniens vorkommendes Mineral, welches auch armenische Farbe heisst und dem
<lb n="16"/>Purpur ähnlich ist; Bei Plinius XXXV 39 ist es eine Mischung aus gleichen Theilen
<lb n="17"/>gebrannter Mennige und Röthel.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.104" xml:id="ch_5_104">
<head>
<lb n="18"/>Cap. 104. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Χρυσοκόλλης.</foreign> <hi rend="bold">Chrysokolla.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="18"/>Die beste Chryso-
<lb n="19"/>kolla<ref target="#fn-book5-015-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-015-s003-n01">1)</ref> ist die armenische, von gesättigt lauchgrüner Farbe, dann kommt
<lb n="20"/>die makedonische, darauf die kyprische und dabei zieht man die reine
<lb n="21"/>vor; die voll Erde und Steinen ist, muss man verwerfen. Gewaschen
<lb n="22"/>wird die eben genannte auf diese Weise: Zerstosse sie und wirf sie in
<lb n="23"/>einen Mörser, giesse Wasser zu und reibe sie mit der flachen Hand
<lb n="24"/>kräftig gegen den Mörser; dann lass absetzen, seihe ab, giesse anderes
<lb n="25"/>Wasser zu und reibe wiederum. Dies thue abwechselnd, bis sie rein und
<lb n="26"/>lauter ist. Zuletzt trockne sie in der Sonne und bewahre sie zum Ge-
<lb n="27"/>brauch auf. Willst du sie brennen, so brenne sie auf diese Weise:
<lb n="28"/>Reibe genügend davon fein, gib es in einen Tiegel und setze ihn auf
<lb n="29"/>Kohlen und mache es im Uebrigen so, wie in den vorhergehenden Ca-
<lb n="30"/>piteln angegeben ist. Die Chrysokolla hat die Kraft, Narben zu ver-
<lb n="31"/>treiben, Fleischwucherungen zu hemmen, zu reinigen, zu adstringiren,
<lb n="32"/>sowie auch zu erwärmen, leichte Fäulniss zu bewirken und dabei in etwa
<lb n="33"/>zu beissen. Sie gehört auch zu den brechenerregenden und tödtlichen
<lb n="34"/>Mitteln.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-015-s003-n01" corresp="#ref-fn-book5-015-s003-n01" place="bottom">
<lb n="35"/>Von <foreign xml:lang="grc">χρυσός</foreign> und <foreign xml:lang="grc">κόλλα</foreign>, Goldleim, Goldloth.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="36"/>Nach Theophrast (De lap. 26, 39, 51) ist die Chrysokolla unser Malachit,
<lb n="37"/>Basisch-Kupfercarbonat. Er sagt: „Der falsche Smaragd kommt an bekannten Stellen
<lb n="38"/>vor, besonders in den Kupfergruben Kyperns, wo er Gänge füllt, die sich ver-
<lb n="39"/>schiedentlich durchkreuzen. ... Den meisten benutzt man zum Löthen des Goldes,
<lb n="40"/>wozu er sich ebenso gut eignet wie die Chrysokolla. Einige glauben, er sei von der
<lb n="41"/>Chrysokolla nicht wesentlich verschieden, jedenfalls hat er dieselbe Farbe.“ Mit
<lb n="42"/>Kohle geschmolzen gibt der Malachit sofort reines Kupfer, war also zum Löthen gut
<lb n="43"/>zu gebrauchen. Ebenso bei Plinius XXXIII 86: „Die Chrysocolla ist als beste Sorte
<lb n="44"/>eine in den Kupferbergwerken sich findende, schlammige Flüssigkeit, welche zu
<pb n="522" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_522.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">522</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>dieser natürlichen, der sogen. Traube, gibt es eine künstliche, die Orobitis, welche
<lb n="2"/>die Maler als Farbe gebrauchen. Die Aerzte nennen die Chrysocolla Acesis, die
<lb n="3"/>Heilende, zum Unterschiede von der Orobitis. Die Goldarbeiter bereiten sich auch
<lb n="4"/>eine Chrysocolla zum Löthen aus Grünspan, Knabenurin und Natron, die Santerna.“
<lb n="5"/>Es hat nicht an Autoren gefehlt, welche die Chrysokolla für Borax gehalten
<lb n="6"/>haben, der nach Buxtorf mit dem Borith der alten Juden verwechselt wurde, oder
<lb n="7"/>die das Nitrum des Plinius für Borax angesehen haben. Es sind dies nur Ver-
<lb n="8"/>muthungen; aber es ist durchaus nicht ausgeschlossen, dass die Alten den Borax
<lb n="9"/>gekannt haben, berichtet doch X. Landerer (Repert. d. Pharm. LXXXV p. 403),
<lb n="10"/>dass er an einer silberplattirten Münze aus einem althellenischen Grabe etwas ge-
<lb n="11"/>schmolzenen Borax gefunden habe.
<lb n="12"/>Das Endproduct beim Brennen der Chrysokolla musste Kupferoxydul oder
<lb n="13"/>Kupferoxyd sein.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.105" xml:id="ch_5_105">
<head>
<lb n="14"/>Cap. 105. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀρμενίου.</foreign> <hi rend="bold">Armenion.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="14"/>Das Armenion ver-
<lb n="15"/>dient den Vorzug, welches glatt, von blauer Farbe, nicht steinig und
<lb n="16"/>leicht zerreiblich ist. Es hat dieselbe Wirkung wie die Chrysokolla, nur
<lb n="17"/>bleibt es in der Kraft hinter dieser zurück. Es ist ein Mittel, um die
<lb n="18"/>Haare der Augenlider zu vermehren.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="19"/>Plinius XXXV 47 nennt Armenium einen der Chrysokolla ähnlich gefärbten
<lb n="20"/>Stein; in Spanien gebe es einen ähnlichen Sand, der einen Stich ins Weisse habe.
<lb n="21"/>— Auch hier haben wir wohl ein Kupfercarbonat vor uns, welches unserem Berg-
<lb n="22"/>blau entspricht.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.106" xml:id="ch_5_106">
<head>
<lb n="23"/>Cap. 106. <foreign xml:lang="grc">Περὶ κυάνου.</foreign> <hi rend="bold">Kyanos.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="23"/>Der Kyanos wird wohl auf
<lb n="24"/>Kypern in den Kupfergruben gewonnen, der meiste jedoch aus Ufersand,
<lb n="25"/>welcher in einigen höhlenartigen Spalten am Meeresufer gefunden wird;
<lb n="26"/>dieser verdient auch den Vorzug. Man muss den wählen, der eine ge-
<lb n="27"/>sättigt blaue Farbe hat. Gebrannt wird er wie Chalkitis, gewaschen wie
<lb n="28"/>Kadmeia. Er hat unterdrückende und mässig Fäulniss bewirkende Kraft,
<lb n="29"/>erzeugt auch Schorf und Geschwüre.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="30"/><hi rend="spaced">Kupferlasur.</hi> Theophrast (De lapid. 33, 35) spricht von einem natür-
<lb n="31"/>lichen, Chrysokolla enthaltenden, und von einem in Aegypten künstlich bereiteten
<lb n="32"/>Kyanos; da man aber die Kupferlasur nicht künstlich darstellt, ist dieser vielleicht
<lb n="33"/>die mit Kobalt gefärbte Glasmasse. Plinius XXXVII 119 will den Cyanos vom
<lb n="34"/>Jaspis unterschieden wissen, in Aegypten werde er mit einer Farbe, einem Kraut
<lb n="35"/>(Waid) verfälscht; XXXIII 161 sagt er dasselbe vom Coeruleum, er unterscheidet
<lb n="36"/>einen männlichen und einen weiblichen. „Uebrigens,“ sagt er, „verfährt man mit
<lb n="37"/>dem Kupferlasur wie mit dem Malachit.“
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.107" xml:id="ch_5_107">
<head>
<lb n="38"/>Cap. 107. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἰνδικοῦ.</foreign> <hi rend="bold">Indikon.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="38"/>Es gibt eine Art des
<lb n="39"/>sogen. Indikon, welche von selbst entsteht, gleichsam eine Ausscheidung
<lb n="40"/>indischer Rohrstengel. Die andere, ein Farbstoff, ist eine purpurne Aus-
<lb n="41"/>blühung (Schaum), welcher in den kupfernen Kesseln obenauf schwimmt
<lb n="42"/>und den die Künstler abnehmen und trocknen. Für das beste hält man
<lb n="43"/>das, welches blau aussieht, saftig und geschmeidig ist. Es gehört zu
<pb n="523" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_523.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 109.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">523</fw>
<lb n="1"/>den Mitteln, welche leicht adstringiren und Geschwülste sowie Oedeme
<lb n="2"/>aufreissen. Auch reinigt es und bringt Geschwüre zurück.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="3"/>In der ersten Art ist unschwer der Indigo zu erkennen, über dessen Her-
<lb n="4"/>kunft und Darstellung D. schlecht unterrichtet ist. Etwas klarer drückt sich Plinius
<lb n="5"/>XXXV 46 aus: Der Indigo kommt aus Indien, wo er als Schlamm an dem Schaum
<lb n="6"/>der Rohrstengel hängt, zerrieben sieht er schwarz aus, aufgelöst aber zeigt er eine
<lb n="7"/>wundervolle Mischung aus Purpur und Blau. Eine andere Art desselben findet sich
<lb n="8"/>in den Purpurfärbereien, wo sie in den Kesseln obenauf schwimmt, es ist der Schaum
<lb n="9"/>des Purpurs. Man verfälscht diese Farbe, indem man Taubenmist mit ächtem Indigo,
<lb n="10"/>oder selinusische Erde mit Vitrum (Waid) färbt.
<lb n="11"/>Zu Unrecht hält Sprengel die zweite Art für ein Mineral.
<lb n="12"/>Der Indigo wird aus verschiedenen, zu den Papilionaceen gehörigen Pflanzen
<lb n="13"/>(<hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Indigofera tinctoria</foreign></hi> Forsk., <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">I. Anil.</foreign></hi> L., <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">I. argentea</foreign></hi> L. u. a.). gewonnen. Er ist im
<lb n="14"/>Safte derselben nicht fertig gebildet vorhanden, sondern entsteht durch Zersetzung
<lb n="15"/>des in denselben enthaltenen Glukosides, des Indican, indem die zur Blüthezeit
<lb n="16"/>gesammelten Pflanzen einer Gährung unterworfen werden.
<lb n="17"/>Der normale Indigo enthält ausser dem Indigblau noch Indigbraun, Indig-
<lb n="18"/>roth und Indigleim; diese Substanzen können ihm durch geeignete Lösungsmittel
<lb n="19"/>entzogen werden. Er lässt sich auch künstlich darstellen, nach Curtius durch
<lb n="20"/>Einwirkenlassen von Monochloressigsäure auf Anilin und Schmelzen des Reactions-
<lb n="21"/>productes mit Aetzkali. Im Jahre 1880 stellte A. Baeyer das Indigblau aus
<lb n="22"/>Zimmtsäure als Ausgangsmaterial her, 1894 der Chemiker Herrmann dasselbe aus
<lb n="23"/>Anthranilsäure, die Badische Anilin- und Sodafabrik benutzt als Grundmaterial das
<lb n="24"/>Naphthalin.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.108" xml:id="ch_5_108">
<head>
<lb n="25"/>Cap. 108. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ὤχρας.</foreign> <hi rend="bold">Ochra.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="25"/>Man muss den Ocker nehmen,
<lb n="26"/>der sehr leicht, durch und durch gelb, gesättigt gefärbt und steinfrei ist,
<lb n="27"/>der sich leicht zerreiben lässt und aus Attika stammt. Auch dieser wird
<lb n="28"/>gebrannt und gewaschen wie die Kadmeia. Er hat adstringirende, Fäulniss
<lb n="29"/>machende Kraft, vertheilt Entzündungen und Geschwülste, hält Fleisch-
<lb n="30"/>wucherungen zurück, füllt mit Wachssalbe Cavernen aus und vertreibt
<lb n="31"/>Gichtknoten.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="32"/>Der Ocker, die Gelberde, ist ein Gemisch von Eisenoxydhydrat mit Thon.
<lb n="33"/>Plinius XXXV 35 sagt: „Aus dem in den Eisengruben befindlichen Röthel kommt die
<lb n="34"/>Ochra für die Malerei; beim Glühen erhält man eine rothe Farbe, je länger man
<lb n="35"/>glüht, desto rother wird sie“ (durch die Verwandlung in Eisenoxyd).
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.109" xml:id="ch_5_109">
<head>
<lb n="36"/>Cap. 109. <foreign xml:lang="grc">Περὶ κινναβάρεως.</foreign> <hi rend="bold">Kinnabari.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="36"/>Vom Kinnabari
<lb n="37"/>glauben Einige, dass es dasselbe sei wie das sogen. Ammion<ref target="#fn-book5-015-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-015-s008-n01">1)</ref>, sie täu-
<lb n="38"/>schen sich. Denn das Ammion wird in Spanien aus einem gewissen
<lb n="39"/>Mineral gemacht, welches dem Silbersande<ref target="#fn-book5-015-s008-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-015-s008-n02">2)</ref> beigemischt ist. Anderswo
<lb n="40"/>kennt man es nicht. Im Schmelztiegel geht es in die blühendste und
<lb n="41"/>feurigste Farbe über; in den Gruben gibt es einen erstickenden Hauch
<lb n="42"/>von sich<ref target="#fn-book5-015-s008-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-015-s008-n03">3)</ref>. Die Eingeborenen (Grubenleute) binden deshalb Blasen vor
<lb n="43"/>das Gesicht, so dass sie wohl sehen können, die (verderbliche) Luft aber
<lb n="44"/>nicht einathmen. Die Maler gebrauchen es zur kostbaren Ausschmückung
<pb n="524" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_524.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">524</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>der Wände. Dieses Kinnabari aber wird aus Libyen gebracht und theuer
<lb n="2"/>verkauft; es ist so (selten), dass es nur mit Mühe den Malern für die
<lb n="3"/>bunten Umrisse ausreicht. Es gibt aber auch eine stark tiefdunkle Farbe,
<lb n="4"/>deshalb glauben Einige, es sei Drachenblut. Das Kinnabari hat dieselbe
<lb n="5"/>Kraft wie der Blutstein, es eignet sich gut zu Augenmitteln, nur ist es
<lb n="6"/>sehr kräftig; denn es adstringirt mehr und heilt mit Wachssalbe ge-
<lb n="7"/>mischt Brandwunden und Hautausschlag.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-015-s008-n01" corresp="#ref-fn-book5-015-s008-n01" place="bottom">
<lb n="8"/>Mennige.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-015-s008-n02" corresp="#ref-fn-book5-015-s008-n02" place="bottom">
<lb n="8"/>Silberhaltiges Bleierz.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book5-015-s008-n03" corresp="#ref-fn-book5-015-s008-n03" place="bottom">
<lb n="8"/>Dies kann sich nur auf die Arbeit
<lb n="9"/>bei den Glühöfen beziehen.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="10"/>D. wirft hier zwei ganz verschiedene Substanzen zusammen. In den ersten
<lb n="11"/>Sätzen ist das Minium, Mennige, gemeint, wo er von giftigen Dämpfen spricht, der
<lb n="12"/>Zinnober. Theophrast (De lapid. 58) sagt: „Vom Zinnober, <foreign xml:lang="grc">κιννάβαρι</foreign>, gibt es zwei
<lb n="13"/>Arten; den natürlichen findet man in Spanien und Kolchis, er ist sehr hart und
<lb n="14"/>steinig, der künstliche kommt aus Ephesus, es ist ein feines Pulver, hochroth und
<lb n="15"/>durch Auswaschen im Wasser gereinigt.“ Es ist jedenfalls natürlicher, fein ge-
<lb n="16"/>pulverter Zinnober, denn Vitruv (De architect. VII 8) berichtet, dass bei Ephesus
<lb n="17"/>Minium (Zinnober) in Klumpen, die er als anthrax bezeichnet, gefunden werde, aus
<lb n="18"/>denen beim Einhauen mit eisernen Hacken Tröpfchen Quecksilber (<foreign xml:lang="la">lacrymae argenti
<lb n="19"/>vivi</foreign>) ausfliessen, welche gesammelt werden. Es wird dann in Oefen erhitzt, wobei
<lb n="20"/>sich ein Dampf entwickelt, der als Quecksilber niederfällt. — Die künstliche Dar-
<lb n="21"/>stellung des Zinnobers durch Zusammenschmelzen von Schwefel und Quecksilber
<lb n="22"/>kannten die Alten nicht.
<lb n="23"/>Plinius XXXIII 111 nennt gleichfalls den in Silbergruben vorkommenden Zin-
<lb n="24"/>nober Minium, und sagt dann, bei den Griechen heisse er Cinnabaris, aber dieser
<lb n="25"/>Name habe Anlass zur Verwechselung mit dem indischen Cinnabaris gegeben, denn
<lb n="26"/>Cinnabaris werde auch der Geifer der Drachen genannt, welche mit Elephanten
<lb n="27"/>kämpfen und durch die Gewalt des Feindes erdrückt würden; dieser Geifer drücke
<lb n="28"/>auf Gemälden am besten die Farbe des Blutes aus. Es gebe auch eine andere Art
<lb n="29"/>Minium, die sich fast in allen Blei- oder Silbergruben finde, es werde durch Glühen
<lb n="30"/>aus solche Adern enthaltendem Gesteine gemacht, aber nicht aus solchen Steinen,
<lb n="31"/>welche Quecksilber liefern. — Diese zweite Art ist Minium, Goldglätte. Das
<lb n="32"/>von beiden genannte Drachenblut ist bekanntlich das Harz von <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Daemonorops Draco</foreign></hi> Bl.,
<lb n="33"/>welches sich an den Früchten freiwillig ausscheidet, oder durch Ausschmelzen dar-
<lb n="34"/>aus gewonnen wird.
<lb n="35"/>Der jetzt zur Verwendung kommende Zinnober, Einfach-Schwefelquecksilber,
<lb n="36"/>HgS, wird nur künstlich dargestellt, da der natürlich vorkommende nicht genügende
<lb n="37"/>Reinheit besitzt.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.110" xml:id="ch_5_110">
<head>
<lb n="38"/>Cap. 110. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ὑδραργύρου.</foreign> <hi rend="bold">Quecksilber.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="38"/>Quecksilber wird
<lb n="39"/>aus dem sogen. Ammion gemacht, welches unrichtiger Weise auch Kin-
<lb n="40"/>nabari genannt wird. Sie legen nämlich in irdene Schalen ein eisernes
<lb n="41"/>Gefäss mit Kinnabari, setzen einen Helm darüber und verschmieren ihn
<lb n="42"/>rings herum mit Lehm. Dann erhitzen sie über Kohlen. Der am Helme
<lb n="43"/>sitzende Russ wird, wenn er abgekratzt und abgekühlt wird, Queck-
<lb n="44"/>silber<ref type="footnote-ref" target="#fn-book5_015-restored-111-n01" xml:id="ref-fn-book5_015-restored-111-n01">1)</ref>. Es wird auch beim Verhütten des Silbers gefunden, indem es
<lb n="45"/>sich an den Decken zu Tropfen verdichtet. Einige berichten, dass sich
<lb n="46"/>das Quecksilber auch für sich in den Gruben finde. Es wird aufbewahrt
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5_015-restored-111-n01" corresp="#ref-fn-book5_015-restored-111-n01" place="bottom">Es ist wohl anzunehmen, dass der Helm oder Deckel (<foreign xml:lang="grc">ἅ</foreign>μβιξ) von Eisen war; bei der Zersetzung des Zinnobers geht der Schwefel an das Eisen und Quecksilber wird frei.</note>
</div>