<pb n="525" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_525.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 112.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">525</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>in Gefässen aus Glas, Blei, Zinn oder Silber, denn jedes andere Gefäss
<lb n="2"/>durchdringt es vollständig und macht es durchlässig<ref target="#fn-book5-016-s001-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-016-s001-n02">2)</ref>. Getrunken hat
<lb n="3"/>es tödtliche Wirkung, indem es durch seine Schwere die Eingeweide zer-
<lb n="4"/>frisst. Man hilft sich dagegen durch Trinken von viel Milch und Aus-
<lb n="5"/>brechen, oder von Wein mit Wermuth, oder von einer Sellerieabkochung,
<lb n="6"/>oder einer solchen von Salbeisamen, Dosten oder Hysop mit Wein; Gold-
<lb n="7"/>feilspähne, d. h. ein ganz feines Schabsel, sind getrunken ein wunder-
<lb n="8"/>bares Gegenmittel gegen Quecksilber.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-016-s001-n01">
<lb n="9"/>Es ist wohl anzunehmen, dass der Helm oder Deckel (<foreign xml:lang="grc">ἄμβιξ</foreign>) von Eisen war;
<lb n="10"/>bei der Zersetzung des Zinnobers geht der Schwefel an das Eisen und Quecksilber
<lb n="11"/>wird frei.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-016-s001-n02" corresp="#ref-fn-book5-016-s001-n02" place="bottom">
<lb n="11"/>Dasselbe würde aber auch bei den genannten Metallen durch Bildung
<lb n="12"/>von Amalgam stattfinden. D. hat von Ammion und Quecksilber ganz falsche Vor-
<lb n="13"/>stellungen, denn aus Ammion, Mennige, kann nie Quecksilber gemacht werden; Theo-
<lb n="14"/>phrast (De lapid. 58) nennt aber schon richtig die Muttersubstanz des Quecksilbers
<lb n="15"/><foreign xml:lang="grc">κιννάβαρι</foreign>, Zinnober, welcher in Spanien und Kolchis natürlich vorkommt, auch künst-
<lb n="16"/>lich bereitet wird. Das Quecksilber selbst bezeichnet er (De lapid. 60) als flüssiges
<lb n="17"/>Silber, <foreign xml:lang="grc">χυτὸς ἄργυρος</foreign>. Er will dasselbe durch Reiben von Zinnober in einem kupfernen
<lb n="18"/>Mörser mit kupfernem Pistill unter Zusatz von Essig gewinnen; dabei bleibt aber
<lb n="19"/>der Zinnober unzersetzt und wird nur durch Grünspan verunreinigt. Plinius XXXIII
<lb n="20"/>99 kennt das gediegen vorkommende Quecksilber; <foreign xml:lang="la">Argentum vivum liquor aeternus</foreign>,
<lb n="21"/>und das nach den Methoden von Theophrast und D. dargestellte, glaubt aber, es
<lb n="22"/>bestehe ein Unterschied zwischen beiden. Alle drei halten das Quecksilber für giftig.
<lb n="23"/>Auch jetzt noch wird die Hauptmenge des Quecksilbers aus dem Zinnober ge-
<lb n="24"/>wonnen.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.111" xml:id="ch_5_111">
<head>
<lb n="25"/>Cap. 111. <foreign xml:lang="grc">Περὶ μίλτος συνωπικῆς.</foreign> <hi rend="bold">Sinopischer Röthel.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="26"/>Der sinopische Röthel; als der beste gilt der dichte, schwere, leberfarbige,
<lb n="27"/>steinfreie, homogene, der beim Ausgiessen gut fliesst<ref target="#fn-book5-016-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-016-s002-n01">1)</ref>. Er wird in Kap-
<lb n="28"/>padokien in einigen Höhlen gewonnen, gereinigt und nach Sinope<ref target="#fn-book5-016-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-016-s002-n02">2)</ref> ge-
<lb n="29"/>bracht, dort kommt er in den Handel, daher hat er auch den Beinamen
<lb n="30"/>erhalten. Er hat austrocknende, hautbildende und adstringirende Kraft,
<lb n="31"/>deshalb wird er auch den Wundpflastern zugemischt, wie auch den aus-
<lb n="32"/>trocknenden und verdichtenden Pastillen. Er stellt den Durchfall, wenn
<lb n="33"/>er im Ei genommen oder im Klystier angewandt wird, man gibt ihn
<lb n="34"/>auch Leberkranken.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-016-s002-n01" corresp="#ref-fn-book5-016-s002-n01" place="bottom">
<lb n="35"/>d. h. recht fein und leicht ist.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-016-s002-n02" corresp="#ref-fn-book5-016-s002-n02" place="bottom">
<lb n="35"/>Stadt in der kleinasiatischen Landschaft
<lb n="36"/>Paphlagonien am Schwarzen Meere, heute Sinob.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.112" xml:id="ch_5_112">
<head>
<lb n="37"/>Cap. 112. <foreign xml:lang="grc">Περὶ τεκτονικῆς.</foreign> <hi rend="bold">Röthel der Handwerker.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="37"/>Der
<lb n="38"/>Röthel der Handwerker ist im Ganzen minderwerthiger als der sinopische;
<lb n="39"/>am besten ist der ägyptische und karthagische, er ist steinfrei und leicht
<lb n="40"/>zerreiblich. Er wird im östlichen Iberien gewonnen, indem der Ocker
<lb n="41"/>gebrannt und in Röthel verwandelt wird.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="42"/>Nach Vitruv (De architect. VII 7) fand sich der Röthel (<foreign xml:lang="la">Rubrica</foreign>) häufig, der
<lb n="43"/>beste wurde aber bei Sinope, in Aegypten, auf den balearischen Inseln und auf
<pb n="526" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_526.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">526</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Lemnos gegraben. Theophrast (De lapid. 40, 51, 52) lobt als den besten den von
<lb n="2"/>der Insel Keios, einer der Balearen; er kennt drei Sorten, den hochrothen, den blass-
<lb n="3"/>rothen und den in der Mitte stehenden, den letzteren nennt er selbständig, weil er
<lb n="4"/>mit den anderen nicht gemischt zu werden braucht, während diese gemischt werden
<lb n="5"/>können. Es gibt auch einen künstlichen Röthel, welcher durch Glühen der Gelberde
<lb n="6"/>entsteht. Wimmer übersetzt bei Theophrast <foreign xml:lang="grc">μίλτος</foreign> mit Minium, dagegen spricht
<lb n="7"/>aber nicht allein das natürliche, sondern auch das häufige Vorkommen von Miltos.
<lb n="8"/>Es ist ein <hi rend="spaced">eisenoxydhaltiger</hi> oder auch <hi rend="spaced">eisensilikathaltiger Thon</hi>,
<lb n="9"/><foreign xml:lang="la">Bolus rubra</foreign>; der durch Glühen erhaltene ist <hi rend="spaced">Eisenoxyd</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.113" xml:id="ch_5_113">
<head>
<lb n="10"/>Cap. 113. <foreign xml:lang="grc">Περὶ λημνίας γῆς.</foreign> <hi rend="bold">Lemnische Erde.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="10"/>Die lemnische
<lb n="11"/>Erde entstammt irgendwelchen unterirdischen Gängen, sie wird von der
<lb n="12"/>Insel Lemnos gebracht, welche eine sumpfige Gegend hat, wo sie ge-
<lb n="13"/>graben und mit Ziegenblut gemischt wird. Die Leute dort bringen sie
<lb n="14"/>in Formen und stempeln sie mit dem Bildniss einer Ziege, sie nennen
<lb n="15"/>sie den Ziegenstempel. Sie hat eine hervorragende Kraft als Gegen-
<lb n="16"/>mittel gegen tödtliche Gifte, indem sie mit Wein getrunken und vorher
<lb n="17"/>genommen dazu zwingt, die Gifte zu erbrechen. Auch ist sie ein gutes
<lb n="18"/>Mittel gegen Bisse und Stiche giftiger Thiere, ferner wird sie den
<lb n="19"/>Gegenmitteln zugemischt. Einige gebrauchen sie auch bei religiösen
<lb n="20"/>Feierlichkeiten. Endlich thut sie gute Dienste bei Dysenterie.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="21"/>Wie aus der genannten Stelle bei Vitruv hervorgeht, ist die lemnische Erde
<lb n="22"/>gleichfalls ein <hi rend="spaced">rother Thon</hi>; Plinius XXXV 33 hält sie dem Zinnober an Güte
<lb n="23"/>gleich. Das Waarenzeichen, die Ziege, war nach Galen ein der Artemis heiliges Thier.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.114" xml:id="ch_5_114">
<head>
<lb n="24"/>Cap. 114. <foreign xml:lang="grc">Περὶ χαλκάνθου.</foreign> <hi rend="bold">Chalkanthos.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="24"/>Der Kupfer-
<lb n="25"/>vitriol existirt nur in einer und derselben Art, denn er ist eine fest ge-
<lb n="26"/>wordene Flüssigkeit. Er tritt aber in drei verschiedenen Sorten auf: der
<lb n="27"/>eine entsteht durch Tröpfeln der in bestimmte Gänge durchdringenden
<lb n="28"/>Flüssigkeit, daher heisst er bei den Kupferbergleuten Tropfvitriol (Sta-
<lb n="29"/>laktis). Peteesios nennt ihn Pinarion, Andere nennen ihn Stalaktikon.
<lb n="30"/>Der andere bildet in verborgenen Höhlen Teiche, wird dann in Gruben
<lb n="31"/>gebracht und nimmt feste Gestalt an. Dieser wird speciell der verdich-
<lb n="32"/>tete (Pekton) genannt, der dritte heisst der gekochte und wird in Spanien
<lb n="33"/>dargestellt; er hat dasselbe Aussehen, eine schöne Farbe, ist aber kraft-
<lb n="34"/>loser. Sie geben ihn in Wasser und kochen, schütten dieses in Behälter
<lb n="35"/>und lassen es stehen. Nach bestimmten Tagen erstarrt es unter Ab-
<lb n="36"/>scheidung in viele Würfel, die traubenartig zusammenhängen. Für den
<lb n="37"/>besten hält man den blauen und schweren, dichten und durchscheinenden.
<lb n="38"/>Ein solcher ist der Tropfvitriol, der von Einigen auch Lonchoton (zu-
<lb n="39"/>gespitzt) genannt wird. Der gekochte scheint zum Beizen und Färben
<lb n="40"/>geeigneter zu sein als die anderen Sorten, zum medicinischen Gebrauche
<lb n="41"/>ist er, wie die Erfahrung zeigt, zu schwach. Er hat die Kraft, zu ad-
<lb n="42"/>stringiren, zu erwärmen und Schorf zu erzeugen, die Würmer zu tödten,
<pb n="527" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_527.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 116.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">527</fw>
<lb n="1"/>wenn er im Gewicht von 1 Drachme getrunken oder mit Honig geleckt
<lb n="2"/>wird. Er bewirkt auch Erbrechen und hilft denen, die (giftige) Pilze
<lb n="3"/>gegessen haben, wenn er mit Wasser getrunken wird. Ferner reinigt er
<lb n="4"/>den Kopf, wenn er in Wasser gelöst und mit Wolle in die Nase einge-
<lb n="5"/>führt wird. Gebrannt wird er auf dieselbe Weise, wie wir es gleich bei
<lb n="6"/>der Chalkitis zeigen werden.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="7"/>D. bezeichnet unverkennbar den <hi rend="spaced">Kupfervitriol</hi>, CuSO<hi rend="sub">4</hi> + 5 H<hi rend="sub">2</hi>O. Die
<lb n="8"/>erste Sorte ist ein tropfsteinartig gebildetes Kupfersulfat; die zweite wird aus
<lb n="9"/>den Gruben- oder Cementwässern durch Verdunsten des Wassers hergestellt, man
<lb n="10"/>benutzt sie jetzt, um mittelst Eisen metallisches Kupfer zu erhalten; zu diesem
<lb n="11"/>Zwecke wird auch Wasser in alte Grubengänge geleitet. D. dagegen lässt die Mine-
<lb n="12"/>ralien auskochen und das gelöste Sulfat auskrystallisiren. Nach Plinius XXXIV 123
<lb n="13"/>werden die Lösungen von Chalcanthon oder Atramentum sutorium in hölzerne Kübel
<lb n="14"/>gegossen, man lässt dann mit Steinen beschwerte Stricke hinein, an die sich die aus-
<lb n="15"/>geschiedenen Krystalle traubenförmig „in gläsernen Beeren“ ansetzen. Das Kupfer-
<lb n="16"/>sulfat wird beim Erhitzen auf 100° bläulichweiss, indem es 4 Mol. Krystallwasser
<lb n="17"/>verliert, das 5. Mol. entweicht erst über 230°. Die Farbe ist dann weiss, bei
<lb n="18"/>schwacher Rothgluth bleibt ein basisches Salz von wechselnder Zusammensetzung
<lb n="19"/>zurück.
<lb n="20"/>Nicht mit Unrecht kann man aber auch Chalkanthon auf Eisenvitriol beziehen,
<lb n="21"/>bestimmt da, wo dasselbe grün genannt wird.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.115" xml:id="ch_5_115">
<head>
<lb n="22"/>Cap. 115. <foreign xml:lang="grc">Περὶ χαλκίτεως.</foreign> <hi rend="bold">Chalkitis.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="22"/>Den Vorzug soll die
<lb n="23"/>Chalkitis haben, die kupferähnlich, leicht zerreiblich, steinfrei und dabei
<lb n="24"/>nicht alt ist, die längliche und glänzende Streifen hat. Sie hat adstrin-
<lb n="25"/>girende, erwärmende und Schorf machende Kraft und reinigt die Augen-
<lb n="26"/>winkel und die Augen. Sie gehört auch zu den Mitteln, welche mässig
<lb n="27"/>Fäulniss erregen. Ferner dient sie gegen Rose, gegen kriechende Ge-
<lb n="28"/>schwüre, mit Porreesaft gegen Blutungen aus der Gebärmutter und der Nase,
<lb n="29"/>trocken gegen Zahnfleischgeschwülste, fressende Geschwüre und Mandel-
<lb n="30"/>entzündungen. Gebrannt eignet sie sich besonders zu Augenmitteln, wenn
<lb n="31"/>sie mit Honig fein gerieben wird. Verhärtete und rauhe Augenlider er-
<lb n="32"/>weicht sie und macht sie geschmeidig, Fisteln bringt sie, in Kollyrien
<lb n="33"/>angewandt, weg.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.116" xml:id="ch_5_116">
<head>
<lb n="34"/>Cap. 116. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ψωρικοῦ.</foreign> <hi rend="bold">Psorikon.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="34"/>Es wird daraus (aus der
<lb n="35"/>Chalkitis) das sogen. Krätzmittel bereitet, indem 2 Theile Chalkitis mit
<lb n="36"/>1 Theil Kadmeia gemischt und mit Essig fein gerieben werden; man
<lb n="37"/>muss es aber in einem irdenen Topfe bei der Hundstagshitze vierzig Tage
<lb n="38"/>in Mist eingraben, dann wird es schärfer und hat dieselbe Kraft wie die
<lb n="39"/>Chalkitis. Einige mischen auch gleiche Theile, verreiben sie mit Wein
<lb n="40"/>und thun weiter dasselbe. Man muss sie (die Chalkitis) aber brennen,
<lb n="41"/>indem man sie in einen neuen irdenen Tiegel gibt und auf glühende
<lb n="42"/>Kohlen stellt. Das Maass (die Grenze) des Brennens soll aber bei der,
<lb n="43"/>die viel Feuchtigkeit enthält, sein, wenn sie aufhört, Bläschen zu werfen
<pb n="528" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_528.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">528</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>und schön trocken ist, bei den übrigen die Verwandlung in eine schöne
<lb n="2"/>Farbe. Wenn sie bis ins Innere die Farbe von Blut und Röthel hat,
<lb n="3"/>muss man sie abnehmen, die überstehende Unreinigkeit abblasen und dann
<lb n="4"/>aufbewahren. Geröstet wird sie auf Kohlen, die mit dem Blasebalg zur
<lb n="5"/>Gluth gebracht werden, bis sie gelb geworden ist, oder sie wird im Tiegel
<lb n="6"/>mittelst glühender Kohlen tüchtig erhitzt, bis sie glüht und die Farbe
<lb n="7"/>verändert hat.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="8"/>Was ist Chalkitis? Theophrast kennt sie nicht. Plinius XXXIV 2 schreibt:
<lb n="9"/>„Man bereitet auch das Kupfer (<foreign xml:lang="la">aes</foreign>) aus einem anderen Steine (vorher hat er von
<lb n="10"/>der Gewinnung aus Cadmia, Galmei, gesprochen), welchen man auf Kypern, wo die
<lb n="11"/>Kupferbereitung erfunden wurde, Chalcitis nennt“; und XXXIV 117: „Chalcitis
<lb n="12"/>nennt man einen Stein, aus welchem gleichfalls Kupfer geschmolzen wird. Er unter-
<lb n="13"/>scheidet sich von Cadmia dadurch, dass er über der Erde aus zu Tage stehendem
<lb n="14"/>Gestein ausgehauen wird, der Galmei dagegen aus unterirdischem, ferner dadurch,
<lb n="15"/>dass die Chalcitis gleich zerbröckelt, von Natur weich ist und gleichsam wie com-
<lb n="16"/>pacte Wolle aussieht. Es ist aber noch ein anderer Unterschied, nämlich der, dass
<lb n="17"/>Chalcitis drei Arten in sich begreift, und zwar Kupfer (Messing) (<foreign xml:lang="la">aes</foreign>), Misy und
<lb n="18"/>Sory. Man schätzt die Chalcitis besonders, wenn sie honiggelb, zierlich geadert und
<lb n="19"/>leicht zerreiblich ist. Wenn sie 40 Tage in Essig macerirt wird, so erhält sie eine
<lb n="20"/>safrangelbe Farbe.“ Lenz glaubt daher, die Chalcitis des Plinius für Galmei halten
<lb n="21"/>zu sollen, wiewohl die beiden Substanzen hinreichend von einander unterschieden
<lb n="22"/>werden. Die Angaben deuten vielmehr auf ein <hi rend="spaced">Kupfereisenerz</hi>. Auch bei der Chal-
<lb n="23"/>kitis des D. liegt es nahe, sie auf das <hi rend="spaced">Kupfererz</hi> (FeS)<hi rend="sub">2</hi>S<hi rend="sub">2</hi>Cu<hi rend="sub">2</hi> mit 34% Kupfer
<lb n="24"/>und 30% Eisen, welches messinggelb und oft bunt angelaufen ist und auf Kohle
<lb n="25"/>unter Aufkochen schmilzt, zu beziehen. Dem widerspricht aber der ganze Brenn- und
<lb n="26"/>Röstprocess im obigen Cap. 116; der Ausdruck <foreign xml:lang="grc">πολυγρός</foreign>, wasserreich, in Verbindung
<lb n="27"/>mit <foreign xml:lang="grc">ἀπομφολύγωτον</foreign>, aufhörend, Blasen zu werfen, kann nur auf eine Krystallverbin-
<lb n="28"/>dung bezogen werden und diese ist <hi rend="spaced">kupferhaltiger Eisenvitriol</hi>, FeSO<hi rend="sub">4</hi>
<lb n="29"/>+ 7H<hi rend="sub">2</hi>O, welcher natürlich durch Verwitterung von Eisenkiesen als Melanterit vor-
<lb n="30"/>kommt und ausser Kupfer mehr oder weniger Magnesium-Mangan-Aluminium-Zink-
<lb n="31"/>sulfat und Basisch-Eisenoxydsulfat enthält. Er gibt beim Erhitzen unter Aufblähen
<lb n="32"/>sein Krystallwasser ab; das wasserfreie Salz wird beim Glühen in Eisenoxyd,
<lb n="33"/>Schwefelsäure- und Schwefligsäureanhydrid zerlegt.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.116(117)" xml:id="ch_5_116_117">
<head>
<lb n="34"/>Cap. 116 (117). <foreign xml:lang="grc">Περὶ μίσυος.</foreign> <hi rend="bold">Misy.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="34"/>Zu verwenden ist das
<lb n="35"/>kyprische Misy, welches goldfarbig, hart und beim Zerhauen gold-
<lb n="36"/>glänzend und sternartig strahlend ist. Es hat dieselbe Kraft und wird auf
<lb n="37"/>dieselbe Weise gebrannt wie Chalkitis, ausser dass es nicht zum Krätz-
<lb n="38"/>mittel gebraucht wird und dass es sich in ein besseres und schlechteres
<lb n="39"/>unterscheidet. Das ägyptische zieht man vor, weil es sich zu allem Mög-
<lb n="40"/>lichen eignet, als Zusatz zu den Augenmitteln bleibt es hinter dem vor-
<pb n="529" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_529.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 118 (119).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">529</fw>
<lb n="1"/>genannten weit zurück.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="2"/>Die Parallelstelle bei Plinius XXXIV 121 lautet: „Es bildet sich aus einem
<lb n="3"/>Gesteine mit gelber Ausblühung und geht von selbst in eine compacte und ge-
<lb n="4"/>sonderte Masse über. Die beste Sorte, die von Kypern, zeigt auf dem Bruche gold-
<lb n="5"/>farbige Punkte und beim Zerreiben eine sandige oder erdige, der Chalcitis ähnliche
<lb n="6"/>Beschaffenheit.“ Bei Galen ist es eine Ausblühung der Chalkitis, er will in drei
<lb n="7"/>Schichten Sory, Misy und Chalkitis in einem Bergwerk gesehen haben. Lenz hält
<lb n="8"/>die Substanz für Galmei, die Punkte für eingewachsene Eisenkieskrystalle.
<lb n="9"/>Am nächsten liegt wohl, das Misy auf <hi rend="spaced">Schwefelkies</hi>, FeS<hi rend="sub">2</hi>, zu beziehen;
<lb n="10"/>er ist goldgelb, mit hervorragendem Metallglanz und so hart, dass er am Stahl
<lb n="11"/>starke Funken gibt, welches D. ja auch anzudeuten scheint. Er neigt sehr zur Bil-
<lb n="12"/>dung von Eisenoxydhydrat, welches von aussen nach innen eindringt (die compacte
<lb n="13"/>Masse des Plinius ?).
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.117(118)" xml:id="ch_5_117_118">
<head>
<lb n="14"/>Cap. 117 (118). <foreign xml:lang="grc">Περὶ μελαντηρίας.</foreign> <hi rend="bold">Melanteria.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="14"/>Eine Art
<lb n="15"/>Melanteria<ref target="#fn-book5-016-s009-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-016-s009-n01">1)</ref> verdichtet sich an den Mündungen der Gruben, in denen
<lb n="16"/>Kupfer gewonnen ist, nach Art von Salzlake; eine andere findet sich an
<lb n="17"/>der Oberfläche der genannten Orte, diese ist auch erdig. Eine weitere
<lb n="18"/>wird in Kilikien und bestimmten anderen Gegenden als Mineral gefunden.
<lb n="19"/>Den Vorzug darunter hat die schwefelgelbe, feine, homogene, reine, die
<lb n="20"/>bei der Berührung mit Wasser schnell schwarz wird. Sie hat aber die-
<lb n="21"/>selbe ätzende Kraft wie Misy.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-016-s009-n01" corresp="#ref-fn-book5-016-s009-n01" place="bottom">
<lb n="22"/>Von <foreign xml:lang="grc">μέλας</foreign>, schwarz, und <foreign xml:lang="grc">τηρός</foreign>, wahrnehmend (?).
</note>
<note type="commentary">
<lb n="23"/>Die Melanteria ist jedenfalls das Atramentum sutorium, Schusterschwarz, in
<lb n="24"/>den Schächten und Teichen Spaniens des Plinius XXXIV 123, es sind Auskrystalli-
<lb n="25"/>sationen der Grubenwässer in verlassenen Schächten. Dass sie das Wasser sofort
<lb n="26"/>schwarz färben, kann nur dann der Fall sein, wenn dasselbe gerbstoffhaltig ist.
<lb n="27"/>Man muss aber bei solchen Dingen mit der unvollkommenen Kenntniss des D. und
<lb n="28"/>den ihm zugekommenen zweifelhaften Berichten rechnen. Bei Scribonius Largus ist
<lb n="29"/>sie Bestandtheil eines Wundpflasters.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.118(119)" xml:id="ch_5_118_119">
<head>
<lb n="30"/>Cap. 118 (119). <foreign xml:lang="grc">Περὶ σώρεως.</foreign> <hi rend="bold">Sory.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="30"/>Einige haben das Sory
<lb n="31"/>für Melanteria gehalten, sie täuschen sich aber; denn es ist eine eigene
<lb n="32"/>jener nicht unähnliche Art, aber Sory ist stinkiger und ekelerregend.
<lb n="33"/>Es findet sich in Aegypten und in anderen Gegenden, wie in Libyen,
<lb n="34"/>Spanien und auf Kypern. Vorzuziehen ist das ägyptische, welches auch
<lb n="35"/>beim Zerschlagen dunkler erscheint, viele Löcher hat und etwas fett ist.
<lb n="36"/>Es ist auch adstringirend, hat einen ekelhaften Geschmack und Geruch
<lb n="37"/>und kehrt den Magen um. Dasjenige aber, welches auf dem Bruche nicht
<lb n="38"/>glänzt, gleich Misy, muss man für fremdartig und kraftlos halten. Es
<lb n="39"/>hat dieselbe Kraft und wird auf dieselbe Art gebrannt wie die vorge-
<lb n="40"/>nannten. Es heilt Zahnschmerzen, wenn es in den hohlen Zahn gesteckt
<lb n="41"/>wird, und macht lose Zähne fest. Bei Ischias hilft es mit Wein im
<lb n="42"/>Klystier; mit Wasser aufgestrichen vertreibt es Finnen. Es wird auch
<lb n="43"/>den schwarzfärbenden Haarmitteln zugesetzt. Nach allgemeiner Annahme
<lb n="44"/>sind bei diesen und fast allen anderen Mitteln die nicht gebrannten für
<lb n="45"/>wirksamer zu halten als die gebrannten, mit Ausnahme von Salz, Wein-
<lb n="46"/>stein, Natron, Kalk und ähnlichen Substanzen, welche im ungebrannten
<lb n="47"/>Zustande schlaff sind, gebrannt wird ihre Kraft stärker.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="48"/>Auch das Sory ist ein Product der Gruben und zwar, nach der Wirkung zu
</note>
</div>