<pb n="470" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_470.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">470</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>ersten Spriessen austretenden Triebe werden gekocht und gegessen; sie
<lb n="2"/>treiben den Harn und bewirken Abführen. Die Blätter, Früchte und
<lb n="3"/>Wurzeln haben eine scharfe Kraft, deshalb sind sie bei bösartigen Ge-
<lb n="4"/>schwüren, Gangrän, bei Krebs- und fauligen Schienbeingeschwüren mit
<lb n="5"/>Salz als Umschlag von guter Wirkung. Die Wurzel säubert und glättet
<lb n="6"/>die Haut; auch vertreibt sie mit Erbsenmehl, Erde von Chios und Fönum-
<lb n="7"/>gräkum Sommersprossen, Finnen, Leberflecken und schwarze<ref target="#fn-book5-005-s001-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-005-s001-n03">3)</ref> Narben.
<lb n="8"/>Mit Oel bis zum Weichwerden gekocht eignet sie sich für dieselben
<lb n="9"/>Zwecke. Sie entfernt Geschwülste unter den Augen und treibt über-
<lb n="10"/>gewachsene Nägel an den Fingern zurück. Als Umschlag mit Wein zer-
<lb n="11"/>theilt sie Entzündungen (Anschwellungen) und reisst Abscesse auf. Fein
<lb n="12"/>gestossen aufgelegt zieht sie Knochen heraus. Mit Vortheil wird sie
<lb n="13"/>fäulnisswidrigen Mitteln zugesetzt. Ferner wird sie zu 1 Drachme täg-
<lb n="14"/>lich das ganze Jahr hindurch gegen Epilepsie getrunken. In derselben
<lb n="15"/>Weise genommen hilft sie bei Schlaganfällen und Schwindel. In der
<lb n="16"/>Gabe von 2 Drachmen getrunken hilft sie bei Schlangenbiss, tödtet auch
<lb n="17"/>den Embryo. Sie greift aber oft den Verstand an. Ferner auch treibt
<lb n="18"/>sie getrunken den Harn. An die Gebärmutter gelegt zieht sie die Leibes-
<lb n="19"/>frucht und die Nachgeburt heraus. Als Leckmittel mit Honig wird sie
<lb n="20"/>bei Erstickungen, Athemnoth, Husten, Seitenschmerzen, inneren Rupturen
<lb n="21"/>und Krämpfen gegeben. Im Gewicht von 3 Obolen mit Essig dreissig Tage
<lb n="22"/>getrunken erweicht sie die Milz. Mit Erfolg wird sie auch mit Feigen
<lb n="23"/>gegen dieselben Leiden aufgelegt. Weiter wird sie zum Sitzbad gekocht
<lb n="24"/>behufs Reinigung der Gebärmutter und als Abtreibungsmittel. Im Früh-
<lb n="25"/>jahr wird aus der Wurzel der Saft gepresst. Der Saft wird mit Honig-
<lb n="26"/>meth für dieselben Zwecke getrunken, er führt auch Schleim ab. Die
<lb n="27"/>Frucht ist ein wirksames Mittel gegen Krätze und Aussatz in der Salbe
<lb n="28"/>und auch im Kataplasma. Der Stengel zu Saft verarbeitet und mit
<lb n="29"/>Weizenabkochung geschlürft befördert die Milchabsonderung.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-005-s001-n01"><lb n="30"/>Schlangentraube.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-005-s001-n02">Enthaarungsmittel.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book5-005-s001-n03" corresp="#ref-fn-book5-005-s001-n03" place="bottom"><foreign xml:lang="grc">μέλας</foreign>, bei D. dunkel, braun.</note>
<note type="commentary">
<lb n="31"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Bryonia celtica</hi> L.</foreign> (Cucurbitaceae), <hi rend="spaced">Kretische Zaunrübe.</hi> Bei Plinius XXIII
<lb n="32"/>21 Vitis alba.
<lb n="33"/>Sie ist in Griechenland selten, an feuchten Stellen in fruchtbaren Ebenen.
<lb n="34"/>Von <hi rend="spaced">Sprengel</hi> und <hi rend="spaced">Kosteletzky</hi> wird <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Bryonia dioica</hi> L.</foreign>, Gichtwurz, hierher
<lb n="35"/>gezogen; sie unterscheidet sich von der folgenden durch das Fehlen der warzen-
<lb n="36"/>artigen Höcker an der Wurzel, die Blätter sind mehr länglich, die Doldentraube
<lb n="37"/>ist bei der männlichen kurzgestielt, die Blüthen sind etwas grösser, die Beeren roth.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.182" xml:id="ch_4_182">
<head>
<lb n="38"/>Cap. 182 (185). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀμπέλου μελαίνης.</foreign> <hi rend="bold">Schwarze Rebe.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="39"/>Der schwarze Ampelos — Einige nennen ihn schwarze Bryonia, Andere
<lb n="40"/>cheironische Rebe [Bukranion, die Römer Oblamenia, Batanuta, auch
<lb n="41"/>Betisalka, die Dakier Priadela, Pegrina, die Afrikaner Lauothen] — hat
<lb n="42"/>epheuähnliche Blätter, sie nähern sich aber mehr denen der Zaunwinde<ref target="#fn-book5-005-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-005-s002-n01">1)</ref>,
<pb n="471" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_471.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 183 (186).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">471</fw>
<lb n="1"/>ebenso die Stengel, Alles ist aber grösser. Auch dieser umschlingt mit
<lb n="2"/>den Ranken die Bäume. Die traubige Frucht ist anfangs grün, bei
<lb n="3"/>der Reife wird sie schwarz. Die Wurzel ist aussen schwarz, innen bux-
<lb n="4"/>baumfarbig. Auch die Stengel von diesem werden beim ersten Hervor-
<lb n="5"/>brechen als Gemüse gegessen. Sie treiben den Harn, befördern die Men-
<lb n="6"/>struation und erweichen die Milz und sind ein gutes Mittel bei Epilepsie,
<lb n="7"/>Schwindel und Paralyse. Die Wurzel hat eine ähnliche Kraft wie die
<lb n="8"/>des weissen, wirkt auch gegen dieselben Leiden, nur weniger kräftig.
<lb n="9"/>Die Blätter werden mit Wein als Kataplasma auf den Nacken der Zug-
<lb n="10"/>thiere gelegt, wenn er geschwürig ist; auch bei Verdrehungen werden sie
<lb n="11"/>in gleicher Weise angewandt.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-005-s002-n01" corresp="#ref-fn-book5-005-s002-n01" place="bottom"><lb n="12"/><foreign xml:lang="grc">τὰ τῆς σμίλακος</foreign> (IV 143).</note>
<note type="commentary">
<lb n="13"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Bryonia alba</hi> L.</foreign> (Cucurbitaceae), <hi rend="spaced">Schwarzfrüchtige Zaun-</hi>
<lb n="14"/><hi rend="spaced">rübe</hi>, Gichtwurz. Die grosse, rübenförmige, armsdicke Wurzel ist aussen gelblichgrau, quer-
<lb n="15"/>gerunzelt und mit zerstreuten warzenförmigen Höckern besetzt, innen weiss, milch-
<lb n="16"/>saftreich. Im nördlichen Mitteleuropa; sie fehlt in Rheinland und Westfalen, ist in
<lb n="17"/>Griechenland selten, in Italien häufiger. Beide Arten heissen in Griechenland <foreign xml:lang="grc">ἀγριόκλημα</foreign>.
<lb n="18"/>Die Wurzel war im Alterthum sowie im Mittelalter sehr angesehen — ihre
<lb n="19"/>Werthschätzung als Diureticum ging auch in die Neuzeit über — auch als Wurm-
<lb n="20"/>mittel und bei Frauenkrankheiten, bei letzteren bediente man sich besonders der
<lb n="21"/><foreign xml:lang="la">Faecula Bryoniae</foreign>, des Satzmehls des frisch ausgepressten Saftes. Jetzt ist sie nur
<lb n="22"/>noch ein Volksmittel. Die Wurzel enthält das Glukosid <hi rend="spaced">Bryonin</hi>, eine farblose,
<lb n="23"/>zerreibliche, bittere, amorphe, in Wasser lösliche Substanz, und nach Markowsky
<lb n="24"/>(Hist. Stud. der Univ. Dorpat von Kobert II S. 143) ein zweites Glukosid, das
<lb n="25"/><hi rend="spaced">Bryonidin</hi>, einen in Wasser wenig, in Alkohol leicht löslichen Körper.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.183" xml:id="ch_4_183">
<head>
<lb n="26"/>Cap. 183 (186). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πτέριδος.</foreign> <hi rend="bold">Wurmfarn.</hi> Pteris<ref target="#fn-book5-005-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-005-s003-n01">1)</ref> —
</head>
<ab type="translation">
<lb n="27"/>Einige nennen sie Pterion, Andere Pterineon, Dasyklonon<ref target="#fn-book5-005-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-005-s003-n02">2)</ref>, Anasphoron,
<lb n="28"/>Blechnon, Polyrrhizon, die Propheten Zweig des Merkur, die Römer Philis
<lb n="29"/>phanaria<ref target="#fn-book5-005-s003-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-005-s003-n03">3)</ref>, auch Laculla oder Filix, die Aegypter Eselsblut —. Es sind
<lb n="30"/>Blätter ohne Stengel, Blüthe und Frucht aus nur einem Spross<ref target="#fn-book5-005-s003-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-005-s003-n04">4)</ref> von der
<lb n="31"/>Länge einer Elle hervorgehend, eingeschnitten und ausgebreitet wie eine
<lb n="32"/>Feder, etwas übelriechend. Sie hat eine an die Oberfläche kommende
<lb n="33"/>schwarze, längliche Wurzel mit vielen schwach adstringirend schmeckenden
<lb n="34"/>Auswüchsen. Sie wächst in bergigen und felsigen Gegenden. 4 Drachmen
<lb n="35"/>der Wurzel mit Honigmeth genommen treiben den Bandwurm aus, besser
<lb n="36"/>aber, wenn man sie mit 4 Obolen Skammonium und schwarzer Nieswurz
<lb n="37"/>gibt. Diejenigen, welche sie nehmen, müssen vorher Knoblauch essen.
<lb n="38"/>Sie hilft auch zur Beseitigung der Milzsucht. [Ferner ist die zerriebene
<lb n="39"/>Wurzel mit Fett als Salbe von guter Wirkung bei Wunden durch Rohr.
<lb n="40"/>Der Beweis ist dieser: Wo viel Rohr das Blechnon umgibt, verschwindet
<lb n="41"/>das Blechnon, und andererseits wo Rohr ist und viel Blechnon dieses ein-
<lb n="42"/>schliesst, verschwindet das Rohr<ref target="#fn-book5-005-s003-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-005-s003-n05">5)</ref>.]
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-005-s003-n01" corresp="#ref-fn-book5-005-s003-n01" place="bottom"><lb n="43"/>Feder.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-005-s003-n02" corresp="#ref-fn-book5-005-s003-n02" place="bottom">Dichter Spross.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book5-005-s003-n03" corresp="#ref-fn-book5-005-s003-n03" place="bottom">Soll vielleicht Filix venerea heissen?</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book5-005-s003-n04" corresp="#ref-fn-book5-005-s003-n04" place="bottom"><foreign xml:lang="grc">μόσχος</foreign>,
<pb n="472" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_472.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">472</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>muss auf die Blattrippe bezogen werden, von der die einzelnen Blätter als Blättchen
<lb n="2"/>ausgehen.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book5-005-s003-n05" corresp="#ref-fn-book5-005-s003-n05" place="bottom"><lb n="2"/>Diese Stelle ist offenbar unächt, es ist nicht die Schreibweise des D.,
<lb n="3"/>er würde wohl nie sagen: <foreign xml:lang="grc">ἡ δὲ δοκιμὴ τοιαύτη</foreign>; sie findet sich überdies in keinem
<lb n="4"/>älteren Cod. ausser in der Aldina.</note>
<note type="commentary">
<lb n="5"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Aspidium Filix mas</hi> L.</foreign> (Polypodiaceae), <hi rend="spaced">Gemeiner Wurmfarn</hi>, in Griechen-
<lb n="6"/>land selten, in Italien häufig. Plinius XXVII 78 sagt: „Es gibt zwei Arten von
<lb n="7"/>Filix, aber beide haben weder Blüthe noch Samen. Die Griechen nennen die eine
<lb n="8"/>Art Pteris oder Blechnon; aus einer Wurzel kommen mehrere über zwei Ellen lange
<lb n="9"/>Pflanzen, die nicht stark riechen, diese hält man für die männliche.“
<lb n="10"/>Das Rhizom ist in Form des ätherischen Extractes das bekannteste Wurm-
<lb n="11"/>mittel. Zur Zeit des Mittelalters gerieth der Wurmfarn eine Zeit lang in Vergessen-
<lb n="12"/>heit; im 18. Jahrh. wurde er besonders in der Schweiz und in Frankreich als Ge-
<lb n="13"/>heimmittel in den Handel gebracht. Ein solches, aus Zinn, Filix mas, Wurmsamen,
<lb n="14"/>Jalape, Kaliumsulfat und Honig bestehendes wurde vom Apotheker Matthieu, dem
<lb n="15"/>Gründer der Schweizerapotheke in Berlin, vertrieben und diesem von Friedrich d. Gr.
<lb n="16"/>für 200 Thaler und den Hofrathstitel abgekauft.
<lb n="17"/>Der wirksame Bestandtheil des Rhizoms ist die <hi rend="spaced">amorphe Filixsäure</hi>, ein
<lb n="18"/>in Aether, Chloroform, Aceton leicht, in Alkohol schwer, in Wasser unlösliches hell-
<lb n="19"/>bräunlichgelbes Pulver. Daneben enthält es die (unwirksame) krystallisirte Säure und
<lb n="20"/>fünf andere phenolartige Körper, sowie Fettsubstanzen (Kraft, Apoth.-Ztg. 67, 1902).
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.184" xml:id="ch_4_184">
<head>
<lb n="21"/>Cap. 184 (187). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Θηλυπτερίδος.</foreign> <hi rend="bold">Saumfarn.</hi> Thely-
<lb n="22"/>pteris<ref target="#fn-book5-005-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-005-s004-n01">1)</ref> — Einige nennen sie Nymphaia Pteris [die Römer Lingua cer-
<lb n="23"/>vina<ref target="#fn-book5-005-s004-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-005-s004-n02">2)</ref>] —
</head>
<ab type="translation">
<lb n="23"/>hat dem gemeinen Wurmfarn ähnliche Blätter die [aber nicht
<lb n="24"/>aus einem Spross wie bei jenem kommen, sondern] viele und höhere
<lb n="25"/>Schüsse haben. Die Wurzeln sind gross, breit, gelblich-schwarz, einige
<lb n="26"/>auch roth. Auch diese, im Leckmittel mit Honig genommen, treiben den
<lb n="27"/>Bandwurm aus; in der Menge von 3 Drachmen mit Wein genommen
<lb n="28"/>tödten sie auch die runden Eingeweidewürmer. Wenn sie den Frauen
<lb n="29"/>gegeben werden, verhindern sie die Empfängniss, wenn sie eine Schwan-
<lb n="30"/>gere nimmt, macht sie eine Fehlgeburt. Trocken werden sie auf schwer
<lb n="31"/>heilende und sehr feuchte Geschwüre gestreut. Sie heilen auch den
<lb n="32"/>Nacken der Zugthiere; die ganz jungen Blätter werden wie Gemüse ge-
<lb n="33"/>kocht und gegessen, sie erweichen den Bauch.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-005-s004-n01" corresp="#ref-fn-book5-005-s004-n01" place="bottom"><lb n="34"/>Weiblicher Farn.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-005-s004-n02" corresp="#ref-fn-book5-005-s004-n02" place="bottom">Hirschzunge.</note>
<note type="commentary">
<lb n="35"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Pteris aquilina</hi> L.</foreign> (Polypodiaceae), <hi rend="spaced">Saumfarn</hi> oder <hi rend="spaced">Adlerfarn</hi> (die Gefäss-
<lb n="36"/>bündel im Rhizom stehen so, dass sie den Umrissen eines Adlers in etwa gleichen),
<lb n="37"/>in Griechenland der häufigste.
<lb n="38"/>Theophrast (Hist. pl. IX 18, 8) sagt: „Thelypteris unterscheidet sich von Pteris
<lb n="39"/>durch das einfache Blatt und die grosse schwarze Wurzel.“ Plinius XXVII 78 unter-
<lb n="40"/>scheidet nicht ganz wie D., die Pteris treibt nach ihm aus einer Wurzel mehrere
<lb n="41"/>Pflanzen, Thelypteris steht einzeln, ist nicht buschig, aber kürzer, weicher und
<lb n="42"/>dichter; die Blätter haben über der Wurzel eine Rinne.
<lb n="43"/>Das Rhizom kommt als Verwechslung von Filix mas vor.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.185" xml:id="ch_4_185">
<head>
<lb n="44"/>Cap. 185 (188). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πολυποδίου.</foreign> <hi rend="bold">Tüpfelfarn.</hi> Das Poly-
<pb n="473" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_473.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 187 (190).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">473</fw>
<lb n="1"/>podion [Einige nennen es Skolopendrion, Andere Pteris, Polyrrhizon, die
<lb n="2"/>Römer Filicula flucticalis] wächst auf moosbewachsenen Felsen und alten
</head>
<ab type="translation">
<lb n="3"/>Baumstämmen, am liebsten von Eichen, ist eine Spanne hoch, der Pteris
<lb n="4"/>ähnlich, etwas rauh und eingeschnitten, nicht aber so fein zertheilt. Die
<lb n="5"/>Wurzel darunter ist rauh, mit Fasern wie Fangarmen des Meerpolypen,
<lb n="6"/>von der Dicke eines kleinen Fingers. Abgeschabt ist sie innen grün,
<lb n="7"/>hat herben, süsslichen Geschmack und purgirende Kraft. Zum Purgiren
<lb n="8"/>wird sie mit Hühnerfleisch oder Fischen, Bete oder Malve gekocht ge-
<lb n="9"/>geben. Trocken in Honigmeth gestreut führt sie Schleim und Galle ab.
<lb n="10"/>Die fein gestossene Wurzel als Umschlag wirkt auch gut bei Verdrehungen
<lb n="11"/>und Rissen zwischen den Fingern.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="12"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Polypodium vulgare</hi> L.</foreign> (Polypodiaceae), <hi rend="spaced">Gemeiner Tüpfelfarn</hi>, <hi rend="spaced">Engel-</hi>
<lb n="13"/><hi rend="spaced">süss</hi>, Theophrast (Hist. pl. IX 13, 6) sagt: „Die Wurzel hat Saugnäpfchen, wie sie
<lb n="14"/>an den Armen der Polypen sitzen“ (es sind die Blattnarben). Plinius XXVI 58
<lb n="15"/>nennt sie auch Filicula und Filix, Das Rhizom war früher officinell.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.186" xml:id="ch_4_186">
<head>
<lb n="16"/>Cap. 186 (189). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Δρυοπτερίδος.</foreign> <hi rend="bold">Eichenfarn.</hi></head>
<ab type="translation">Die Dryo-
<lb n="17"/>pteris [Einige nennen sie Pteris, Andere Nymphaia Pteris, die Römer
<lb n="18"/>Filicula] 
<lb n="18"/>wächst auf den moosigen Theilen alter Eichen, sie ist dem
<lb n="19"/>Wurmfarn ähnlich, im ganzen Habitus aber viel kleiner. Sie hat dicht
<lb n="20"/>verschlungene Wurzeln mit adstringirendem, süsslichem Geschmack. Fein
<lb n="21"/>gestossen mit der Wurzel als Umschlag vertreibt sie die Haare; man
<lb n="22"/>muss aber die Haut, nachdem man sie feucht angeweicht hat, zuerst ab-
<lb n="23"/>schaben und dann die frische Wurzel auflegen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="24"/>Die meisten Autoren ziehen <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Polypodium Dryopteris</hi> L.</foreign> (Polypodiaceae), <hi rend="spaced">Eichen-</hi>
<lb n="25"/><hi rend="spaced">tüpfelfarn</hi>, der in den Gebirgen Norditaliens nicht selten ist, hierher; <hi rend="spaced">Fraas</hi>
<lb n="26"/>schliesst sich aber <hi rend="spaced">Sibthorp</hi> an, der die Pflanze für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Adiantum nigrum</hi> L.</foreign> (Poly-
<lb n="27"/>podiaceae), <hi rend="spaced">Schwarzer Streifenfarn</hi>, hält, wegen ihres Standortes und häu-
<lb n="28"/>figen Vorkommens in Griechenland.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.187" xml:id="ch_4_187">
<head>
<lb n="29"/>Cap. 187 (190). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κνίκου.</foreign> <hi rend="bold">Saflor.</hi></head>
<ab type="translation">Der Knikos hat läng-
<lb n="30"/>liche, eingeschnittene, rauhe, dornige Blätter. Die Stengel sind zwei Ellen
<lb n="31"/>hoch, daran Köpfchen von Olivengrösse. Die Blüthe ist dem Safran (an
<lb n="32"/>Farbe) gleich, der Same weiss und gelb<ref target="#fn-book5-005-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-005-s007-n01">1)</ref>, länglich, eckig. Diese Blüthe
<lb n="33"/>gebraucht man als Zugemüse. Der zerstossene und zu Saft verarbeitete
<lb n="34"/>Same zusammen mit Honigwasser oder Hühnergericht reinigt den Bauch,
<lb n="35"/>ist aber dem Magen zuwider. Man macht auch den Bauch erweichende
<lb n="36"/>Küchelchen daraus, indem man den Saft mit Mandeln, Natron, Anis und
<lb n="37"/>gekochtem Honig mischt. Man muss sie aber in vier Stücke theilen und
<lb n="38"/>vor der Mahlzeit zwei bis drei von der Grösse einer Wallnuss nehmen.
<lb n="39"/>Man bereitet sie auf folgende Weise: (Nimm) 1 Xestes weissen Knikos,
<lb n="40"/>3 Becher geröstete und geschälte Mandeln<ref target="#fn-book5-005-s007-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-005-s007-n02">2)</ref>, 1 Xestes Anis, 1 Drachme
<lb n="41"/>Aphronitron, das Fleisch von 30 Feigen. Der Saft des Samens macht
<lb n="42"/>auch die Milch gerinnen und sie mehr lösend.
<pb n="474" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_474.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">474</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-005-s007-n01" corresp="#ref-fn-book5-005-s007-n01" place="bottom"><lb n="1"/>Marcellus vermuthet statt <foreign xml:lang="grc">πυῤῥόν</foreign> eher <foreign xml:lang="grc">πύρινον</foreign>, brennend, oder <foreign xml:lang="grc">πικρόν</foreign>, bitter.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-005-s007-n02" corresp="#ref-fn-book5-005-s007-n02" place="bottom"><lb n="2"/><foreign xml:lang="grc">θάσια</foreign>, scil. <foreign xml:lang="grc">κάρυα</foreign>, Nüsse von Thasos.</note>
<note type="commentary">
<lb n="3"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Carthamus tinctorius</hi> L.</foreign> (Compositae), <hi rend="spaced">Saflor.</hi> Wird nach <hi rend="spaced">Fraas</hi> in Griechen-
<lb n="4"/>land sehr wenig angebaut, mehr in Italien. Die schön safrangelben, später dunkleren
<lb n="5"/>Blüthen dienen zur Verfälschung des Safrans. Die Heimath ist Ostasien, von da
<lb n="6"/>ist die Pflanze wahrscheinlich über Aegypten nach Europa gewandert.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.188" xml:id="ch_4_188">
<head>
<lb n="7"/>Cap. 188 (191). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Λινοζώστεως.</foreign> <hi rend="bold">Bingelkraut.</hi> Lino-
<lb n="8"/>zostis [die männliche] —
</head>
<ab type="translation">
<lb n="8"/>Einige nennen sie Parthenion<ref target="#fn-book5-005-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-005-s008-n01">1)</ref> [Andere Ar-
<lb n="9"/>gyros<ref target="#fn-book5-005-s008-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-005-s008-n02">2)</ref>, Aritrillis, Chrysitis<ref target="#fn-book5-005-s008-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-005-s008-n03">3)</ref>, die Aegypter Aphlopho], auch Merkurs
<lb n="10"/>Kraut<ref target="#fn-book5-005-s008-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-005-s008-n04">4)</ref> [die Römer <foreign xml:lang="la">Herba Mercurialis mascula</foreign> oder <foreign xml:lang="la">testiculata</foreign><ref target="#fn-book5-005-s008-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-005-s008-n05">5)</ref>, die
<lb n="11"/>Afrikaner Asumes] — hat dem Basilikum ähnliche, denen der Helxine
<lb n="12"/>sich nähernde, aber kleinere Blätter, zweiknotige Zweige mit vielen
<lb n="13"/>dichten Achseln. Die Frucht ist bei der weiblichen traubig und zahl-
<lb n="14"/>reich, bei der männlichen sitzt sie neben den Blättern, klein, rund, zu
<lb n="15"/>zweien neben einander wie Hoden. Der ganze Strauch ist eine Spanne
<lb n="16"/>hoch oder höher. Beide bewirken, als Gemüse genossen, Durchfall;
<lb n="17"/>werden sie in Wasser gekocht, so führt dieses als Trank Galle und
<lb n="18"/>Wässeriges ab. Es scheint, als ob die Blätter der weiblichen, fein ge-
<lb n="19"/>stossen und getrunken oder nach der Menstruation im Zäpfchen eingelegt,
<lb n="20"/>die Empfängniss eines Mädchens, die der männlichen, in derselben Weise
<lb n="21"/>angewandt, die Erzeugung eines Knaben bewirken.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-005-s008-n01" corresp="#ref-fn-book5-005-s008-n01" place="bottom"><lb n="22"/>Jungfernkraut.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-005-s008-n02" corresp="#ref-fn-book5-005-s008-n02" place="bottom">Silber, <foreign xml:lang="grc">ἄργυρος χυτός</foreign>, Quecksilber, Mercurius.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book5-005-s008-n03" corresp="#ref-fn-book5-005-s008-n03" place="bottom">Gold-
<lb n="23"/>artig.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book5-005-s008-n04" corresp="#ref-fn-book5-005-s008-n04" place="bottom">Die Entdeckung der Pflanze wird nach Plinius XXV 38 dem Merkur zu-
<lb n="24"/>geschrieben.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book5-005-s008-n05" corresp="#ref-fn-book5-005-s008-n05" place="bottom">Hodengestaltet, von der zweiknotigen, zweifächerigen Kapsel.</note>
<note type="commentary">
<lb n="25"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Mercurialis annua</hi> L.</foreign> (Euphorbiaceae), <hi rend="spaced">Jähriges Bingelkraut.</hi> Vgl. III 130.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.189" xml:id="ch_4_189">
<head>
<lb n="26"/>Cap. 189 (192). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κυνοκράμβης.</foreign> <hi rend="bold">Hundskohl.</hi></head>
<ab type="translation">Die Kynia
<lb n="27"/>oder Kynokrambe — 
<lb n="27"/>Einige nennen sie wildes männliches Bingelkraut
<lb n="28"/>[die Afrikaner Harmas, auch Asumeslabon] — treibt ein zwei Spannen
<lb n="29"/>langes, weiches, weissliches Stengelchen, die Blätter sind denen des
<lb n="30"/>Bingelkrautes oder des Epheus ähnlich, weisslich, in Abständen. Die
<lb n="31"/>Frucht steht bei den Blättern, ist klein und rund. Der Stengel und die
<lb n="32"/>Blätter als Gemüse genossen, haben Durchfall erregende Wirkung; das
<lb n="33"/>davon abgekochte Wasser treibt die Galle und das Wässerige ab.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="34"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Thelygonum Cynocrambe</hi> L.</foreign> (Chenopodiaceae), <hi rend="spaced">Hundskohl.</hi> Eine Pflanze des
<lb n="35"/>südlichen Europas — in Italien fehlt sie.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.190" xml:id="ch_4_190">
<head>
<lb n="36"/>Cap. 190 (193). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἡλιοτροπίου τοῦ μεγάλου.</foreign> <hi rend="bold">Grosses</hi>
<lb n="37"/><hi rend="bold">Heliotropion.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="37"/>Das grosse Heliotropion, welches einige von der Form
<lb n="38"/>der Blüthe Skorpionsschwanz, Andere davon, dass es die Blätter nach
<lb n="39"/>dem Gange der Sonne richtet, Sonnenwende nennen [noch Andere Helio-
<lb n="40"/>tropos, Dialion<ref type="footnote-ref" target="#fn-book5_005-restored-107-n01" xml:id="ref-fn-book5_005-restored-107-n01">1)</ref>, Heliopun, Skorpioktonon<ref type="footnote-ref" target="#fn-book5_005-restored-108-n02" xml:id="ref-fn-book5_005-restored-108-n02">2)</ref>, wilden Sesam, Skorpions-
<lb n="41"/>schwanz], hat denen des Basilikum ähnliche Blätter, sie sind aber rauher,
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5_005-restored-107-n01" corresp="#ref-fn-book5_005-restored-107-n01" place="bottom">Pflanze des Zeus.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5_005-restored-108-n02" corresp="#ref-fn-book5_005-restored-108-n02" place="bottom">Skorpiontödter.</note>
</div>