<pb n="460" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_460.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">460</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>Das Köpfchen ist wie beim Dill, und die Frucht steckt darin wie in
<lb n="2"/>Blättern. Seine Dolde folgt dem Gange der Sonne, daher heisst er nach
<lb n="3"/>der Sonne gewandt. Er wächst am meisten auf Trümmern und in der
<lb n="4"/>Nähe der Städte. Der Saft und die Frucht werden wie bei den anderen
<lb n="5"/>gesammelt; er hat auch dieselbe Kraft wie die vorigen, sie ist aber nicht
<lb n="6"/>so scharf.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="7"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Euphorbia Helioscopias</foreign></hi> L., <hi rend="spaced">Breitblätterige</hi> oder <hi rend="spaced">Sonnenwendewolfs</hi>-
<lb n="8"/><hi rend="spaced">milch</hi>. Sie war früher als <foreign xml:lang="la">Herba et Cortex Esulae seu Tithymali</foreign> gebräuchlich.
<lb n="9"/>In ganz Europa.
</note>
<ab type="translation">
<lb n="10"/>[Kyparissias]. Der Kyparissias<ref target="#fn-book5-003-s001-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-003-s001-n01">1)</ref> genannte hat einen spannen-
<lb n="11"/>langen oder grösseren, etwas röthlichen Stengel, aus dem die Piniennadeln
<lb n="12"/>ähnlichen Blätter hervorbrechen, sie sind aber schwächer und zarter. Er
<lb n="13"/>gleicht im Ganzen einer sehr jungen Pinie, daher auch sein Name. Auch
<lb n="14"/>dieser ist reich an weissem Saft, er hat die gleiche Kraft wie der vorige.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-003-s001-n01" corresp="#ref-fn-book5-003-s001-n01" place="bottom">
<lb n="15"/>Cypresse.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="16"/>Die meisten Autoren ziehen <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Euphorbia Cyparissias</foreign></hi> L. hierher, <hi rend="spaced">Kosteletzky</hi>
<lb n="17"/>und <hi rend="spaced">Fraas</hi> <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Euphorbia aleppica</foreign></hi> L., <hi rend="spaced">Dichtbeblätterte Wolfsmilch</hi>, und zwar
<lb n="18"/>1. weil sie häufiger in Griechenland als jene, welche selten ist, vorkommt, und
<lb n="19"/>2. weil sie in ihrem Habitus mehr einer jungen Pinie gleicht, der Stengel ist näm-
<lb n="20"/>lich am unteren Theile durch das Abfallen der Blätter mit sehr zahlreichen und
<lb n="21"/>dicht in spiraligen Reihen stehenden kleinen Narben besetzt, die Blätter stehen
<lb n="22"/>äusserst gedrängt, sind lineal, kaum 1—2 mm breit und 2 cm lang, fein zugespitzt.
<lb n="23"/>Die Deckblätter sind verhältnissmässig gross, die Hülle hat fünf halbmondförmige
<lb n="24"/>Anhängsel, die Früchte sind dreikantig, die Samen kugelig-eckig, braunroth und
<lb n="25"/>weisswarzig. Im südöstlichen Europa und im Orient.
</note>
<ab type="translation">
<lb n="26"/>[Dendrites.] Der auf den Felsen wachsende, genannt der baum-
<lb n="27"/>artige, ist oben ausgedehnt und stark belaubt; er hat röthliche Zweige
<lb n="28"/>mit Blättern denen der zarten Myrte ähnlich. Die Frucht gleicht der
<lb n="29"/>von Characias. Auch dieser wird auf gleiche Weise aufbewahrt und wirkt
<lb n="30"/>ebenso wie die vorigen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="31"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Euphorbia dendroides</foreign></hi> L., <hi rend="spaced">Wolfsmilchbäumchen</hi>. Ein über 1 m hoher,
<lb n="32"/>baumartig verzweigter Strauch mit dickem Stamm. Die Aeste stehen am Ende fast
<lb n="33"/>trugdoldenartig. Nicht sehr häufig in Griechenland, an felsiger Meeresküste, auch
<lb n="34"/>in Italien nur an einzelnen Stellen.
</note>
<ab type="translation">
<lb n="35"/>[Platyphyllos]. Der Platyphyllos gleicht der Königskerze; auch
<lb n="36"/>seine Wurzel, sowie der Saft und die Blätter führen das Wässerige durch
<lb n="37"/>den Bauch ab. Er tödtet aber die Fische, wenn er zerstossen und ins
<lb n="38"/>Wasser geworfen wird; aber auch die vorhergenannten bewirken dasselbe.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="39"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Euphorbia platyphyllos</foreign></hi> L., <hi rend="spaced">Flachblätterige Wolfsmilch</hi>.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.163" xml:id="ch_4_163">
<head>
<lb n="40"/>Cap. 163 (166). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πιτυούσης.</foreign> Pityusa. <hi rend="bold">Die Pityusa</hi> — Einige
<lb n="41"/>nennen sie Klema<ref target="#fn-book5-003-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-003-s002-n01">1)</ref>, Andere Krambion, Paralion<ref target="#fn-book5-003-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-003-s002-n02">2)</ref>, Kanopikon<ref target="#fn-book5-003-s002-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-003-s002-n03">3)</ref> — scheint
<lb n="42"/>sich durch die Gestalt von der Euphorbia Cyparissias zu unterscheiden, des-
</head>
<pb n="461" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_461.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 165 (168).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">461</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>halb wird sie auch als eine Art denselben (den Euphorbien) zugezählt. Sie
<lb n="2"/>treibt einen mehr als ellenhohen vielknotigen, mit scharfen, zarten Blätt-
<lb n="3"/>chen besetzten Stengel. Diese gleichen denen der Pinie. Die Blüthen
<lb n="4"/>sind klein, fast purpurfarben, die Frucht ist platt wie eine Linse. Die
<lb n="5"/>Wurzel [welche man Turpet nennt<ref target="#fn-book5-003-s002-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-003-s002-n04">4)</ref>], ist weiss, dick, saftreich. In
<lb n="6"/>einigen Gegenden wird sie als Strauch von beträchtlicher Grösse ange-
<lb n="7"/>troffen. Die Wurzel, im Gewicht von 2 Drachmen mit Honigmeth ge-
<lb n="8"/>geben, purgirt nach unten, die Frucht zu 1 Drachme, der Saft zu
<lb n="9"/>1 Löffel voll mit Mehl im Bissen genommen. Die Gabe der Blätter sind
<lb n="10"/>3 Drachmen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-003-s002-n01" corresp="#ref-fn-book5-003-s002-n01" place="bottom">
<lb n="11"/>Zweig.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-003-s002-n02" corresp="#ref-fn-book5-003-s002-n02" place="bottom">
<lb n="11"/>Meeresuferpflanze.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book5-003-s002-n03" corresp="#ref-fn-book5-003-s002-n03" place="bottom">
<lb n="11"/>Von Kanopus, einer Stadt an der Nil-
<lb n="12"/>mündung.
</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book5-003-s002-n04" corresp="#ref-fn-book5-003-s002-n04" place="bottom">
<lb n="12"/>Der in Klammern stehende Satz findet sich nur in der Aldina.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="13"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Euphorbia Pityusa</foreign></hi> L., <hi rend="spaced">Wachholderblätterige Wolfsmilch</hi>. Eine Pflanze
<lb n="14"/>Norditaliens, in Griechenland findet sie sich nicht. Sie ist im Habitus einem Wach-
<lb n="15"/>holdersträuchchen nicht unähnlich. Am sandigen Meeresufer.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.164" xml:id="ch_4_164">
<head>
<lb n="16"/>Cap. 164 (167). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Λαθυρίδος.</foreign> Lathyris. <hi rend="bold">Lathyris</hi>; auch
</head>
<ab type="translation">
<lb n="17"/>diese nennt man Tithymalos, Einige zählen sie auch zu den Euphorbien.
<lb n="18"/>Sie treibt einen ellenhohen leeren, fingerdicken Stengel, mit Achseln an
<lb n="19"/>der Spitze. Die Stengelblätter sind länglich, denen der Mandel ähnlich,
<lb n="20"/>aber breiter und zarter, die an der Spitze der Zweige sind kleiner, wie
<lb n="21"/>bei der länglichen Osterluzei oder beim Epheu. Sie trägt an der Spitze
<lb n="22"/>der Zweige eine dreifächerige runde Frucht, wie eine Kapper, darin drei
<lb n="23"/>von einander durch Hüllen getrennte runde, mehr als linsenwickengrosse
<lb n="24"/>Samen; geschält sind sie weiss und schmecken süss. Die Wurzel ist
<lb n="25"/>zart, unbrauchbar. Der ganze Strauch ist saftreich wie Wolfsmilch. Die
<lb n="26"/>Samen haben den Bauch reinigende Kraft, wenn 7 bis 8 Stück im Bissen
<lb n="27"/>genommen, oder mit Feigen oder Datteln gegessen oder getrunken werden
<lb n="28"/>und kaltes Wasser nachgeschlürft wird. Sie führen Schleim, Galle und
<lb n="29"/>Wasser ab. Der Saft, wie der der Wolfsmilch genommen, leistet das-
<lb n="30"/>selbe. Die Blätter werden für dieselbe Wirkung mit Huhn und Gemüse
<lb n="31"/>gekocht.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="32"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Euphorbia Lathyris</foreign></hi> L., <hi rend="spaced">Kreuzblätterige Wolfsmilch</hi>, <hi rend="spaced">Kleines Spring</hi>-
<lb n="33"/><hi rend="spaced">kraut</hi>. Auch diese Euphorbie ist Griechenland fremd, vermuthlich hat sie D. der
<lb n="34"/>Flora Italiens entnommen. Der Milchsaft enthält, wie bei den meisten Euphorbien,
<lb n="35"/>Euphorbon, der Same einen in farblosen Nadeln und Blättchen krystallisirenden
<lb n="36"/>Körper, das Aesculetin, und einen zweiten in farblosen Prismen sich aus-
<lb n="37"/>scheidenden Körper. Früher waren die Samen als <foreign xml:lang="la">Sem. Cataputiae minoris seu</foreign>
<lb n="38"/><foreign xml:lang="la">Tithymali latifolii seu Lathyridis majoris</foreign> gebräuchlich.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.165" xml:id="ch_4_165">
<head>
<lb n="39"/>Cap. 165 (168). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πέπλου.</foreign> Peplos. <hi rend="bold">Der Peplos</hi> — Einige
</head>
<ab type="translation">
<lb n="40"/>nennen ihn Feige, Andere Schaummohn — ist ein kleiner, von weissem
<lb n="41"/>Safte strotzender Strauch, er hat ein der Raute ähnliches, aber breiteres
<lb n="42"/>Blatt. Der ganze Obertheil, rund und etwa eine Spanne umfassend, ist
<pb n="462" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_462.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">462</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>über die Erde ausgebreitet. Neben den Blättern sitzt die kleine runde
<lb n="2"/>Frucht, kleiner als beim weissen Mohn. Die Pflanze findet vielfache Ver-
<lb n="3"/>wendung, sie hat aber eine einfache, unbrauchbare Wurzel, aus der der
<lb n="4"/>ganze Strauch entspriesst. Er wächst in Gärten und Weinbergen. Ge-
<lb n="5"/>sammelt wird er um die Zeit der Weizenernte und im Schatten unter
<lb n="6"/>öfterem Umwenden getrocknet. Die zerstossene und gereinigte Frucht
<lb n="7"/>wird aufbewahrt. Ein Essignäpfchen voll mit 1 Kotyle Honigmeth ge-
<lb n="8"/>nommen führt Schleim und Galle ab, auch dem Zugemüse beigemischt
<lb n="9"/>bewirkt er Abführen. Endlich wird er in Salzlake eingemacht.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="10"/>Bei den meisten Autoren ist es <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Euphorbia Peplus</foreign></hi> L., Gartenwolfsmilch; sie
<lb n="11"/>hat aber einen bis zu 30 cm aufrechten Stengel, entspricht also nicht der Pflanze
<lb n="12"/>des D. — <foreign xml:lang="grc">κομὴ σύμπασα ἐκκεχυμένη ἐπὶ τῆς γῆς</foreign>. <hi rend="spaced">Fraas</hi> zieht darum <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Euphorbia re</foreign></hi>-
<lb n="13"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">tusa</foreign></hi> L. hierher, welche besser passt, zudem viel häufiger in Weinbergen und Gärten,
<lb n="14"/>auch an Hügeln bis 250 m vorkommt. Es ist das <foreign xml:lang="la">tertium genus Papaveris</foreign> des Pli-
<lb n="15"/>nius XX 209, welches auch Mekon (bei den Hippokratikern) oder Paralion heisst.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.166" xml:id="ch_4_166">
<head>
<lb n="16"/>Cap. 166 (169). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πελλίδος.</foreign> Peplis. <hi rend="bold">Die Peplis</hi> — Einige
</head>
<ab type="translation">
<lb n="17"/>nennen sie wilden Portulak, bei Hippokrates heisst sie Peplion — wächst
<lb n="18"/>am meisten in der Nähe des Meeres. Es ist ein ausgedehnter Strauch,
<lb n="19"/>voll eines weissen Saftes, er hat Blätter wie der Gartenportulak, rund
<lb n="20"/>und unterseits röthlich. Die runde Frucht sitzt wie beim Peplos unter
<lb n="21"/>den Blättern, sie hat brennenden Geschmack. Die Wurzel ist zart, ein-
<lb n="22"/>fach, unbrauchbar. Sie wird gesammelt, aufbewahrt und gegeben wie
<lb n="23"/>der Peplos, auch eingemacht. Sie hat dieselbe Kraft.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="24"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Euphorbia Peplis</foreign></hi> L., <hi rend="spaced">Meerstrandswolfsmilch</hi>. Die Wurzel ist fader-
<lb n="25"/>förmig, etwas gedreht, der Stengel gleich am Grunde in zahlreiche, nach allen
<lb n="26"/>Seiten ausgebreitete, gabelspaltige, röthliche Aeste getheilt. Am Strande des Mittel-
<lb n="27"/>meeres.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.167" xml:id="ch_4_167">
<head>
<lb n="28"/>Cap. 167 (170). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Χαμαισύκης.</foreign> Erdfeige. <hi rend="bold">Die Cha-</hi>
<lb n="29"/><hi rend="bold">maisyke</hi> — Einige nennen sie Feige, Andere Schaummohn — entwickelt
</head>
<ab type="translation">
<lb n="30"/>vier Finger lange, über die Erde ausgebreitete, runde, saftreiche Triebe.
<lb n="31"/>Die Blätter sind linsenförmig, denen des Peplos ähnlich, klein, zart und
<lb n="32"/>zur Erde geneigt. Die Frucht unter den Blättern ist rund, wie die des
<lb n="33"/>Peplos. Sie hat weder Blüthe noch Stengel, eine zarte, aber nutzlose
<lb n="34"/>Wurzel. Die Triebe, mit Wein fein gestossen, haben die Kraft, Gebär-
<lb n="35"/>mutterschmerzen zu lindern, wenn sie als Zäpfchen eingelegt werden, als
<lb n="36"/>Kataplasma vertreiben sie Oedeme, gestielte und gewöhnliche Warzen;
<lb n="37"/>gekocht und genossen lösen sie den Bauch. Der aus ihnen gewonnene
<lb n="38"/>Saft leistet dasselbe, auch hilft er aufgestrichen gegen Skorpionbiss;
<lb n="39"/>ferner ist er, mit Honig eingestrichen, ein gutes Mittel gegen Stumpf-
<lb n="40"/>sichtigkeit, Verdunkelung, beginnende Unterlaufung, Narben und Nebel
<lb n="41"/>auf den Augen. Sie wächst an felsigen und dürren Stellen.
<pb n="463" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_463.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 168 (171).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">463</fw>
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="1"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Euphorbia Chamaesyce</foreign></hi> L. In Griechenland und Italien häufig, auch in Baum-
<lb n="2"/>wollenfeldern und Weinbergen, sowie auf Culturland (nach <hi rend="spaced">Sibthorp</hi>).
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.168" xml:id="ch_4_168">
<head>
<lb n="3"/>Cap. 168 (171). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σκαμμωνίας.</foreign> Purgirwinde. <hi rend="bold">Die Skam-</hi>
<lb n="4"/><hi rend="bold">monia</hi></head>
<ab type="translation">[Einige nennen sie Skamboniawurzel, Andere Kolophonia<ref target="#fn-book5-003-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-003-s007-n01">1)</ref>, auch 
<lb n="5"/>Daktylion, die Römer Colophonium, die Propheten Apopleumonos, die
<lb n="6"/>Aegypter Sanilum] entwickelt aus einer einfachen Wurzel viele drei Ellen
<lb n="7"/>lange fette, etwas rauh erscheinende Triebe; auch die Blätter sind rauh,
<lb n="8"/>denen der Ackerwinde oder des Epheus ähnlich, aber weicher und drei-
<lb n="9"/>eckig. Die Blüthen sind weiss, rundrandig, hohl wie Körbe (<foreign xml:lang="grc">κάλαθοι</foreign>),
<lb n="10"/>mit durchdringendem Geruch. Die Wurzel ist sehr lang, armdick, weiss,
<lb n="11"/>stark riechend und voll Saft. Der Saft wird gesammelt, indem der
<lb n="12"/>Wurzelkopf abgeschnitten und eine gewölbeartige Höhlung eingeschnitten
<lb n="13"/>wird; der Saft fliesst dann in dieser zusammen und wird so in Muscheln
<lb n="14"/>aufgenommen. Einige graben auch ein rundes Loch in die Erde, legen
<lb n="15"/>es mit Nussblättern aus, lassen den Saft darauffliessen und nehmen ihn,
<lb n="16"/>wenn er so trocken geworden ist, weg. Am besten ist er, wenn er
<lb n="17"/>durchscheinend, leicht, locker ist, die Farbe von Stierleim und feine Gänge
<lb n="18"/>hat und schwammig ist. So beschaffen ist der aus Mysien an der Grenze
<lb n="19"/>von Asien bezogene. Man darf aber sein Augenmerk nicht allein darauf
<lb n="20"/>richten, dass er bei der Berührung mit der Zunge weiss wird, dieses
<lb n="21"/>findet auch statt, wenn er mit Wolfsmilchsaft verfälscht ist, vielmehr auf
<lb n="22"/>die vorerwähnten Eigenschaften (muss man achten) und darauf, dass er
<lb n="23"/>auf der Zunge nicht brennt, was aber geschieht, wenn er mit Wolfs-
<lb n="24"/>milch(-Saft) vermischt ist. Der syrische und der aus Judäa stammende
<lb n="25"/>ist der schlechteste, er ist schwer, dicht, mit Wolfsmilch und Erbsenmehl
<lb n="26"/>verfälscht. Der Saft, in der Menge von 1 Drachme oder 4 Obolen mit
<lb n="27"/>Honigmeth oder Wasser genommen, hat die Kraft, nach unten Galle und
<lb n="28"/>Schleim abzuführen, um aber den Bauch zu öffnen, reichen 2 Obolen mit
<lb n="29"/>Sesam oder irgend einem anderen Samen hin. Zum kräftigeren Purgiren
<lb n="30"/>dagegen werden 3 Obolen Saft, 2 Obolen schwarze Nieswurz und 1 Drachme
<lb n="31"/>Salz gegeben. Purgirsalz bereitet man aber, indem man 6 Becher Salz
<lb n="32"/>mit 20 Drachmen Skammoniensaft vermischt. Was die Wirkung betrifft,
<lb n="33"/>so nimmt man zu einer vollen 3, zur mittleren 2, zur geringsten 1 Löffel
<lb n="34"/>voll. Es bewirken aber auch 1—2 Drachmen der Wurzel mit den
<lb n="35"/>genannten Zusätzen Purgiren. Einige kochen sie und trinken sie dann.
<lb n="36"/>Mit Essig gekocht und mit Gerstenmehl fein gestossen ist sie ein gutes
<lb n="37"/>Kataplasma bei Ischias. Der Saft, in Wolle als Zäpfchen in die Gebär-
<lb n="38"/>mutter gelegt, tödtet den Embryo; er vertheilt aber auch Drüsen, wenn
<lb n="39"/>er mit Honig oder Oel aufgestrichen wird. Mit Essig gekocht und auf-
<lb n="40"/>gestrichen vertreibt er Aussatz; mit Essig und Rosenöl ist er ein Be-
<lb n="41"/>sprengungsmittel gegen chronische Kopfleiden.
<pb n="464" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_464.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">464</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-003-s007-n01" corresp="#ref-fn-book5-003-s007-n01" place="bottom">
<lb n="1"/>Von der Insel Kolophon an der Küste Lydiens, wo nach Plinius XXVI 59
<lb n="2"/>besonders gutes Skammonium gewonnen wurde.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="3"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Convolvulus Scammonia</foreign></hi> L. (<foreign xml:lang="la">Convolvulaceae</foreign>), <hi rend="spaced">Purgirwinde</hi>. In Kleinasien,
<lb n="4"/>von <hi rend="spaced">Sibthorp</hi> auch auf Rhodus gefunden.
<lb n="5"/>Der aus der dicken, fleischigen Wurzel gewonnene eingedickte Milchsaft, das
<lb n="6"/>Scammonium, bildet unregelmässige, zerbrechliche, rothbraune oder schwärzliche,
<lb n="7"/>auf dem Bruche glänzende, in Splittern durchscheinende Massen; es hat einen an-
<lb n="8"/>fangs süsslichen, hintennach kratzenden Geschmack und gibt mit Wasser eine weiss-
<lb n="9"/>liche oder graugelbe Emulsion. Als bestes gilt das Scammonium halepense, dann
<lb n="10"/>kommt das von Smyrna und Antiochien und zuletzt das französische, Sc. gallicum
<lb n="11"/>seu monspeliense. Dieses stammt aber gar nicht von Conv. Scamm. ab, sondern
<lb n="12"/>wird aus dem Safte von <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Cynanchum monspeliacum</foreign></hi> L. mit anderen Harzen und pur-
<lb n="13"/>girenden Substanzen hergestellt.
<lb n="14"/>Das Scammoniumharz besteht im Wesentlichen aus <hi rend="spaced">Jalapin</hi>, einem in Alkohol,
<lb n="15"/>Aether und Chloroform löslichen Glukoside.
<lb n="16"/>Das einst so berühmte, von den alten Aerzten hochgeschätzte Scammonium
<lb n="17"/>— im Mittelalter hiess es <hi rend="spaced">Diagrydion</hi> — ist fast ganz aus dem Arzneischatze
<lb n="18"/>geschwunden.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.169" xml:id="ch_4_169">
<head>
<lb n="19"/>Cap. 169 (172). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Χαμελαίας.</foreign> Bergseidelbast. <hi rend="bold">Die Cha-</hi>
<lb n="20"/><hi rend="bold">melaia</hi><ref target="#fn-book5-003-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-003-s008-n01">1)</ref> — Einige nennen sie Feuerspreu oder Aknestos, Andere kni-
</head>
<ab type="translation">
<lb n="21"/>disches Korn [schwarze Chamelaia, Herakleion, Bdelyra, die Römer Cito-
<lb n="22"/>cacium, auch Oleago<ref target="#fn-book5-003-s008-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-003-s008-n02">2)</ref>, Oleastellum] — hat spannenlange Triebe. Es ist
<lb n="23"/>ein zweigiger Strauch und hat denen des Oelbaums ähnliche Blätter, sie
<lb n="24"/>sind aber zarter, dichtstehend, bitter, im Geschmack beissend und die
<lb n="25"/>Luftröhre kratzend. Die Blätter führen nach unten Schleim und Galle
<lb n="26"/>ab, am besten im Bissen genommen unter Zusatz vom Doppelten an
<lb n="27"/>Wermuth auf 1 Theil Chamelaia. Der Bissen soll aber mit Wasser oder
<lb n="28"/>Honig genommen werden; er löst sich nicht auf, sondern geht durch so,
<lb n="29"/>wie er genommen wird. Die fein gestossenen Blätter in Honig aufge-
<lb n="30"/>nommen reinigen schmutzige und schorfige Geschwüre.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-003-s008-n01" corresp="#ref-fn-book5-003-s008-n01" place="bottom">
<lb n="31"/>Niedriger Oelbaum.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-003-s008-n02" corresp="#ref-fn-book5-003-s008-n02" place="bottom">
<lb n="31"/>Oelbaumartig.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="32"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Daphne oleoides</foreign></hi> L. (<foreign xml:lang="la">Thymelaeaceae</foreign>), <hi rend="spaced">Bergseidelbast</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.170" xml:id="ch_4_170">
<head>
<lb n="33"/>Cap. 170 (173). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Θυμελαίας.</foreign> Südlicher Seidelbast. <hi rend="bold">Die</hi>
<lb n="34"/><hi rend="bold">Thymelaia</hi> — Einige nennen sie Chamelaia, Andere Feuerspreu, Knestron
</head>
<ab type="translation">
<lb n="35"/>oder Kneoron — liefert als Frucht die knidischen Körner, welche die Syrier
<lb n="36"/>Apolinon, auch Lein nennen wegen der äusseren Aehnlichkeit des Strauches
<lb n="37"/>mit dem gesäeten Lein. Sie entwickelt hübsche und zahlreiche zarte,
<lb n="38"/>zwei Ellen lange Triebe; die Blätter sind denen der Chamelaia ähnlich,
<lb n="39"/>nur sind sie schmaler und fetter, beim Kauen etwas klebrig und zähe.
<lb n="40"/>Die Blüthen sind weiss und mitten darin sitzt die der Myrtenbeere ähn-
<lb n="41"/>liche kleine, runde, anfangs grüne, später rothe Frucht; die Fruchthülle
<lb n="42"/>ist hart und schwarz, das Innere weiss. Sie führt Schleim, Galle und
</ab>
</div>