<pb n="515" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_515.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 97.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">515</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/>Das gewaschene Blei ist durch mechanisches Reiben erhaltenes, fein vertheiltes <hi rend="spaced">me-
<lb n="2"/>tallisches Blei</hi> mit wenig sauerstoffhaltigem <hi rend="spaced">Suboxyd</hi>, Pb₂O, welches sich in
<lb n="3"/>Form einer grauen, aschenähnlichen Schicht auf dem der Luft ausgesetzten Blei bildet
<lb n="4"/>(Bleiasche).
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.96" xml:id="ch_5_96">
<head><lb n="5"/>Cap. 96. <foreign xml:lang="grc">Περὶ μολύβδου κεκαυμένου.</foreign> <hi rend="bold">Gebranntes Blei.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="6"/>Das Blei wird so gebrannt: Nimm möglichst feine Bleiplatten, wirf sie
<lb n="7"/>in einen neuen Tiegel und streue Schwefel darüber, wirf wieder andere
<lb n="8"/>Platten darauf und streue Schwefel darüber und gib wieder andere Platten
<lb n="9"/>dazu und setze dies fort, bis du den Tiegel gefüllt hast, dann zünde
<lb n="10"/>Feuer darunter an. Wenn das Blei glüht, rühre mit einem Eisenstabe
<lb n="11"/>um, bis es vollständig zu Asche verbrannt ist und nichts Bleiartiges un-
<lb n="12"/>verbrannt sich darin befindet und bringe es fort, wobei du die Nase zu-
<lb n="13"/>bindest, denn der Rauch ist schädlich. Oder: Gib Bleifeilspähne mit
<lb n="14"/>Schwefel in einen Tiegel und brenne so. Einige werfen die Platten in
<lb n="15"/>einen rohen Tiegel, wie angegeben, und stellen ihn in einen Brennofen
<lb n="16"/>oder auf einen Heerd, bedecken ihn mit einem Deckel, wobei sie ein
<lb n="17"/>kleines Zugloch lassen, und brennen. Andere streuen statt des Schwefels
<lb n="18"/>Bleiweiss oder Gerstenkörner hinein. Noch andere geben die reinen
<lb n="19"/>Plättchen hinein, wenden scharfes Feuer<ref target="#fn-book5-014-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-014-s002-n01">1)</ref> an und rühren mit einem
<lb n="20"/>Eisenstabe kräftig durch, bis sich eine Asche gebildet hat. Solches
<lb n="21"/>Brennen ist aber mühevoll, und bei weiterem Brennen erhält es die Farbe
<lb n="22"/>der Bleiglätte. Uns gefällt aber die erste Art des Brennens; man muss
<lb n="23"/>dasselbe (das Product) aber waschen und aufbewahren wie die Kadmeia.
<lb n="24"/>Es hat dieselbe Kraft wie das gewaschene Blei, jedoch eine viel stärkere.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-014-s002-n01" corresp="#ref-fn-book5-014-s002-n01" place="bottom">
<lb n="25"/>1) Einige Ausgaben (Aldin., Asulan., Cornar., Goupyl.) haben <foreign xml:lang="grc">λεπίδας ἐπιτιθέντες</foreign>
<lb n="26"/><foreign xml:lang="grc">ὅξει πυρὶ χρῶνται</foreign>, sie legen die Plättchen in Essig und wenden Feuer an. Darauf
<lb n="27"/>könnte man dies mühevolle Brennen, <foreign xml:lang="grc">δυσχερὴς ἡ καῦσις</foreign>, beziehen, da sich zunächst
<lb n="28"/>ein Bleiacetat bilden müsste.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="29"/>Das Reactionsproduct der ersteren Operation ist Schwefelblei, PbS, bei der
<lb n="30"/>letzteren bildet sich Bleioxydul, Pb₂O, als ein schwarzgraues Pulver, welches bei fort-
<lb n="31"/>gesetztem Erhitzen in Bleioxyd, PbO, übergeht.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.97" xml:id="ch_5_97">
<head><lb n="32"/>Cap. 97. <foreign xml:lang="grc">Περὶ σκωρίας μολύβδου.</foreign> <hi rend="bold">Bleischlacke.</hi></head>
<ab type="translation"> Die beste
<lb n="33"/>Bleischlacke ist die, welche dem Bleiweiss ähnlich, dicht und schwer zu
<lb n="34"/>brechen ist, nichts Bleiartiges enthält, quittengelb und glasähnlich ist.
<lb n="35"/>Sie hat dieselbe Kraft wie das gewaschene Blei, adstringirt aber mehr.
<lb n="36"/>Sie wird im Mörser unter Zugabe von Wasser gewaschen, indem das
<lb n="37"/>überstehende von gelber Farbe abgegossen wird; dieses geschieht so
<lb n="38"/>lange, bis die Schlacke verbraucht ist. Zuletzt lässt man dieselbe sich
<lb n="39"/>absetzen, giesst das Wasser ab und formt zu Pastillen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="40"/>D. ist sich über die Bleischlacke wohl nicht ganz klar, indem dieselbe einmal
<lb n="41"/>dem Bleiweiss ähnlich, also weiss sein, dann eine gelbe Farbe haben soll. Es kann
<lb n="42"/>sich überhaupt wohl nur um die Bleischlacke der Treibheerde handeln.
</note>
</div>
<pb n="516" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_516.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">516</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.98" xml:id="ch_5_98">
<head><lb n="1"/>Cap. 98. <foreign xml:lang="grc">Περὶ τοῦ μολυβδοειδοῦς λίθου.</foreign> <hi rend="bold">Bleistein.</hi></head>
<ab type="translation"> Der
<lb n="2"/>Bleistein hat etwa dieselbe Kraft wie die Schlacke; er wird auf gleiche
<lb n="3"/>Weise gewaschen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="4"/>Der Bleistein bildet sich bei der Gewinnung des metallischen Bleies durch
<lb n="5"/>die sogen. Niederschlagarbeit, bei welcher die Schwefelverbindungen des Bleies mit
<lb n="6"/>Eisen zusammengeschmolzen werden. Es bildet sich Schwefeleisen und Blei, PbS
<lb n="7"/>+ Fe = FeS + Pb, ersteres mischt sich mit dem geschmolzenen Blei nicht, nimmt
<lb n="8"/>aber den Rest des unzersetzten Bleiglanzes, sowie andere verunreinigende Sulfide
<lb n="9"/>auf. Dieses Gemenge von Schwefelblei und Schwefeleisen, welches sich über dem
<lb n="10"/>geschmolzenen Blei lagert, nennt man <hi rend="spaced">Bleistein</hi>; darüber befindet sich die Schlacke.
<lb n="11"/>Es ist wohl anzunehmen, dass der Bleistein der Alten reicher an Schwefelblei war.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.99" xml:id="ch_5_99">
<head><lb n="12"/>Cap. 99. <foreign xml:lang="grc">Περὶ στίμμεως.</foreign> <hi rend="bold">Stimmi.</hi></head>
<ab type="translation"> Das beste Stimmi ist das, welches
<lb n="13"/>glänzend und strahlig ist, blätterig bricht, nichts Erdiges und Schmutziges
<lb n="14"/>enthält und sich leicht zerkleinern lässt. Dieses nennen Einige Stibi,
<lb n="15"/>Andere Platuophthalmon<ref target="#fn-book5-014-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-014-s005-n01">1)</ref>, auch Larbason<ref target="#fn-book5-014-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-014-s005-n02">2)</ref>, das weibliche<ref target="#fn-book5-014-s005-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-014-s005-n03">3)</ref>, Chalke-
<lb n="16"/>donion. Es hat die Kraft, eine Haut zu bilden, zu adstringiren, das
<lb n="17"/>wilde Fleisch zurückzuhalten, Geschwüre zu vernarben, und auch Augen-
<lb n="18"/>geschwüre von Schmutz zu reinigen. Es stillt ferner Gehirnblutungen,
<lb n="19"/>überhaupt ist seine Kraft gleich der des gewaschenen Bleies. Ganz beson-
<lb n="20"/>ders verhindert es, mit frischem Schmalz aufgestrichen, bei Verbrennungen
<lb n="21"/>die Schorfbildung, mit Wachs und etwas Bleiweiss gemischt bringt es
<lb n="22"/>aber Schorfbildungen zur Vernarbung. Gebrannt wird es in Weizenteig
<lb n="23"/>eingeschlagen und mit Kohlen überschüttet, bis der Teig verkohlt ist;
<lb n="24"/>dann wird es herausgenommen und in Milch einer Frau, welche einen
<lb n="25"/>Knaben geboren hat, oder in altem Wein abgelöscht. Es wird auch auf
<lb n="26"/>Kohlen gelegt und mit Hülfe des Blasebalges gebrannt, bis es glüht,
<lb n="27"/>wird es aber weiter gebrannt, so wird es zu Blei. Es wird gewaschen
<lb n="28"/>wie Kadmeia oder gebranntes Kupfer; Andere waschen es wie Blei-
<lb n="29"/>schlacke.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-014-s005-n01" corresp="#ref-fn-book5-014-s005-n01" place="bottom">
<lb n="30"/>1) Die Augen erweiternd, als Schönheitsmittel.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-014-s005-n02" corresp="#ref-fn-book5-014-s005-n02" place="bottom"> 2) Plinius XXXIII 102 nennt
<lb n="31"/>es auch Alabastrum, welches dem Gefässe Qs entspricht, worin die ägyptischen
<lb n="32"/>Frauen die Augenschminke aufbewahrten. Diese war aber nach den Untersuchungen
<lb n="33"/>v. Bayer's in den allermeisten Fällen Schwefelblei.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book5-014-s005-n03" corresp="#ref-fn-book5-014-s005-n03" place="bottom">3) Die bessere Sorte; das männ-
<lb n="34"/>liche ist nach Plinius rauher, leichter, weniger strahlig und sandiger.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="35"/>Es ist <hi rend="spaced">Grauspiessglanz</hi>, <hi rend="spaced">Schwefelantimon</hi>, Sb₂S₃. Das regulinische
<lb n="36"/>Metall kannten die Alten nicht, sie hielten dasselbe für Blei, wie auch aus Plinius
<lb n="37"/>hervorgeht: „Vor Allem muss beim Brennen Maass gehalten werden, damit es nicht
<lb n="38"/>zu Blei wird.“ Das Einschlagen in Teig — bei Plinius in Mist — soll die Reduction
<lb n="39"/>verhindern. Die Leichtflüssigkeit des Schwefelantimons gestattet es, dasselbe durch
<lb n="40"/>Schmelzen von der Gangart und sonstigen Verunreinigungen zu befreien, das so
<lb n="41"/>gewonnene Product ist das <foreign xml:lang="la">Antimonium crudum</foreign> oder <foreign xml:lang="la">Stibium sulphuratum nigrum</foreign>
<lb n="42"/>der Apotheke.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.100" xml:id="ch_5_100">
<head><lb n="43"/>Cap. 100. <foreign xml:lang="grc">Περὶ μολυβδαίνης.</foreign> <hi rend="bold">Molybdaina.</hi></head>
<ab type="translation"> Die beste Mo-
<lb n="44"/>lybdaina ist die, welche wie Bleiglätte aussieht, gelb, etwas glänzend ist,
<pb n="517" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_517.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 102.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">517</fw>
<lb n="1"/>und die beim Reiben hellgelb wird, mit Oel gekocht ein leberfarbiges
<lb n="2"/>Aussehen erhält, die luftfarbige (bläuliche) oder bleifarbige ist schlecht.
<lb n="3"/>Sie entsteht aus dem Silber und Golde. Es gibt auch eine natürlich vor-
<lb n="4"/>kommende, welche bei Sebaste<ref target="#fn-book5-014-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-014-s006-n01">1)</ref> und Korykos<ref target="#fn-book5-014-s006-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-014-s006-n02">2)</ref> gefunden wird, und von
<lb n="5"/>dieser ist die beste die, welche nicht schlackenähnlich, steinig, aber gelb
<lb n="6"/>und glänzend ist. Sie hat eine gleiche Kraft wie die Bleischlacke, wird
<lb n="7"/>auch auf dieselbe Art gewaschen und gebrannt. Sie eignet sich mehr
<lb n="8"/>für Zusätze, sehr nützlich auch zu fetten und solchen Pflastern, welche
<lb n="9"/>nicht aufgebunden werden, da sie fleischbildend ist und Vernarbung
<lb n="10"/>herbeiführt, zu den verklebenden und abglättenden Mitteln eignet sie
<lb n="11"/>sich nicht.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-014-s006-n01" corresp="#ref-fn-book5-014-s006-n01" place="bottom">
<lb n="12"/>1) Stadt in Samaria, heute Schemrum.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-014-s006-n02" corresp="#ref-fn-book5-014-s006-n02" place="bottom"> 2) Stadt in Syrien, heute Burku.</note>
<note type="commentary">
<lb n="13"/>Die Molybdaina (wörtlich: Bleikugel) des D. ist ohne Zweifel das bei der
<lb n="14"/>Verhüttung von Edelerzen durch die sogen. Treibarbeit entstehende, von den Hütten-
<lb n="15"/>leuten als „Heerd“ bezeichnete Nebenproduct. Das silberhaltige Werkblei wird in
<lb n="16"/>Flammenöfen von runder Form, den Treibheerden, auf einer Unterlage von Holz-
<lb n="17"/>asche und Kalkmergel geschmolzen, während ein kräftiger Luftstrom eingeblasen
<lb n="18"/>wird. Hierbei oxydirt sich nur das Blei zu Bleioxyd, welches bei seiner leichten
<lb n="19"/>Schmelzbarkeit rasch in Fluss kommt und theils seitlich abfliesst, theils in die poröse
<lb n="20"/>Sohlenfütterung, den Kalkmergel, des Ofens eindringt. Diese letztere, also aus Kalk-
<lb n="21"/>mergel, Bleioxyd und anderen Metallen bestehende Masse wird für die Molybdaina
<lb n="22"/>des D. angesehen. Sie enthält auch noch Silber und wird bei anderen Blei-
<lb n="23"/>schmelzungen als Zuschlag benutzt. D. redet auch von einem Mineral Molybdaina,
<lb n="24"/>entweder glaubt er irriger Weise an das Vorkommen eines solchen, oder es ist unser
<lb n="25"/>Gelbbleierz, PbMO₄, molybdänsaures Bleioxyd, gemeint. Die luftblaue oder bleigraue
<lb n="26"/>Molybdaina ist vielleicht der an der Gicht, d. h. der zum Beschicken des Ofens
<lb n="27"/>dienenden Oeffnung, sich sammelnde Ofenbruch in solchen Bleiöfen, wo Bleiglanz
<lb n="28"/>zu Gute gemacht wird; es ist eine grauschwarze, auf den Flächen stahlblau oder
<lb n="29"/>violett schimmernde Masse, die beim Zerreiben grauschwarz wird.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.101" xml:id="ch_5_101">
<head><lb n="30"/>Cap. 101. <foreign xml:lang="grc">Περὶ σκωρίας ἀργύρου.</foreign> <hi rend="bold">Silberschlacke.</hi></head>
<ab type="translation"> Die
<lb n="31"/>Silberschlacke wird Helkysma oder Enkauma genannt; sie hat dieselbe
<lb n="32"/>Kraft wie die Molybdaina, deshalb wird sie den dunklen und vernarbenden
<lb n="33"/>Pflastern zugesetzt. Sie ist adstringirend und eine Haut bildend.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="34"/>Die Silberschlacke ist als ein hauptsächlich blei-, auch kupferhaltiges Product
<lb n="35"/>anzusehen, welches beim letzten Acte der Silbergewinnung, beim „Feinbrennen“, er-
<lb n="36"/>halten und mit Haken abgezogen (<foreign xml:lang="grc">ἕλκω</foreign>) wurde.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.102" xml:id="ch_5_102">
<head><lb n="37"/>Cap. 102. <foreign xml:lang="grc">Περὶ λιθαργύρου.</foreign> <hi rend="bold">Bleiglätte.</hi></head>
<ab type="translation"> Eine Art Blei-
<lb n="38"/>glätte wird aus dem sogen. bleihaltigen Sande gemacht, welcher bis zum
<lb n="39"/>vollständigen Glühen geschmolzen wird, eine andere aus Silber und eine
<lb n="40"/>dritte aus Blei<ref target="#fn-book5-014-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-014-s008-n01">1)</ref>. Den Vorzug hat die attische, dann kommt die spa-
<lb n="41"/>nische und nach diesen die aus Dikaiarchia<ref target="#fn-book5-014-s008-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-014-s008-n02">2)</ref> in Campanien und aus
<lb n="42"/>Sicilien; denn der grösste Theil wird in diesen Gegenden hergestellt,
<lb n="43"/>indem Bleiplatten verbrannt werden. Die gelbe und glänzende heisst
<pb n="518" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_518.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">518</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Chrysitis, es ist die bessere, die in Sicilien gemachte heisst Argyritis, die
<lb n="2"/>aus Silber stammende Lauritis<ref target="#fn-book5-014-s008-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-014-s008-n03">3)</ref>. Sie hat die Kraft, zu adstringiren, zu
<lb n="3"/>erweichen, hohle Stellen auszufüllen, das wilde Fleisch zurückzuhalten
<lb n="4"/>und Vernarbung herbeizuführen, zu kühlen und eine Haut zu bilden. Der
<lb n="5"/>Brennprocess ist dieser: Zerkleinere sie in bohnengrosse Stücke, lege sie
<lb n="6"/>auf Kohlen und brenne sie bis zum Glühen, nachdem du sie von an-
<lb n="7"/>hängender Unreinigkeit befreit hast, bewahre sie auf. Einige löschen
<lb n="8"/>sie bis zu drei Malen in Essig oder Wein ab, glühen sie wiederum und
<lb n="9"/>bewahren sie hiernach auf. Sie wird gewaschen wie die Kadmeia, hell
<lb n="10"/>gemacht wird sie so: Nimm sogen. Argyritis, oder in deren Ermangelung
<lb n="11"/>eine andere Sorte bohnengross zerstossen etwa 1 attische Choinix, wirf
<lb n="12"/>sie in einen neuen irdenen Topf, gib Wasser zu und 1 Choinix weissen
<lb n="13"/>Weizen und eine Hand voll Gerste für sich in grobes Leinen gebunden
<lb n="14"/>und an die Henkel des Topfes befestigt; dann koche, bis die Gersten-
<lb n="15"/>körner aufgesprungen sind und wirf Alles in einen neuen, weithalsigen
<lb n="16"/>Mischkrug, sondere die Weizenkörner ab und wirf sie hinaus und wasche
<lb n="17"/>die Glätte, indem du Wasser zugiessest und zugleich mit den Händen
<lb n="18"/>kräftig reibst. Darauf nimm sie heraus, trockne und reibe sie in einem
<lb n="19"/>thebaischen<ref target="#fn-book5-014-s008-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-014-s008-n04">4)</ref> Mörser unter Zusatz von warmem Wasser, bis sie zergangen
<lb n="20"/>ist, seihe das Wasser ab und reibe wieder einen ganzen Tag bis zum
<lb n="21"/>Abend, giesse warmes Wasser zu und lass stehen. Am anderen Morgen
<lb n="22"/>seihe ab, giesse anderes Wasser zu und seihe dreimal im Tage ab.
<lb n="23"/>Dieses mache sieben Tage so; dann mische 5 Drachmen Steinsalz auf
<lb n="24"/>1 Mine Bleiglätte zu, giesse warmes Wasser hinzu und reibe dreimal im
<lb n="25"/>Tage durcheinander, indem du abseihest und Wasser zugibst. Wenn sie
<lb n="26"/>aber weiss geworden ist, giesse warmes Wasser zu und thue dasselbe,
<lb n="27"/>bis sie nichts Salziges mehr an sich hat. Dann trockne in brennender
<lb n="28"/>Sonnenhitze, nachdem du vorher die Flüssigkeit entfernt hast, und be-
<lb n="29"/>wahre sie auf. Oder aber: Nimm 1 Mine Argyritis und reibe sie sorg-
<lb n="30"/>fältig fein und mische unter Reiben dreimal so viel fein geriebenes Stein-
<lb n="31"/>salz zu, wirf es in einen neuen irdenen Topf und giesse so viel Wasser
<lb n="32"/>zu, dass es darüber steht, rühre jeden Tag Morgens und Abends um,
<lb n="33"/>indem du Wasser zugibst, ohne das frühere abzugiessen. Dieses thue
<lb n="34"/>dreissig Tage, denn wenn man es nicht umrührt, wird es scherbenhart.
<lb n="35"/>Hiernach giesse das Salzwasser vorsichtig ab, reibe die Glätte in einem
<lb n="36"/>thebaischen Mörser und gib sie in einen anderen irdenen Topf, giesse
<lb n="37"/>Wasser zu und reibe mit den Händen tüchtig durch, indem du das
<lb n="38"/>frühere Wasser ab- und anderes zugibst, bis sie nichts Salziges mehr an
<lb n="39"/>sich hat. Darauf gib den weiss gewordenen Theil der Glätte in einen
<lb n="40"/>anderen Topf, forme daraus Pastillen und bewahre sie in einer bleiernen
<lb n="41"/>Büchse auf. Einige brechen die Bleiglätte in bohnengrosse Stücke, geben
<lb n="42"/>sie in einen frischen Schweinemagen und kochen in Wasser, bis die
<pb n="519" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_519.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 102.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">519</fw>
<lb n="1"/>Schleimhaut<ref target="#fn-book5-014-s008-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-014-s008-n05">5)</ref> zergangen ist, dann nehmen sie sie heraus, reiben sie mit
<lb n="2"/>gleichviel Salz zusammen und waschen, wie vorhin angegeben ist. Andere
<lb n="3"/>reiben 1 Pfund Salz mit ebenso viel Bleiglätte in der Sonne mit Wasser,
<lb n="4"/>welches sie beständig erneuern, bis es klar ist. Oder auch so: Nimm
<lb n="5"/>beliebig viel Bleiglätte, hülle sie in weisse Wolle und gib sie in einen
<lb n="6"/>neuen irdenen Krug, dann füge Wasser zu und eine kleine Hand voll
<lb n="7"/>reiner, frischer Bohnen und koche. Wenn die Bohnen zerplatzt sind und
<lb n="8"/>die Wolle (wieder) weiss geworden ist<ref target="#fn-book5-014-s008-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-014-s008-n06">6)</ref>, nimm die Glätte heraus, hülle
<lb n="9"/>sie in andere Wolle und koche ein zweites Mal unter Zusatz eines
<lb n="10"/>Bechers Wasser und der gleichen Menge Bohnen. Dasselbe thue der
<lb n="11"/>Vorschrift gemäss ein drittes Mal, überhaupt so oft, bis die Wolle nicht
<lb n="12"/>mehr gefärbt wird. Zuletzt bringe sie in einen Mörser und mische zu
<lb n="13"/>80 attischen Drachmen Glätte 1 Pfund Steinsalz, mache eine homogene
<lb n="14"/>Masse und gib nach und nach 47 Drachmen rein weisses, in Wasser ge-
<lb n="15"/>löstes Natron hinzu, und reibe wiederum, bis die Glätte vollkommen
<lb n="16"/>weiss geworden ist. Sodann schütte sie aber in einen weithalsigen irdenen
<lb n="17"/>Topf, giesse reichlich Wasser zu, lass sich absetzen und seihe dieses ab,
<lb n="18"/>giesse aber wieder anderes Wasser zu und rühre mit den Händen durch,
<lb n="19"/>lass sich wieder absetzen und seihe ab. Abwechselnd, wie vorgeschrieben,
<lb n="20"/>thue dieses, bis das ablaufende Wasser vollkommen rein und süss und
<lb n="21"/>von allem Salzigen frei ist. Endlich bringe sie in eine neue irdene
<lb n="22"/>Schale und setze sie, nachdem du alle Flüssigkeit vorsichtig abgenommen
<lb n="23"/>hast, vierzig Tage in die Sonne der Hundstagshitze, und trockne sie zum
<lb n="24"/>Gebrauche. Die gewaschene Glätte hält man für ein geeignetes Mittel
<lb n="25"/>zu Augenarzneien, gegen entstellende Narben, Runzeln und hässliche
<lb n="26"/>Flecken im Gesicht.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-014-s008-n01" corresp="#ref-fn-book5-014-s008-n01" place="bottom">
<lb n="27"/>1) Ein bis in die spätere Zeit bestehender Irrthum des D., dass Silberglätte
<lb n="28"/>aus Silber entsteht, daher rührend, dass sie bei der Scheidung von Silber auf dem
<lb n="29"/>Treibheerde gewonnen wird.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-014-s008-n02" corresp="#ref-fn-book5-014-s008-n02" place="bottom"> 2) Dikaiarchia, eine alte, von Dikaiarchos gegründete
<lb n="30"/>und nach ihm benannte Stadt, jetzt Puzzuolo.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book5-014-s008-n03" corresp="#ref-fn-book5-014-s008-n03" place="bottom">3) Vom Berge Laurion in Südattika,
<lb n="31"/>wo viele Silbergruben waren, reichhaltig an silberhaltigem Bleiglanz.
</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book5-014-s008-n04" corresp="#ref-fn-book5-014-s008-n04" place="bottom">4) Nach
<lb n="32"/>Plinius XXXVI 157 wurden die Mörser zum Gebrauche der Aerzte aus einem bei
<lb n="33"/>Theben vorkommenden sehr harten Steine, dem Basanites, gemacht, es ist wahr-
<lb n="34"/>scheinlich unser Basalt.
</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book5-014-s008-n05" corresp="#ref-fn-book5-014-s008-n05" place="bottom">5) <foreign xml:lang="grc">σπλάγχον</foreign>.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book5-014-s008-n06" corresp="#ref-fn-book5-014-s008-n06" place="bottom"> 6) Die meisten und besseren Codices haben
<lb n="35"/>einfach <foreign xml:lang="grc">λευκανθῇ</foreign>, Sprengel hat <foreign xml:lang="grc">πάλιν</foreign> zugesetzt, Lacuna liest <foreign xml:lang="grc">μελανθῇ</foreign>, wenn sie
<lb n="36"/>schwarz geworden ist, Ruellius <foreign xml:lang="grc">μὴ μελανθῇ</foreign>, wenn sie nicht mehr schwarz wird;
<lb n="37"/>die Lesung Lacuna’s entspricht jedenfalls dem Sinn am besten.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="38"/>Die Bleiglätte ist <hi rend="spaced">Bleioxyd</hi>, PbO, und entsteht bei der mehrfach erwähnten
<lb n="39"/>Silbergewinnung als Nebenproduct. Sie ist durch die Oxyde fremder Metalle, be-
<lb n="40"/>sonders des Kupfers, zunächst dunkel gefärbt, <hi rend="spaced">Abstrich</hi>, dieser wird so lange ent-
<lb n="41"/>fernt, bis die helle Farbe eine genügende Reinheit anzeigt. Die abfliessende Masse
<lb n="42"/>wird nach dem Erkalten gepulvert und geschlämmt. Erfolgt die Abkühlung rasch,
<lb n="43"/>so ist die Farbe hell, sie heisst <hi rend="spaced">Silberglätte</hi>, beim langsamen Abkühlen ist sie
</note>
</div>