<pb n="495" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_495.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 43.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">495</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.41" xml:id="ch_5_41">
<head><lb n="1"/>Cap. 41. <foreign xml:lang="grc">Περὶ κατορχίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Feigenwein.</hi></head>
<ab type="translation"> Der Kator-<lb n="2"/>chites, welchen Einige auch Feigenwein nennen, wird auf Kypern wie der <lb n="3"/>Dattelwein bereitet; er ist geschätzt, weil Einige bei diesem statt Wasser <lb n="4"/>das gleiche Maass eines Auszuges von frisch ausgepressten Trestern <lb n="5"/>zugiessen. Es werden dazu getrocknete Feigen, welche auch die braunen<ref target="#fn-book5-010-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-010-s002-n01">1)</ref> <lb n="6"/>oder rothen genannt werden, genommen. Sie sind aber schwarz und <lb n="7"/>werden ausgezogen, wie früher angegeben ist. Nach zehn Tagen wird <lb n="8"/>die Flüssigkeit abgelassen und zum zweiten und dritten Male dasselbe <lb n="9"/>Quantum Tresterauszug aufgegossen, in gleicher Weise in Zeitabständen ein <lb n="10"/>dritter, vierter und fünfter Auszug gewonnen, welcher in gleicher Weise <lb n="11"/>sauer wird und als Essig gebraucht wird. (Der Wein) ist dünn (feintheilig), <lb n="12"/>blähend und dem Magen zuwider, er benimmt den Appetit, ist jedoch <lb n="13"/>gut für den Bauch und treibt den Harn. Er befördert die Katamenien <lb n="14"/>und die Milchabsonderung, macht aber schlechtes Blut und erzeugt, wie <lb n="15"/>das Bier, Elephantiasis. Einige setzen auch Salz zu, auf sechs Krüge<ref target="#fn-book5-010-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-010-s002-n02">2)</ref> <lb n="16"/>10 Xestes, Andere einen Krug Meerwasser, in der Meinung, er werde <lb n="17"/>weniger dem Verderben unterworfen und werde gut für den Bauch. Noch <lb n="18"/>Andere legen auf den Boden Thymian und Fenchel, darauf die Feigen <lb n="19"/>und dieses thun sie schichtweise, bis das Gefäss voll ist.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-010-s002-n01" corresp="#ref-fn-book5-010-s002-n01" place="bottom"><lb n="20"/><foreign xml:lang="grc">χελιδόνιοι</foreign>, braunroth, wie die Schwalben an der Brust gefärbt sind.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-010-s002-n02" corresp="#ref-fn-book5-010-s002-n02" place="bottom"> <foreign xml:lang="grc">κερά-<lb n="21"/>μια</foreign>, 1 Keramion = 26,26 l.</note>
<note type="commentary"><lb n="22"/>Plinius XIV 102 nennt den Feigenwein auch Palmiprimum. Neben dem kypri-<lb n="23"/>schen Essig aus Feigen lobt er besonders den alexandrinischen.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.42" xml:id="ch_5_42">
<head><lb n="24"/>Cap. 42. <foreign xml:lang="grc">Περὶ συκομορίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Sykomorenwein.</hi></head>
<ab type="translation"> Er wird <lb n="25"/>aus den Maulbeerfeigen auf dieselbe Weise gemacht. Weil ihre Kraft <lb n="26"/>nicht ausreicht, um die Süssigkeit des ausfliessenden Saftes zu erhalten, <lb n="27"/>wird er zu scharfem Essig.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.43" xml:id="ch_5_43">
<head><lb n="28"/>Cap. 43. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ῥητίνου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Geharzter Wein.</hi></head>
<ab type="translation"> Der ge-<lb n="29"/>harzte Wein wird bei den einzelnen Völkern auf ihre Weise bereitet, <lb n="30"/>hauptsächlich in Galatien, weil dort wegen der Kälte die Traube unreif <lb n="31"/>bleibt und der Wein sauer wird, wenn er nicht mit Fichtenharz ver-<lb n="32"/>setzt wird. Das Harz wird mit der Rinde gestossen und 1/2 Kotyle <lb n="33"/>auf den Krug zugesetzt. Einige seihen ihn nach der Gährung durch und <lb n="34"/>scheiden das Harz ab, Andere lassen es darin. Im Alter werden (die <lb n="35"/>Weine) süss; diese alle aber verursachen Kopfschmerzen und Schwindel, <lb n="36"/>befördern jedoch die Verdauung und treiben den Harn. Ferner sind sie <lb n="37"/>ein gutes Mittel bei Katarrh, Husten, Magenleiden, Dysenterie, Wasser-<lb n="38"/>sucht und Fluss der Frauen. Bei Geschwüren im Unterleibe dienen sie <lb n="39"/>zum Klystier. Der dunkle ist adstringirender als der weisse.</ab>
<note type="commentary"><lb n="40"/>Plinius XXIII 45 sqq. hält von den geharzten Weinen nicht viel, am unschul-<pb n="496" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_496.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">496</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>digsten ist der mit Pech, d. h. mit geschmolzenem und gebranntem Harze zuge-<lb n="2"/>richtete und der von Natur Pech enthaltende Wein.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.44" xml:id="ch_5_44">
<head><lb n="3"/>Cap. 44. <foreign xml:lang="grc">Περὶ στροβιλίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Zirbelnusswein.</hi></head>
<ab type="translation"> Er wird <lb n="4"/>dargestellt, indem frische zerstossene Zirbelnüsse in Most macerirt werden. <lb n="5"/>Er wirkt geradeso wie der geharzte Wein. Wenn man die mit Most behan-<lb n="6"/>delten Zirbelnüsse kocht, so erhält man ein Getränk, welches, reichlich <lb n="7"/>genossen, ein gutes Mittel bei Schwindsucht ist.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.45" xml:id="ch_5_45">
<head><lb n="8"/>Cap. 45. <foreign xml:lang="grc">Περὶ κεδρίνου.</foreign> <hi rend="bold">Cedernwein.</hi></head>
<ab type="translation"> Der Cedern-, Wach-<lb n="9"/>holder-, Cypressen-, Lorbeer-, Fichten- oder Tannenwein wird auf gleiche <lb n="10"/>Weise hergestellt. Man muss aber das zur Zeit, wenn die Bäume Früchte <lb n="11"/>tragen, frisch gefällte Holz spalten und in die Sonne oder in einen Bade-<lb n="12"/>raum oder ans Feuer legen, damit es ausschwitzt, und 1 Mine davon auf <lb n="13"/>1 Chus Wein geben, unter Umrühren zwei Monate stehen lassen, dann <lb n="14"/>(den Wein) abziehen, an die Sonne setzen und nachher aufbewahren. Bei <lb n="15"/>den künstlichen Weinen muss man aber die Gefässe voll füllen, denn der <lb n="16"/>nicht vollgefüllte wird sauer. Die Arzneiweine sind den Gesunden nicht <lb n="17"/>zuträglich; alle sind sie erwärmend, harntreibend, etwas adstringirend, <lb n="18"/>der Lorbeerwein zieht am meisten zusammen. Es wird auch aus der <lb n="19"/>Frucht der grösseren Ceder Wein gemacht, man muss dann 1/2 Mine zer-<lb n="20"/>stossener Früchte mit 1 Chus Most mischen, vierzig Tage an die Sonne <lb n="21"/>setzen, ihn dann abseihen und umfüllen.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.46" xml:id="ch_5_46">
<head><lb n="22"/>Cap. 46. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀρκευθιδίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Wachholderwein.</hi></head>
<ab type="translation"> Er <lb n="23"/>wird aus Wachholderbeeren gemacht wie der Cedernharzwein, hat auch <lb n="24"/>dieselbe Wirkung.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.47" xml:id="ch_5_47">
<head><lb n="25"/>Cap. 47. <foreign xml:lang="grc">Περὶ κεδρίτου.</foreign> <hi rend="bold">Cedernharzwein.</hi></head>
<ab type="translation"> Der Cedernharz-<lb n="26"/>wein wird so bereitet: Man wäscht das Cedernharz mit süssem Wasser, <lb n="27"/>spült jeden Krug mit 1 Becher aus und füllt ihn dann mit Most. Dieser <lb n="28"/>Wein ist erwärmend und verdünnend, bei Abwesenheit von Fieber ein <lb n="29"/>gutes Mittel gegen alten Husten, gegen Brust- und Seitenschmerzen, Leib-<lb n="30"/>schneiden, Geschwüre im Bauche und in den Eingeweiden, bei Lungen-<lb n="31"/>empyem, Wassersucht und Hysterie. Ferner wirkt er gegen Würmer und <lb n="32"/>Frostschauer, hilft gegen den Biss giftiger Thiere und tödtet Schlangen. <lb n="33"/>Eingetröpfelt heilt er Ohrenschmerzen.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.48" xml:id="ch_5_48">
<head><lb n="34"/>Cap. 48. <foreign xml:lang="grc">Περὶ πισσίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Pechwein.</hi></head>
<ab type="translation"> Der Pechwein wird <lb n="35"/>aus Theer und Most bereitet; man muss aber den Theer zuerst mit Meer-<lb n="36"/>oder Salzwasser gehörig waschen, bis er weiss erscheint und das Meer-<lb n="37"/>wasser klar abläuft, dann mit süssem Wasser. Man muss dann 1 bis <lb n="38"/>2 Unzen Theer auf 8 Chus geben, nach der Gährung absetzen lassen und <pb n="497" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_497.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 50.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">497</fw>
<lb n="1"/>abziehen. Der Wein erwärmt, befördert die Verdauung, reinigt und führt <lb n="2"/>ab. Zuträglich ist er bei Brust- und Bauchschmerzen, bei Leber-, Milz-<lb n="3"/>und Gebärmutterleiden, wenn kein Fieber vorhanden ist, ebenso bei <lb n="4"/>chronischen Flüssen und bei Geschwüren im Unterleibe. Ferner hat er <lb n="5"/>gute Wirkung bei Husten, bei träger Verdauung, bei Blähungen und <lb n="6"/>Asthma, endlich bei Verrenkungen, besonders mit schweissiger Wolle <lb n="7"/>(aufgelegt).</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.49" xml:id="ch_5_49">
<head><lb n="8"/>Cap. 49. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀψινθίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Wermuthwein.</hi></head>
<ab type="translation"> Der Wer-<lb n="9"/>muthwein wird auf mancherlei Weise dargestellt. Einige setzen zu <lb n="10"/>48 Xestes italischer Krüge<ref target="#fn-book5-010-s010-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-010-s010-n01">1)</ref> 1 Pfund pontischen Wermuth und kochen <lb n="11"/>bis auf den dritten Theil ein<ref target="#fn-book5-010-s010-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-010-s010-n02">2)</ref>; dann mischen sie 6 Xestes Most vor-<lb n="12"/>sichtig mit 1/2 Pfund Wermuth, giessen dieses nach und seihen nach dem <lb n="13"/>Absetzen durch. Andere geben 1 Mine Wermuth in den Krug und <lb n="14"/>maceriren ihn mit 1 Metretes Most, den zerstossenen und in loses Leinen <lb n="15"/>gebundenen Wermuth lassen sie zwei Monate darin. Noch Andere geben <lb n="16"/>3, auch 4 Unzen Wermuth, syrische Narde, Zimmt, Kasia, Bartgras-<lb n="17"/>blüthe, Kalmus, Palmenspathe, von jedem 2 Unzen zerstossen und zu <lb n="18"/>einem Bündel zusammengeschnürt in 1 Metretes Most und lassen es zwei <lb n="19"/>bis drei Monate darin. Dann ziehen sie den Wein ab, füllen ihn um und <lb n="20"/>heben ihn auf. Wieder Andere geben in 1 Metretes Most 14 Drachmen <lb n="21"/>keltische Narde und 40 Drachmen Wermuth, in ein Leintuch gebunden, <lb n="22"/>und füllen nach vierzig Tagen ab. Endlich geben Einige auf 20 Xestes <lb n="23"/>Most 1 Pfund Wermuth und 2 Unzen trockenes Fichtenharz, klären nach <lb n="24"/>zehn Tagen ab und heben den Wein auf. Er ist dem Magen bekömm-<lb n="25"/>lich, harntreibend, bei träger Verdauung von guter Wirkung, ebenso bei <lb n="26"/>Leber- und Nierenleiden, bei Gelbsucht, Appetitlosigkeit und schlechtem <lb n="27"/>Magen. Ferner ist er ein gutes Mittel gegen chronische Spannung im <lb n="28"/>Unterleibe, gegen Blähungen, runde Eingeweidewürmer, verzögerte Men-<lb n="29"/>struation, endlich gegen verschluckte Mistel, wenn er im Uebermaass ge-<lb n="30"/>trunken und wieder erbrochen wird.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-010-s010-n01" corresp="#ref-fn-book5-010-s010-n01" place="bottom"><lb n="31"/><foreign xml:lang="grc">τῶν ἰταλικῶν κεραμίων</foreign> kann als italisches Maass (1 Amphora = 26,26 l) be-<lb n="32"/>trachtet oder auch auf den italischen Wein bezogen werden.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-010-s010-n02" corresp="#ref-fn-book5-010-s010-n02" place="bottom"> <foreign xml:lang="grc">μέχρι τὸ τρίτον ἀπο-<lb n="33"/>λειφθῇ</foreign> kann auch heissen: bis der dritte Theil verzehrt ist; gewöhnlich lässt aber <lb n="34"/>D. bis auf ein Drittel einkochen.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.50" xml:id="ch_5_50">
<head><lb n="35"/>Cap. 50. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ὑσσωπίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Hysopwein.</hi></head>
<ab type="translation"> Der aus dem <lb n="36"/>kilikischen Hysop bereitete Hysopwein ist der beste; er wird ebenso dar-<lb n="37"/>gestellt wie der Wermuthwein. Man muss auf 1 Krug Most 1 Pfund <lb n="38"/>gestossene und in loses Leinen gebundene Hysopblätter geben, aber zu-<lb n="39"/>gleich Steinchen mit ins Bündel legen, damit es auf den Boden des <lb n="40"/>Kruges fällt. Nach vierzig Tagen ziehe den Wein ab und fülle ihn um.</ab>
<lb n="41"/><fw type="footer" place="bottom">Berendes, Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw> <fw type="pageNum" place="bottom">32</fw>
<pb n="498" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_498.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">498</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<ab type="translation"><lb n="1"/>Er ist ein gutes Mittel gegen Brust-, Seiten- und Lungenbeschwerden, <lb n="2"/>gegen alten Husten und Asthma, treibt den Harn und hilft bei Leib-<lb n="3"/>schneiden, ebenso gegen Wechselfieber; auch befördert er die Men-<lb n="4"/>struation.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.51" xml:id="ch_5_51">
<head><lb n="5"/>Cap. 51. <foreign xml:lang="grc">Περὶ χαμαιδρυΐτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Gamanderwein.</hi></head>
<ab type="translation"> Der <lb n="6"/>Gamanderwein wird in gleicher Weise bereitet wie der Hysopwein. Er ist <lb n="7"/>erwärmend und auflösend, heilsam bei Krämpfen und Gelbsucht, bei Auf-<lb n="8"/>blähen der Gebärmutter, langsamer Verdauung und beginnender Wasser-<lb n="9"/>sucht. Am besten wirkt der sehr alte.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.52" xml:id="ch_5_52">
<head><lb n="10"/>Cap. 52. <foreign xml:lang="grc">Περὶ στοιχαδίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Lavendelwein.</hi></head>
<ab type="translation"> Auf die-<lb n="11"/>selbe Weise wird der Lavendelwein hergestellt. Man muss 1 Mine La-<lb n="12"/>vendel zu 6 Chus geben. Er löst den dicken Schleim und Blähungen <lb n="13"/>und vertreibt Seiten- und Nervenschmerzen und Kälte. Mit Erfolg wird <lb n="14"/>er auch bei Epilepsie zusammen mit Pyrethrum und Sagapenum ge-<lb n="15"/>geben.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.53" xml:id="ch_5_53">
<head><lb n="16"/>Cap. 53. <foreign xml:lang="grc">Περὶ στοιχαδικοῦ ὄξους.</foreign> <hi rend="bold">Lavendelessig.</hi></head>
<ab type="translation"> Nach der-<lb n="17"/>selben Vorschrift wird auch Lavendelessig gemacht, indem, wie oben an-<lb n="18"/>gegeben, das Kraut mit Essig macerirt wird. Er wirkt in derselben <lb n="19"/>Weise.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.54" xml:id="ch_5_54">
<head><lb n="20"/>Cap. 54. <foreign xml:lang="grc">Περὶ κεστρίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Gliedkrautwein.</hi></head>
<ab type="translation"> Auch aus <lb n="21"/>dem in der Kälte gedeihenden Gliedkraut wird Wein gemacht. Man muss <lb n="22"/>das Kraut sammt den Zweigen, wenn sie voll von reifem Samen sind, <lb n="23"/>nehmen und 1 Mine in 2 Chus Wein geben, sieben Monate darin lassen <lb n="24"/>und sodann den Wein abgiessen. Er hat gute Wirkung bei vielen inneren <lb n="25"/>Leiden, wie auch der Strauch selbst. Insgemein haben auch alle der-<lb n="26"/>artig gemachten Weine die Kräfte von den Substanzen, aus denen sie <lb n="27"/>hergestellt sind. Deshalb ist es denen, welche die Eigenschaften jener <lb n="28"/>erkannt haben, leicht, auf die Kräfte der Weine zu schliessen. Die An-<lb n="29"/>wendung der Weine ist jedoch nur bei Fieberfreien angebracht. Es wird <lb n="30"/>aber auch Essig daraus (aus dem Gliedkraut) gemacht, der gegen die-<lb n="31"/>selben Beschwerden dient.</ab>
<note type="commentary"><lb n="32"/>Plinius XIV 101 spricht von einem Wein aus Milium, Hirse. Er hat wohl <lb n="33"/>beim flüchtigen Lesen oder Hören <foreign xml:lang="grc">κέστρον</foreign> mit <foreign xml:lang="grc">κέγχρον</foreign> verwechselt, in der Bereitungs-<lb n="34"/>angabe stimmt er mit D. wörtlich überein.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.55" xml:id="ch_5_55">
<head><lb n="35"/>Cap. 55. <foreign xml:lang="grc">Περὶ τραγοριγανίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Tragoriganoswein.</hi></head>
<ab type="translation"> <lb n="36"/>Wein aus stark riechendem Thymian. Macerire 4 Drachmen in Leinen <lb n="37"/>gebundenen stark riechenden Thymian in 4 Xestes Most drei Monate <lb n="38"/>lang, dann giesse den Wein ab. Er ist ein gutes Mittel bei Leibschneiden, <pb n="499" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_499.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 63.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">499</fw>
<lb n="1"/>Krämpfen, inneren Rupturen, Seitenschmerzen, verhaltenen Winden und <lb n="2"/>schwerer Verdauung.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.56" xml:id="ch_5_56">
<head><lb n="3"/>Cap. 56. <foreign xml:lang="grc">Περὶ βουνίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Erdknotenwein.</hi></head>
<ab type="translation"> Wein aus <lb n="4"/>dem kleinen Erdknoten. Zerstosse 2 Drachmen Erdknoten, gib sie in <lb n="5"/>4 Kotylen Most und verfahre weiter wie gewöhnlich. Er ist ein gutes <lb n="6"/>Mittel für Magenleidende und solche, die auf dem Kampfplatze oder durch <lb n="7"/>vieles Reiten ermattet sind.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.57" xml:id="ch_5_57">
<head><lb n="8"/>Cap. 57. <foreign xml:lang="grc">Περὶ δικταμνίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Diptamwein.</hi></head>
<ab type="translation"> Diptamwein. <lb n="9"/>4 Drachmen Diptam macerire in 8 Kotylen Most in gleicher Weise. Er <lb n="10"/>wirkt gegen Uebelkeit des Magens, befördert auch die Reinigung nach <lb n="11"/>dem Wochenbette und die Menstruation.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.58" xml:id="ch_5_58">
<head><lb n="12"/>Cap. 58. <foreign xml:lang="grc">Περὶ πρασίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Andornwein.</hi></head>
<ab type="translation"> Der Wein aus <lb n="13"/>Andorn. Zerstosse die Blätter vom blühenden Andorn und gib 2 Choinix <lb n="14"/>in 1 Metretes Most, weiter verfahre wie gewöhnlich. Er ist ein gutes <lb n="15"/>Mittel gegen Brustbeschwerden und solche Leiden, wogegen auch der <lb n="16"/>Andorn dient.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.59" xml:id="ch_5_59">
<head><lb n="17"/>Cap. 59. <foreign xml:lang="grc">Περὶ θυμίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Thymianwein.</hi></head>
<ab type="translation"> Der Thymian-<lb n="18"/>wein. 100 Unzen zerstossenen und gesiebten Thymian lege, in ein Lein-<lb n="19"/>tuch gebunden, in einen Krug Most. Er ist ein gutes Mittel gegen <lb n="20"/>schlechte Verdauung, Appetitlosigkeit, Dysenterie, Nerven- und Unter-<lb n="21"/>leibsleiden, gegen winterliche<ref target="#fn-book5-010-s020-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-010-s020-n01">1)</ref> Frostschauer und Bisse giftiger Thiere, <lb n="22"/>welche Kälte und Fäulniss im Gefolge haben.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-010-s020-n01" corresp="#ref-fn-book5-010-s020-n01" place="bottom"><lb n="23"/><foreign xml:lang="grc">φρίκας χειμερινάς</foreign>, wie sie der Winter bringt.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.60" xml:id="ch_5_60">
<head><lb n="24"/>Cap. 60. <foreign xml:lang="grc">Περὶ θυμβρίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Satureiwein.</hi></head>
<ab type="translation"> Der Saturei-<lb n="25"/>wein wird in gleicher Weise bereitet und wirkt auch gegen dieselben <lb n="26"/>Beschwerden, gegen welche der Thymianwein dient.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.61" xml:id="ch_5_61">
<head><lb n="27"/>Cap. 61. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ὀριγανίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Dostenwein.</hi></head>
<ab type="translation"> Der Dosten-<lb n="28"/>wein wird aus dem herakleotischen Dosten gemacht, wie der Thymian-<lb n="29"/>wein, wirkt auch in derselben Weise.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.62" xml:id="ch_5_62">
<head><lb n="30"/>Cap. 62. <foreign xml:lang="grc">Περὶ καλαμινθίτου, γληχωνίτου καὶ ἀβροτονίτου <lb n="31"/>οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Minzen-, Polei- und Beifusswein.</hi></head>
<ab type="translation"> Der Minzen-, Polei-<lb n="32"/>und Beifusswein wird auf gleiche Weise wie der aus Thymian bereitet. <lb n="33"/>Sie haben gute Wirkung bei Magenleiden und Appetitlosigkeit und gegen <lb n="34"/>Gelbsucht; sie sind nämlich harntreibend.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.63" xml:id="ch_5_63">
<head><lb n="35"/>Cap. 63. <foreign xml:lang="grc">Περὶ κονυζίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Berufskrautwein.</hi></head>
<ab type="translation"> Der Be-<lb n="36"/>rufskrautwein wird auf gleiche Weise hergestellt; er ist mehr als alle <lb n="37"/>gegen die Bisse giftiger Thiere wirksam.</ab>
</div>