<pb n="535" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_535.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 125 (126).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">535</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>Glühe ihn wiederum und lösche ihn ab; nachdem du ihn zum dritten
<lb n="2"/>Male herausgenommen hast, lass ihn von selbst erkalten und bewahre
<lb n="3"/>ihn zum Gebrauch auf. Er hat die Kraft, zu adstringiren, das Zahn-
<lb n="4"/>fleisch zu reinigen und zu glätten, die Pupille von Verdunkelungen unter
<lb n="5"/>gleichzeitiger Erwärmung zu reinigen. Er füllt Geschwüre aus und ver-
<lb n="6"/>narbt sie, hält Auswüchse zurück, glättet fein gerieben die Zähne, bildet
<lb n="7"/>auf dem Körper eine Kruste (Schorf) und eignet sich zum Entfernen der
<lb n="8"/>Haare. Theophrast berichtet, dass, wenn man in ein Fass gährenden
<lb n="9"/>Weines Bimsstein werfe, die Gährung des Weines sofort aufhöre.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="10"/>Theophrast (De lapid. 19) nennt auch die Verdichtung des Meerschaums, <foreign xml:lang="grc">τοῦ</foreign>
<lb n="11"/><foreign xml:lang="grc">ἄφρου τῆς θαλάσσης</foreign>, Bimsstein.
<lb n="12"/>Der Bimsstein ist ein vulkanisches Product, entstanden durch das Durchströmen
<lb n="13"/>von Gasen und Dämpfen durch trachytische Lavamassen, wodurch diese beim Er-
<lb n="14"/>starren ein poröses, schwammiges, zellig-blasiges Gefüge erhalten. Er findet heute
<lb n="15"/>nur noch technische Verwendung.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.125" xml:id="ch_5_125">
<head>
<lb n="16"/>Cap. 125 (126). <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἁλῶν.</foreign> <hi rend="bold">Salze.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="16"/>Von den Salzarten ist das
<lb n="17"/>Steinsalz das kräftigste, und von diesem überhaupt das, welches steinfrei,
<lb n="18"/>weiss, durchscheinend, dicht ist und gleichmässige Massen bildet; recht
<lb n="19"/>eigentlich ist so das seinem Herkommen nach ammonische<ref target="#fn-book5-018-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-018-s002-n01">1)</ref>, welches gut
<lb n="20"/>spaltbar ist und ein gerades Gefüge hat. Vom Seesalz muss man das
<lb n="21"/>nehmen, welches dicht, weiss und homogen ist. Das beste findet sich
<lb n="22"/>auf Kypern und dort bei Salamis, zu Megaris, auch auf Sicilien und in
<lb n="23"/>Libyen; unter den genannten ist aber das Sumpfsalz vorzuziehen, von
<lb n="24"/>dem das phrygische, das sogen. Tattaion, das kräftigste ist. Die ge-
<lb n="25"/>nannten Salze haben überhaupt eine vielfach nützliche Kraft, sie adstrin-
<lb n="26"/>girt, macht geschmeidig, reinigt, zertheilt, besänftigt, verdünnt und be-
<lb n="27"/>wirkt Wundschorf. Sie unterscheiden sich nach ihrer kräftigeren und
<lb n="28"/>schwächeren Wirkung. Sie halten die Fäulniss ab, werden den Krätz-
<lb n="29"/>mitteln zugesetzt, beseitigen Auswüchse in den Augen, verhindern das
<lb n="30"/>Ueberwachsen der Nägel, und nehmen die sonstigen Fleischwucherungen
<lb n="31"/>weg. Auch sind sie ein nützlicher Zusatz zu Klystieren. Ferner heben
<lb n="32"/>sie, mit Oel eingeschmiert, die Mattigkeit auf, sind heilsam gegen Ge-
<lb n="33"/>schwülste bei Wassersucht, auch wirkt eine trockene Bähung derselben
<lb n="34"/>in Beuteln schmerzlindernd. Weiter beruhigen sie das Jucken, wenn sie
<lb n="35"/>mit Oel und Essig am Feuer eingeschmiert werden, bis Schweiss aus-
<lb n="36"/>bricht. In gleicher Weise helfen sie bei Flechten, Krätze, Aussatz und
<lb n="37"/>Schlundmuskelentzündung, wenn sie mit Oel, Honig und Essig einge-
<lb n="38"/>strichen werden, bei Entzündungen der Mandeln und des Zäpfchens,
<lb n="39"/>wenn sie mit Honig gekocht werden. Gegen Soor, schwammiges Zahn-
<lb n="40"/>fleisch und krebsige Geschwüre werden sie gebrannt mit Gerstenmehl
<lb n="41"/>aufgestreut, gegen Skorpionstiche mit Leinmehl, gegen Schlangenbisse
<lb n="42"/>helfen sie mit Dosten, Honig und Hysop, gegen den Biss der Horn-
<pb n="536" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_536.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">536</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>schlange mit Pech, Cedernharz oder Honig, gegen den Stich der Skolo-
<lb n="2"/>pendra mit Honig und Essig, gegen Wespen- und Bienenstiche, gegen
<lb n="3"/>Bläschen auf dem Kopfe, gegen Feigwarzen und Geschwülste mit Rinds-
<lb n="4"/>fett gemischt. Mit Rosinen, Schweinefett oder Honig zertheilen sie
<lb n="5"/>Furunkeln, auch Oedeme der Hoden bringen sie mit Dosten oder Sauer-
<lb n="6"/>teig schneller zur Reife. Ferner helfen sie bei Krokodilsbissen, wenn
<lb n="7"/>sie, fein gestossen und in Leinen gebunden, in Essig getaucht werden,
<lb n="8"/>und dann mit den Bündeln die (leidenden) Theile belegt werden. Auch
<lb n="9"/>gegen den Biss giftiger Thiere helfen sie, ebenso mit Honig gegen Su-
<lb n="10"/>gillationen unter den Augen, ferner, mit Sauerhonig getrunken gegen den
<lb n="11"/>Genuss von Mohnsaft und gegen Pilze. Gegen Verrenkungen werden sie
<lb n="12"/>mit Mehl und Honig, gegen Verbrennungen mit Oel aufgelegt, sie ver-
<lb n="13"/>hindern dann die Blasenbildung. In gleicher Weise werden sie bei
<lb n="14"/>Podagra angewandt, bei Ohrenschmerz mit Essig. Rose und kriechende
<lb n="15"/>Geschwüre halten sie auf, wenn sie mit Essig aufgestrichen oder mit
<lb n="16"/>Hysop umgeschlagen werden. Man muss sie brennen, indem man sie in
<lb n="17"/>einen irdenen Topf wirft, diesen gut zudeckt, damit sie nicht heraus-
<lb n="18"/>springen und dann mit Kohlen zudeckt, bis sie glühen. Einige schlagen
<lb n="19"/>das Steinsalz in einen Teig von Weizenmehl, legen ihn dann auf Kohlen
<lb n="20"/>und lassen ihn liegen, bis der Teig verbrannt ist. Man kann aber die ge-
<lb n="21"/>wöhnlichen Salze auch auf folgende Art brennen: Nachdem du sie mit
<lb n="22"/>Wasser einmal abgespült und wieder trocken hast werden lassen, wirf sie
<lb n="23"/>in einen Topf, decke ihn zu und zünde Feuer darunter an, und rühre
<lb n="24"/>um, bis sie nicht mehr aufspringen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-018-s002-n01" corresp="#ref-fn-book5-018-s002-n01" place="bottom">
<lb n="25"/>Nach Plinius hat es den Namen nicht von dem in der Nähe des Fundortes
<lb n="26"/>stehenden Heiligthum des Juppiter Ammon, sondern weil es sich unter dem Sande,
<lb n="27"/><foreign xml:lang="grc">ἄμμος</foreign>, findet.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="28"/>Vitruv (De archit. VIII 3) berichtet, dass in Afrika bei Parätonium in der
<lb n="29"/>Nähe des Ammontempels, ferner beim Berge Kasius an der Grenze von Aegypten
<lb n="30"/>sumpfige Seen sind, deren Wasser so salzig ist, dass auf der Oberfläche eine Salz-
<lb n="31"/>kruste (<foreign xml:lang="la">sal congelatum</foreign>) liegt. Plinius XXXI 73 zählt eine Menge Seen und Teiche,
<lb n="32"/>sowie auch Bergwerke auf, welche Salz lieferten, die aus Kappadokien kommende
<lb n="33"/>Sorte hatte Backsteinform. Die einfachste Art der Gewinnung war, das durch Ver-
<lb n="34"/>dunsten an der Luft aus dem Meere und sonstigen Salzwässern ausgeschiedene Salz
<lb n="35"/>herauszunehmen, doch wurden diese auch auf Salzwerke (<foreign xml:lang="la">salinae</foreign>) gepumpt und in
<lb n="36"/>Pfannen über dem Feuer abgedampft. Auch aus der Salzlake von eingemachten
<lb n="37"/>Fischen und sonstigen Sachen wurde das Salz wieder gewonnen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.126" xml:id="ch_5_126">
<head>
<lb n="38"/>Cap. 126 (127). <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἄχνης ἁλός.</foreign> <hi rend="bold">Salzschaum.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="38"/>Salzschaum
<lb n="39"/>ist der schaumige Absatz des Meeres, welcher sich an den Felsen findet.
<lb n="40"/>Er hat eine den Salzen gleiche Kraft.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.127" xml:id="ch_5_127">
<head>
<lb n="41"/>Cap. 127 (128). <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἅλμης.</foreign> <hi rend="bold">Salzlake.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="41"/>Die Salzlake hat eine
<lb n="42"/>den Salzen gleiche Wirkung, sie reinigt. Sie dient zum Klystier bei
<pb n="537" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_537.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 129 (130).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">537</fw>
<lb n="1"/>Dysenterie gegen die fressenden Geschwüre, ebenso bei chronischem
<lb n="2"/>Ischiasleiden. Sie eignet sich sehr zu Uebergiessungen, wobei das Meer-
<lb n="3"/>wasser schicklich angewandt wird.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="4"/>Unter Salzlake haben wir zunächst die natürliche Salzsoole zu verstehen, von
<lb n="5"/>der Plinius XXXI 83 sagt, dass sie (<foreign xml:lang="la">muria</foreign>) in einem Districte Spaniens aus Brunnen
<lb n="6"/>geschöpft werde, dann auch die Pökelflüssigkeit.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.128" xml:id="ch_5_128">
<head>
<lb n="7"/>Cap. 128 (129). <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἄνθους ἁλός.</foreign> <hi rend="bold">Salzblüthe.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="7"/>Die Salz-
<lb n="8"/>blüthe fliesst vom Nilflusse ab, sie steht aber auch auf gewissen Teichen.
<lb n="9"/>Man soll die nehmen, welche eine safrangelbe Farbe und einen etwas
<lb n="10"/>üblen Geruch hat, wie etwa das Garon, oft hat sie auch einen viel
<lb n="11"/>widrigeren Geruch, einen sehr beissenden und etwas fettigen Geschmack,
<lb n="12"/>die mit Röthel gefärbte und harte Stücke enthaltende ist für schlecht zu
<lb n="13"/>achten. Es wird auch nur die reine von Oel gelöst, die verfälschte da-
<lb n="14"/>gegen zum Theil auch von Wasser. Sie hilft gegen bösartige und kreb-
<lb n="15"/>sige Geschwüre, gegen fressende Geschwüre an den Schamtheilen, bei
<lb n="16"/>eiterflüssigen Ohren, bei Stumpfsichtigkeit, auch nimmt sie Narben und
<lb n="17"/>Leukome weg. Sie wird ferner den Pflastern und Salben zum Färben
<lb n="18"/>zugemischt, so auch der Rosensalbe. Sie wirkt Schweiss erregend, be-
<lb n="19"/>unruhigt, in Wein und Wasser genommen, den Bauch, dem Magen ist
<lb n="20"/>sie schädlich. Sie wird den stärkenden Salben zugesetzt und den Schmier-
<lb n="21"/>mitteln, welche zum Dünnmachen<ref type="footnote-ref" target="#fn-book5_018-restored-112-n01" xml:id="ref-fn-book5_018-restored-112-n01">1)</ref> des Haarwuchses dienen. Ueberhaupt
<lb n="22"/>ist sie scharf und brennend wie die Salze.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-018-s005-n01">
<lb n="23"/><foreign xml:lang="grc">πρὸς λεπτυσμόν</foreign> nach den älteren Interpreten, eine vulgäre Lesart ist sonst
<lb n="24"/><foreign xml:lang="grc">πρὸς λευκασμόν</foreign>, zum Weissmachen.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="25"/>Die Salzblüthe könnte man dem Wortlaute nach für das reinste Salz halten,
<lb n="26"/>allein der Text und die Parallelstelle bei Plinius führen zu der Annahme, dass es
<lb n="27"/>Natron ist, welches vielfache Verunreinigungen von Humus-, empyreumatischen und
<lb n="28"/>anderen Stoffen enthält, die der Nil bei der Ueberschwemmung in stehende Gewässer
<lb n="29"/>führt, wo sie sich verdichten. Plinius XXXI 90 sagt, die Salzblüthe sei am besten,
<lb n="30"/>wenn sie beim Drücken eine Art Oel zeige, welches als Träger der rothen Farbe
<lb n="31"/>anzusehen sei, denn die Farbe des künstlichen löse sich in Wasser; beim Stehen in
<lb n="32"/>Gefässen bilde der obere Theil der Salzblüthe eine weisse Fläche (durch Ausschei-
<lb n="33"/>dung von Soda), während der mittlere Theil feucht bleibe; sie sei ein sehr wirk-
<lb n="34"/>sames Mittel zur Entfernung der Augenbrauen.
</note>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5_018-restored-112-n01" corresp="#ref-fn-book5_018-restored-112-n01" place="bottom">πρ<foreign xml:lang="grc">ὀ</foreign>ς λεπτυσμόν nach den älteren Interpreten, eine vulgäre Lesart ist sonst πρ<foreign xml:lang="grc">ὀ</foreign>ς λευκασμόν, zum Weissmachen.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.129" xml:id="ch_5_129">
<head>
<lb n="35"/>Cap. 129 (130). <foreign xml:lang="grc">Περὶ νίτρου.</foreign> <hi rend="bold">Natron.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="35"/>Das Natron verdient
<lb n="36"/>den Vorzug, welches leicht ist, eine röthliche oder weisse Farbe hat und
<lb n="37"/>durchbrochen ist, als ob es schwammig wäre. Ein solches ist das aus
<lb n="38"/>Haufen<ref type="footnote-ref" target="#fn-book5_018-restored-113-n01" xml:id="ref-fn-book5_018-restored-113-n01">1)</ref>. Es hat metasynkritische Kraft<ref type="footnote-ref" target="#fn-book5_018-restored-114-n02" xml:id="ref-fn-book5_018-restored-114-n02">2)</ref>.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-018-s006-n01">
<lb n="39"/><foreign xml:lang="grc">ἐκ τῶν βουνῶν.</foreign>
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-018-s006-n02">
<lb n="39"/>Siehe I Cap. 47.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="40"/>Das Nitron der Alten ist nicht unser Salpeter (<foreign xml:lang="la">Nitrum</foreign>), sondern eine mit
<lb n="41"/>anderen Substanzen, besonders Chlormagnesium, Eisenoxyd, Kochsalz u. s. w. ver-
<lb n="42"/>unreinigte <hi rend="spaced">Soda</hi>, Natrium carbonicum.
<pb n="538" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_538.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">538</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Nach Plinius XXXI 106 sqq. wurde das Natron theils als natürliche Aus-
<lb n="2"/>krystallisation sodahaltiger Seen, wie zu Liti in Makedonien, theils künstlich, haupt-
<lb n="3"/>sächlich in Aegypten in den Nitrarien, gewonnen, indem man das Wasser der
<lb n="4"/>Natronseen, deren zwei nach Strabo (Geogr. XVII 1) oberhalb Memphis lagen, in
<lb n="5"/>dieselben leitete. Das künstliche, sagt er, sei schlechter, braun und steinig; das Salz
<lb n="6"/>selbst werde in Haufen aufgethürmt, welche nach und nach erhärteten. Die Natron-
<lb n="7"/>seen seien nur bei Naukratis und Memphis, einige lieferten ein braunrothes Natron,
<lb n="8"/>das seine Farbe einer erdigen Beimischung verdanke; auf Zusatz von Kalk entwickele
<lb n="9"/>es einen starken Geruch. Es besitze eine grössere Schärfe als das Salz, denn in
<lb n="10"/>den Nitrarien werden die Schuhe rasch zerstört. Aus verbranntem Eichenholze sei
<lb n="11"/>es in grosser Menge bereitet worden (hier verwechselt er die Soda mit Pottasche).
</note>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5_018-restored-113-n01" corresp="#ref-fn-book5_018-restored-113-n01" place="bottom"><foreign xml:lang="grc">ἐ</foreign>κ τ<foreign xml:lang="grc">ῶ</foreign>ν βουν<foreign xml:lang="grc">ῶ</foreign>ν.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5_018-restored-114-n02" corresp="#ref-fn-book5_018-restored-114-n02" place="bottom">Siehe <foreign xml:lang="grc">Ι</foreign> Cap. 47.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.130" xml:id="ch_5_130">
<head>
<lb n="12"/>Cap. 130 (131). <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀφροῦ νίτρου.</foreign> <hi rend="bold">Natronschaum.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="12"/>Der
<lb n="13"/>beste Natronschaum scheint der zu sein, der sehr leicht, blätterig-krustig,
<lb n="14"/>leicht zerreiblich, purpurfarbig und schaumig, dabei beissend ist. Ein
<lb n="15"/>solcher ist der aus Philadelphia in Lydien bezogene; an zweiter Stelle
<lb n="16"/>kommt der ägyptische, aber auch in Magnesia in Karien wird er erzeugt.
<lb n="17"/>Sowohl dieser wie auch das Natron hat eine den Salzen gleiche Kraft
<lb n="18"/>und wird auf dieselbe Art gebrannt. Mit ausserordentlicher Wirkung
<lb n="19"/>besänftigt aber auch das Natron Leibschneiden, wenn es mit römischem
<lb n="20"/>Kümmel fein gerieben und mit Wassermeth oder eingekochtem Most oder
<lb n="21"/>etwas die Winde Zertheilendem, z. B. Raute oder Dill, getrunken wird.
<lb n="22"/>Es dient auch zum Einsalben bei periodischen Fiebern vor dem zu be-
<lb n="23"/>fürchtenden Anfalle. Es wird ferner den zertheilenden, reizenden, Aussatz
<lb n="24"/>heilenden und verdünnenden Pflastern zugesetzt. Mit warmem Wasser
<lb n="25"/>oder Wein als Eingiessung heilt es Sausen und Brausen sowie Eiterfluss
<lb n="26"/>in den Ohren, es reinigt sie auch, mit Essig eingegossen, von Schmutz.
<lb n="27"/>Hundsbisse heilt es mit Esels- oder Schweineschmalz; mit Terpentinharz
<lb n="28"/>gemischt öffnet es Furunkeln, mit Feigen bildet es ein Kataplasma bei
<lb n="29"/>Wassersucht, mit Honig als Salbe macht es scharfsichtig. Mit Essig-
<lb n="30"/>wasser getrunken ist es ein gutes Mittel gegen (giftige) Pilze, mit Wasser
<lb n="31"/>gegen Buprestis, mit Silphion gegen Stierblut. Bei Auszehrung ist es
<lb n="32"/>ein heilsames Kataplasma, desgleichen mit Wachssalbe bei Kraftlosig-
<lb n="33"/>keit, Opisthotonie und Verrenkungen. Mit Nutzen wird es auch dem
<lb n="34"/>Brode bei Lähmung der Zunge zugesetzt. Einige brennen die oben ge-
<lb n="35"/>nannten<ref type="footnote-ref" target="#fn-book5_018-restored-115-n01" xml:id="ref-fn-book5_018-restored-115-n01">1)</ref>, indem sie dieselben auf Kohlen legen, nachdem zuvor eine
<lb n="36"/>neue irdene Platte untergelegt war, bis sie glühen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-018-s007-n01">
<lb n="37"/>d. h. den Natronschaum und das Natron, welches D. hier seiner Wirkung
<lb n="38"/>nach mitbehandelt.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="39"/>Nach Plinius XXXI 112 entsteht der Natronschaum (<foreign xml:lang="la">Spuma nitri</foreign>) auf mehr-
<lb n="40"/>fache Weise. „Die Alten,“ sagt er, „behaupten, er bilde sich nur nach starkem
<lb n="41"/>Thaufalle, wenn die Nitrarien bereits gesättigt seien, aber noch nichts ausgeschieden
<lb n="42"/>hätten. Andere sind der Meinung, er entstehe durch eine Art Gährung in den
<lb n="43"/>Haufen; die späteren Aerzte sagen, er werde in Asien in Höhlen, den sogen. Colycae,
<lb n="44"/>gesammelt, wo er von den Decken herabtröpfele. Die beste Sorte ist die lydische,
<pb n="539" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_539.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 132 (133).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">539</fw>
<lb n="1"/>welche nicht schwer, leicht zerreiblich und fast purpurfarbig ist, sie kommt in
<lb n="2"/>Kügelchen in den Handel, die ägyptische dagegen wird in verpichten Gefässen, um
<lb n="3"/>ein Zerfliessen zu verhüten, ausgeführt.“
<lb n="4"/>Der Natronschaum ist auf alle Fälle ein Auskrystallisationsproduct, <hi rend="spaced">un-
<lb n="5"/>reines Natriumcarbonat</hi>, oder auch das, was wir als <hi rend="spaced">Mauersalpeter</hi> be-
<lb n="6"/>zeichnen, in der Hauptsache Calciumnitrat, Ca(NO<hi rend="sub">3</hi>)<hi rend="sub">2</hi>, ein leicht zerfliessliches Salz.
<lb n="7"/>Auch könnte man an eine Art Tropfstein denken.
</note>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5_018-restored-115-n01" corresp="#ref-fn-book5_018-restored-115-n01" place="bottom">d. h. den Natronschaum und das Natron, welches D. hier seiner Wirkung nach mitbehandelt.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.131" xml:id="ch_5_131">
<head>
<lb n="8"/>Cap. 131 (132). <foreign xml:lang="grc">Περὶ τρυγός.</foreign> <hi rend="bold">Weinabsatz.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="8"/>Am besten
<lb n="9"/>nimmt man den Weinabsatz von altem italischem Wein, sonst aber auch
<lb n="10"/>von einem anderen ähnlichen, denn der vom Essig hat eine zu grosse
<lb n="11"/>Kraft. Gebrannt wird er nach vorsichtigem Trocknen wie das Halkyonion.
<lb n="12"/>Einige legen ihn auf eine irdene Platte und brennen ihn über starkem
<lb n="13"/>Feuer, bis er durch und durch glüht, Andere legen ihn als einen
<lb n="14"/>Klumpen unter glühende Kohlen und thun das Gleiche. Als Beweis für
<lb n="15"/>hinreichendes Brennen dient, dass er weiss oder luftfarbig ist, und dass
<lb n="16"/>er, an die Zunge gebracht, dieselbe gleichsam brennt. In derselben
<lb n="17"/>Weise wird auch der vom Essig gebrannt. Er hat eine heftig brennende
<lb n="18"/>Kraft, welche reinigt, vernarbt, adstringirt, stark Fäulniss bewirkt und
<lb n="19"/>austrocknet. Man muss aber den Weinabsatz gebrauchen, wenn er frisch
<lb n="20"/>ist, denn er vergeht rasch, deshalb darf er weder unverschlossen noch
<lb n="21"/>ohne Gefäss aufbewahrt werden. Derselbe wird gewaschen, wie Pom-
<lb n="22"/>pholyx. Der ungebrannte heilt für sich allein oder mit Myrrhe Oedeme;
<lb n="23"/>als Umschlag stellt er auch Bauch- und Magenfluss, ebenso hemmt er
<lb n="24"/>den Fluss der Frauen als Kataplasma auf den Unterleib und die Scham.
<lb n="25"/>Er zertheilt noch nicht schwärende Drüsen an Scham und Achseln und
<lb n="26"/>Geschwülste; mit Essig aufgestrichen schränkt er strotzende und die
<lb n="27"/>Milch ergiessende Brüste ein. Der gebrannte entfernt mit Harz krätzige
<lb n="28"/>Nägel, mit Mastixöl eine Nacht lang eingesalbt färbt er die Haare gelb,
<lb n="29"/>der gewaschene wird den Augenmitteln zugemischt wie Zinkasche; ein
<lb n="30"/>solcher vertreibt Narben und Nebel von den Augen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="31"/>Plinius XIV 131 sagt vom Weinabsatz (<foreign xml:lang="la">Faex vini</foreign>), dass derselbe getrocknet
<lb n="32"/>Feuer fange und von selbst ohne Nahrung brenne, die Asche habe die Natur des
<lb n="33"/>Natrons (Kalis).
<lb n="34"/>Es ist der Bodensatz in den Weinfässern besonders aus alten Weinen; er be-
<lb n="35"/>steht aus Weinstein (saurem weinsaurem Kalium), gemischt mit Hefe, Farbstoff,
<lb n="36"/>Schmutz u. s. w., beim Essig ist es nur Hefe und Schmutz. Beim Brennen entstand
<lb n="37"/>eine alkalische und durch Reduction mittelst der gebildeten Kohle auch kaustische
<lb n="38"/>Masse, welche begierig Feuchtigkeit und Kohlensäure aus der Luft anzieht; deshalb
<lb n="39"/>sollte sie nur in gut verschlossenen Gefässen aufbewahrt werden.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.132" xml:id="ch_5_132">
<head>
<lb n="40"/>Cap. 132 (133). <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀσβέστου.</foreign> <hi rend="bold">Gebrannter Kalk.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="40"/>Der
<lb n="41"/>gebrannte Kalk wird so hergestellt: Nimm Schalen der Meerschnecken,
<lb n="42"/>wirf sie unter das Feuer oder gib sie in einen glühenden Ofen, und lass
<lb n="43"/>sie darin eine Nacht liegen; am folgenden Tage, wenn sie ganz weiss
</ab>
</div>