<pb n="510" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_510.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">510</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.88" xml:id="ch_5_88">
<head><lb n="1"/>Cap. 88. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἄνθους χαλκοῦ.</foreign> <hi rend="bold">Kupferblüthe.</hi></head>
<ab type="translation">Einige
<lb n="2"/>nennen Kupferblüthe das Schabsel von alten Nägeln; das beste ist das-
<lb n="3"/>jenige, welches sich leicht brechen lässt, beim Zerreiben kräftig gelb,
<lb n="4"/>von hirsekornähnlicher Form, klein, schwer, mässig glänzend ist [und ad-
<lb n="5"/>stringirt], das auch frei ist von Feilspähnen, womit es verfälscht wird;
<lb n="6"/>diese werden aber dadurch erkannt, dass sie durch das Zusammenpressen
<lb n="7"/>zwischen den Zähnen sich ausdehnen. Sie wird so dargestellt: Wenn
<lb n="8"/>das in den Schmelzöfen geschmolzene Kupfer durch den Trichter der
<lb n="9"/>Leitungsrinnen in die Aufnahmegefässe fliesst, giessen die, welche die
<lb n="10"/>Reinigung desselben von Schmutz zu besorgen haben, ganz reines Wasser
<lb n="11"/>zu, um es abzukühlen. In Folge der plötzlichen Verdichtung und Zu-
<lb n="12"/>sammenziehung wird die oben genannte (Blüthe) gleichsam ausgespieen
<lb n="13"/>und blüht aus. Auch diese adstringirt und hält die Auswüchse zurück,
<lb n="14"/>entfernt die Verdunkelungen von den Pupillen und beisst stark. In der
<lb n="15"/>Menge von 4 Obolen gegeben führt sie die dicken Säfte ab. Sie zer-
<lb n="16"/>stört die Fleischgewächse in der Nase und heilt mit Wein Geschwüre
<lb n="17"/>am After. Bei andauernder Taubheit wird die weisse<ref target="#fn-book5-013-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-013-s002-n01">1)</ref>, fein gerieben,
<lb n="18"/>durch ein Rohr eingeblasen. Fein gerieben und mit Honig eingestrichen
<lb n="19"/>bringt sie Geschwülste am Zäpfchen und an den Mandeln zurück.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-013-s002-n01" corresp="#ref-fn-book5-013-s002-n01" place="bottom"><lb n="20"/>Die hellen Producte rühren von Messing und Bronze her, diese Legirungen
<lb n="21"/>werden ja gleichfalls <foreign xml:lang="grc">χαλκός</foreign> genannt.</note>
<note type="commentary"><lb n="22"/>Die Kupferblüthe ist gleichfalls <hi rend="spaced">Kupferoxydul</hi>. Plinius XXXIV 107 sagt:
<lb n="23"/>„Sie entsteht aus dem Erze, wenn es geschmolzen und in einen anderen Ofen über-
<lb n="24"/>geführt wird; hier werden durch das starke Gebläse hirsekornartige Schuppen heraus-
<lb n="25"/>gestossen, welche man Blüthe nennt; sie fallen ab, wenn die Kuchen in Wasser ab-
<lb n="26"/>gekühlt werden.“</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.89" xml:id="ch_5_89">
<head><lb n="27"/>Cap. 89. <foreign xml:lang="grc">Περὶ λεπίδος.</foreign> <hi rend="bold">Kupferhammerschlag.</hi></head>
<ab type="translation">Gut ist der
<lb n="28"/>dicke Hammerschlag von den Nägeln aus den kyprischen Werkstätten,
<lb n="29"/>die sogen. Helitis; schlecht aber kommt er aus schlechtem Kupfer oder
<lb n="30"/>aus Messing<ref target="#fn-book5-013-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-013-s003-n01">1)</ref>, er ist dünn und kraftlos. Diesen verwerfen wir, ziehen
<lb n="31"/>aber den dicken und gelben vor, der beim Benetzen mit Essig sich mit
<lb n="32"/>Grünspan überzieht. Er hat die Kraft zu adstringiren, zu unterdrücken
<lb n="33"/>(ätzen), zu verdünnen, fressende Geschwüre aufzuhalten [Fäulniss zu be-
<lb n="34"/>wirken] und zu vernarben. Mit Honigmeth getrunken führt er das
<lb n="35"/>Wässerige ab. Einige geben ihn mit Mehl angemacht im Bissen; er
<lb n="36"/>wird auch den Augenmitteln zugesetzt, denn er trocknet die Flüsse und
<lb n="37"/>beizt rauhe Augenlider glatt. Er wird auf folgende Weise gewaschen:
<lb n="38"/>Gib ½ Mine reiner trockener Schuppen in einen Mörser mit klarem
<lb n="39"/>Wasser und rühre mit den Händen kräftig durcheinander, bis der Hammer-
<lb n="40"/>schlag sich gesetzt hat, entferne das obenauf Schwimmende, schütte das
<lb n="41"/>Wasser weg und giesse 1 Kotyle Regenwasser zu und reibe (die Schuppen)
<lb n="42"/>gleichsam mit der flachen Hand abkratzend im Mörser. Wenn er an-
<pb n="511" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_511.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 91.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">511</fw>
<lb n="1"/>fängt, eine gewisse Schlüpfrigkeit abzugeben, gib unter kräftigem Reiben
<lb n="2"/>allmählich Wasser bis zu 6 Kotylen zu, presse mit den Händen die
<lb n="3"/>Schuppen an die Wand des Mörsers und reibe kräftig; drücke aus und
<lb n="4"/>fange das Abfliessende in einer Büchse aus rothem Kupfer auf, dieses
<lb n="5"/>ist nämlich gleichsam die Blüthe des Kupferhammerschlags, sie hat eine
<lb n="6"/>vorzügliche Kraft und ist sehr geeignet für Augenmittel. Das Uebrige
<lb n="7"/>ist kraftlos. Auch das, was zurückgelassen ist<ref target="#fn-book5-013-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-013-s003-n02">2)</ref>, wasche in gleicher
<lb n="8"/>Weise, bis es nichts Schlüpfriges mehr abgibt und hebe es auf. Das,
<lb n="9"/>was übrig geblieben ist, muss man mit einem Leintuche zudecken und
<lb n="10"/>zwei Tage in Ruhe stehen lassen, dann das überstehende Wasser ab-
<lb n="11"/>giessen, trocknen und in einer Büchse aufbewahren. Einige waschen ihn
<lb n="12"/>auch wie die Kadmeia und bewahren ihn auf.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-013-s003-n01" corresp="#ref-fn-book5-013-s003-n01" place="bottom"><lb n="13"/><foreign xml:lang="grc">ἐκ τοῦ λευκοῦ.</foreign></note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-013-s003-n02" corresp="#ref-fn-book5-013-s003-n02" place="bottom">d. h. der Rest Hammerschlag, der noch nicht in Arbeit
<lb n="14"/>genommen ist.</note>
<note type="commentary"><lb n="15"/>Plinius XXXIV 107 sqq. bemerkt, ein Unterschied zwischen Lepis, Hammer-
<lb n="16"/>schlag, und Flos aeris, Kupferblüthe, bestehe nur darin, dass diese von selbst, jener
<lb n="17"/>aber durch Schläge von den Barren abspringe. D. unterscheidet feinere Sorten
<lb n="18"/>Hammerschlag, nämlich dasjenige, was durch Verreiben der Schuppen in Wasser
<lb n="19"/>sich oberflächlich abscheidet, und das, welches durch besonders kräftiges Aneinander-
<lb n="20"/>reiben als feiner Schlämmstaub abfällt. Dies ist wohl das, was Plinius mit „Stomoma,
<lb n="21"/>eine andere feinere Art Hammerschlag,“ bezeichnet, während D. unter Stomoma offen-
<lb n="22"/>bar die Schuppen eines anderen Metalls (Eisen) versteht (vgl. auch v. Bibra, Die
<lb n="23"/>Bronzen und Kupferlegirungen der alten und ältesten Völker. Erlangen 1869).</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.90" xml:id="ch_5_90">
<head><lb n="24"/>Cap. 90. <foreign xml:lang="grc">Περὶ λεπίδος στομώματος.</foreign> <hi rend="bold">Eisenhammerschlag.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="25"/>Der Eisenhammerschlag hat dieselbe Kraft, wie der Kupferhammerschlag,
<lb n="26"/>auch das Waschen und die Aufbewahrung geschieht in gleicher Weise,
<lb n="27"/>aber darin, den Bauch zu reinigen, bleibt er hinter dem Kupferhammer-
<lb n="28"/>schlag zurück.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.91" xml:id="ch_5_91">
<head><lb n="29"/>Cap. 91. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἰοῦ ξυστοῦ.</foreign> <hi rend="bold">Abgekratzter Grünspan.</hi></head>
<ab type="translation">Der
<lb n="30"/>abgekratzte Grünspan ist so herzustellen: In ein Weinfass oder ein anderes
<lb n="31"/>ähnliches Gefäss giesse stärksten Essig und decke darüber ein kupfernes
<lb n="32"/>Gefäss, es ist gut, wenn dieses gewölbt ist, sonst kann es auch flach
<lb n="33"/>sein; aber es muss blank sein und darf keine Oeffnung haben. Nach
<lb n="34"/>zehn Tagen nimm das Gefäss weg und schabe den Ueberzug von Grün-
<lb n="35"/>span ab. Oder: Mache eine Platte<ref target="#fn-book5-013-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-013-s005-n01">1)</ref> vom Kupfer selbst und hänge sie so
<lb n="36"/>in das Gefäss, dass sie vom Essig nicht berührt werde, und kratze sie
<lb n="37"/>nach ebenso viel Tagen ab. Oder: Zwischen nicht mehr frische, säuernde
<lb n="38"/>Weintrester lege einen oder mehrere Barren oder Platten und schabe sie
<lb n="39"/>in derselben Weise ab. Man kann ihn auch aus Feilspähnen oder aus
<lb n="40"/>Plättchen machen, zwischen denen die Goldblättchen ausgeschlagen werden,
<lb n="41"/>wenn man sie mit Essig besprengt und drei- bis viermal durchrührt, bis
<lb n="42"/>sie vollständig mit Grünspan bezogen sind. Man sagt, dass derselbe auch
<pb n="512" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_512.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">512</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>in Erzgruben entstehe, indem er theils aus gewissen kupferhaltigen Mine-
<lb n="2"/>ralien ausblühe, theils in einer bestimmten Höhle mit Hundstagshitze
<lb n="3"/>auströpfele, jener sei zwar spärlich, aber der beste, der aus der Höhle
<lb n="4"/>wohl reichlich zufliessend und von schöner Farbe, aber schlecht, weil er
<lb n="5"/>mit viel Gestein gemischt sei<ref target="#fn-book5-013-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-013-s005-n02">2)</ref>. Er wird aber durch viele andere Zu-
<lb n="6"/>sätze verfälscht, am meisten durch folgende: Einige vermischen ihn mit
<lb n="7"/>Bimsstein, Andere mit Marmor, noch Andere mit Kupfervitriol. Den
<lb n="8"/>Bimsstein und Marmor wird man aber herausfinden, wenn man den
<lb n="9"/>Daumen der rechten Hand befeuchtet und mit der linken Hand ein
<lb n="10"/>Stückchen Grünspan daran reibt, dann ergibt sich, dass die Grünspan-
<lb n="11"/>theile zerfliessen, die vom Bimsstein und Marmor aber ungelöst bleiben
<lb n="12"/>und schliesslich durch vieles Reiben und das Zutreten der Feuchtigkeit
<lb n="13"/>weiss werden; dann aber auch durch das Aufdrücken der Zähne, denn
<lb n="14"/>der unvermischte ist geschmeidig und nicht rauh<ref target="#fn-book5-013-s005-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-013-s005-n03">3)</ref>. Der Kupfervitriol
<lb n="15"/>wird durch das Feuer erkannt; denn, wenn man den so verfälschten
<lb n="16"/>Grünspan auf eine Platte oder einen Scherben streut und eins von beiden
<lb n="17"/>auf glühende Asche oder Kohlen stellt, wird sich der vitriolhaltige ver-
<lb n="18"/>ändern und roth werden, weil derselbe (der Vitriol) seiner Natur nach
<lb n="19"/>beim Brennen eine solche Farbe erhält<ref target="#fn-book5-013-s005-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-013-s005-n04">4)</ref>.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-013-s005-n01" corresp="#ref-fn-book5-013-s005-n01" place="bottom"><lb n="20"/><foreign xml:lang="grc">λεπίδα</foreign>, eigentlich Schale.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-013-s005-n02" corresp="#ref-fn-book5-013-s005-n02" place="bottom">Dieser natürlich vorkommende Grünspan ist
<lb n="21"/><hi rend="spaced">Kupfercarbonat</hi>, <hi rend="spaced">Malachit</hi>, CuCO3 + Cu(OH)2, oder <hi rend="spaced">Kupferlasur</hi>, 2CuCO3
<lb n="22"/>+ Cu(OH)2.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book5-013-s005-n03" corresp="#ref-fn-book5-013-s005-n03" place="bottom">Er knirscht nicht zwischen den Zähnen.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book5-013-s005-n04" corresp="#ref-fn-book5-013-s005-n04" place="bottom">Die rothe Farbe von
<lb n="23"/>Kupferoxydul.</note>
<note type="commentary"><lb n="24"/>Die heutige Darstellung des Grünspans geschieht ungefähr in derselben Weise,
<lb n="25"/>wie sie von D. angegeben ist. Er kommt in zwei verschiedenen Sorten im Handel
<lb n="26"/>vor, als blauer und grüner Grünspan. Der blaue oder französische ist Einfach-
<lb n="27"/>basisches Kupferacetat [(C2H3O2)2Cu + CuO + 6 H2O] und wird in der Art herge-
<lb n="28"/>stellt, dass man mit Grünspanlösung bestrichene Kupferplatten mit Weintrestern, in
<lb n="29"/>welchen der vorhandene Zucker durch Gährung in Alkohol und dieser in Essigsäure
<lb n="30"/>übergeführt ist, in Berührung bringt. Der grüne ist Zweifach-basisches Kupferacetat
<lb n="31"/>[(C2H3O2)2Cu + 2CuO + 2 H2O] mit viel Halb-basischem Kupferacetat [2 (C2H3O2)2Cu
<lb n="32"/>+ CuO + 6 H2O] und bildet sich, wenn Kupferplatten mit Filz oder Zeuglappen,
<lb n="33"/>die mit Essigsäure getränkt sind, geschichtet werden. Neutralen, sogen. krystalli-
<lb n="34"/>sirten Grünspan [(C2H3O2)2Cu + H2O] erhält man durch Auflösen von Kupferoxyd,
<lb n="35"/>Kupfercarbonat oder Grünspan in Essigsäure; er krystallisirt in dunkelblauen und
<lb n="36"/>monoklinen Krystallen.
<lb n="37"/>Der Grünspan findet ausser gegen Schorf der Schafe nur Verwendung in Fär-
<lb n="38"/>bereien und Druckereien.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.92" xml:id="ch_5_92">
<head><lb n="39"/>Cap. 92. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἰοῦ σκώληκος.</foreign> <hi rend="bold">Wurmförmiger Grünspan.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="40"/>Vom wurmförmigen Grünspan gibt es zwei Arten; der eine kommt als
<lb n="41"/>Mineral vor, der andere wird so bereitet: In einen kupfernen Mörser
<lb n="42"/>mit einer Keule aus demselben Metall giesse ½ Kotyle weissen scharfen
<lb n="43"/>Essig und reibe, bis er zähe wird; dann gib 1 Drachme runden Alaun
<lb n="44"/>und ebenso viel klares Stein- oder Seesalz, welches so weiss und fest
<pb n="513" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_513.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 93.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">513</fw>
<lb n="1"/>wie möglich ist, in dessen Ermangelung Natron zu und verarbeite es in
<lb n="2"/>der Sonne zur Zeit der Hundstagshitze, bis es eine grünspanartige Farbe
<lb n="3"/>und eine zähe Consistenz hat, sodann bringe es in den Rosenpastillen
<lb n="4"/>ähnliche wurmartige Formen und bewahre sie auf. Er wird aber kräftig
<lb n="5"/>und von schöner Farbe, wenn man 1 Theil Essig nimmt, 2 Theile alten
<lb n="6"/>Urin und das Uebrige, wie angegeben ist. Einige mischen dem miss-
<lb n="7"/>lungenen abgekratzten Grünspan Essig zu, formen ihn zu Pastillen und
<lb n="8"/>verkaufen ihn, diesen muss man als schlecht verwerfen. Es gibt auch
<lb n="9"/>einen von den Goldarbeitern mittelst eines kupfernen Mörsers sammt
<lb n="10"/>Keule und Knabenurins hergestellten Grünspan, mit dem sie das Gold
<lb n="11"/>löthen<ref target="#fn-book5-013-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-013-s006-n01">1)</ref>. Im Allgemeinen entsprechen die vorgenannten Arten Grünspan
<lb n="12"/>dem gebrannten Kupfer, haben aber eine viel kräftigere Wirkung. Man
<lb n="13"/>muss aber wissen, dass von diesen der als Mineral vorkommende wurm-
<lb n="14"/>förmige die erste Stelle einnimmt, die zweite der abgekratzte. Dann
<lb n="15"/>kommt der sonst gemachte. Beissender und mehr adstringirend ist aller-
<lb n="16"/>dings dieser; der der Goldarbeiter entspricht dem abgekratzten. Alle
<lb n="17"/>Sorten Grünspan haben die Kraft, zu adstringiren, zu erwärmen, die
<lb n="18"/>Narben auf den Augen wegzuglätten, zu verdünnen, Thränen hervorzu-
<lb n="19"/>rufen, fressende Geschwüre aufzuhalten, Wunden vor Entzündung zu
<lb n="20"/>schützen und mit Oel und Wachs Geschwüre zu vernarben. Mit Honig
<lb n="21"/>gekocht reinigen sie Geschwüre von wildem Fleisch und Schmutz. Mit
<lb n="22"/>Ammoniakum zu Kollyrien angewandt vertilgen sie Fisteln und wildes
<lb n="23"/>Fleisch. Hülfreich sind sie bei Geschwülsten und Auswüchsen des Zahn-
<lb n="24"/>fleisches; besonders gut verdünnen sie, mit Honig aufgestrichen, (ge-
<lb n="25"/>schwollene) Augenlider, man muss sie aber nach dem Einschmieren mit
<lb n="26"/>einem Schwamm aus warmem Wasser bähen. Mit Terpentinharz, Kupfer
<lb n="27"/>und Natron gemischt vertreiben sie den Aussatz. Wenn du den Grün-
<lb n="28"/>span brennen willst, so geschieht es auf diese Weise: Zerstosse ihn zu
<lb n="29"/>gröblichstem Pulver und bringe ihn in einen irdenen Tiegel, setze ihn
<lb n="30"/>zwischen glühende Kohlen und rühre um, bis er sich verändert und eine
<lb n="31"/>aschgraue Farbe angenommen hat<ref target="#fn-book5-013-s006-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-013-s006-n02">2)</ref>; zuletzt kühle ihn ab, hebe ihn auf
<lb n="32"/>und wende ihn an. Einige rösten ihn in einem rohen irdenen Tiegel
<lb n="33"/>wie oben angegeben; aber er verändert sich beim Brennen nicht immer
<lb n="34"/>zu derselben Farbe.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-013-s006-n01" corresp="#ref-fn-book5-013-s006-n01" place="bottom"><lb n="35"/>Es ist anzunehmen, dass auch die Alten das Gold mit einer Mischung aus
<lb n="36"/>Gold, Silber und Kupfer gelöthet haben, dazu erhielten die Goldarbeiter aus diesem
<lb n="37"/>Grünspan bei der Reduction auf Kohle ein reines Kupfer; nach Plinius XXXIII 92
<lb n="38"/>setzten sie der Mischung von Grünspan und Knabenurin Gold und den siebten Theil
<lb n="39"/>desselben Silber zu.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-013-s006-n02" corresp="#ref-fn-book5-013-s006-n02" place="bottom">Ein solches Product ist kein Grünspan mehr.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.93" xml:id="ch_5_93">
<head><lb n="40"/>Cap. 93. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἰοῦ σιδήρου.</foreign> <hi rend="bold">Eisenrost.</hi></head>
<ab type="translation">Der Eisenrost ad-
<lb n="41"/>stringirt, im Zäpfchen eingelegt stellt er den Fluss der Frauen, innerlich
<lb n="42"/>genommen verhindert er die Empfängniss. Mit Essig aufgestrichen heilt
<pb n="514" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_514.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">514</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>er Rose und Ausschlag; er ist ferner sehr heilsam bei Nebennägeln, über-
<lb n="2"/>gewachsenen Nägeln, rauhen Augenlidern und Geschwülsten, macht das
<lb n="3"/>Zahnfleisch fest, hilft als Salbe bei Podagra und bewirkt nach der
<lb n="4"/>Fuchskrankheit dichtes Haar. Wasser oder Wein, worin glühendes Eisen
<lb n="5"/>abgelöscht<ref target="#fn-book5-013-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-013-s007-n01">1)</ref> ist, wirken getrunken als gutes Mittel bei Unterleibsleiden,
<lb n="6"/>Dysenterie, Milzsucht, Cholera und durch Durchfall angegriffenem Magen.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-013-s007-n01" corresp="#ref-fn-book5-013-s007-n01" place="bottom"><lb n="7"/><foreign xml:lang="grc">σίδηρος δὲ πεπυρωμένος ἐνσβεσθεὶς ὕδατι ἢ οἴνῳ.</foreign></note>
<note type="commentary"><lb n="8"/>Der Eisenrost, <foreign xml:lang="la">Ferrum oxydatum</foreign>, spielt in mancherlei Modification in der heu-
<lb n="9"/>tigen Therapie eine nicht unbedeutende Rolle.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.94" xml:id="ch_5_94">
<head><lb n="10"/>Cap. 94. <foreign xml:lang="grc">Περὶ σκωρίας σιδήρου.</foreign> <hi rend="bold">Eisenschlacke.</hi></head>
<ab type="translation">Die Eisen-
<lb n="11"/>schlacke hat dieselbe Kraft wie der Eisenrost, nur ist sie geringer. Mit
<lb n="12"/>Sauerhonig getrunken hilft sie bei Sturmhutvergiftung.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.95" xml:id="ch_5_95">
<head><lb n="13"/>Cap. 95. <foreign xml:lang="grc">Περὶ μολύβδου πεπλυμένου.</foreign> <hi rend="bold">Gewaschenes Blei.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="14"/>Das gewaschene Blei wird auf folgende Art bereitet: Gib in einen Mörser
<lb n="15"/>aus Blei Wasser und reibe mit einem bleiernen Pistill, bis das Wasser
<lb n="16"/>schwarz und schlammig wird, dann seihe durch Leinen, indem du Wasser
<lb n="17"/>nachgiessest, damit alles Abgeschiedene ausgewaschen werde. Dieses
<lb n="18"/>wiederhole, bis du genug zu haben glaubst. Dann lass das Ausgewaschene
<lb n="19"/>sich absetzen, giesse das Wasser ab und anderes zu und wasche es wie
<lb n="20"/>Kadmeia, bis nichts Schwarzes mehr obenauf schwimmt; darauf forme
<lb n="21"/>es zu Pastillen und bewahre es auf. Einige feilen reines Blei und reiben
<lb n="22"/>dieses in einem Steinmörser mit steinerner Keule, oder sie giessen Wasser
<lb n="23"/>zu, reiben mit den Händen unter Zugabe von Wasser und sammeln die
<lb n="24"/>schwarze Masse, welche sie sich absetzen lassen und gleich zu Pastillen
<lb n="25"/>formen<ref target="#fn-book5-013-s009-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-013-s009-n01">1)</ref>; denn beim langen Reiben wird es bleiweissähnlich. Einige
<lb n="26"/>setzen den Feilspähnen eine Kleinigkeit Molybdaina zu, sie behaupten,
<lb n="27"/>dass das so gewaschene Blei besser sei. Es hat die Kraft zu kühlen,
<lb n="28"/>zu adstringiren, eine Haut zu bilden, zu erweichen, hohle Stellen auszu-
<lb n="29"/>füllen, die Augenflüsse zu hemmen, ebenso die Fleischwucherungen in
<lb n="30"/>Geschwüren. Es stillt das Blut und ist mit Rosensalbe ein gutes Mittel
<lb n="31"/>bei Geschwüren am After, bei Geschwülsten, Hämorrhoiden und schwer
<lb n="32"/>vernarbenden Wunden. Ueberhaupt hat es dieselbe Wirkung wie die
<lb n="33"/>Zinkasche bis auf die Vernarbung. Das reine Blei hilft aufgerieben
<lb n="34"/>gegen den Biss des Seeskorpions und Seedrachens.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-013-s009-n01" corresp="#ref-fn-book5-013-s009-n01" place="bottom"><lb n="35"/>Diese Stelle lautet in der Aldina und den ihr folgenden Ausgaben: <foreign xml:lang="grc">ἢ ταῖς
<lb n="36"/>χερσὶ μεθ’ ὕδατος ὑπὸ χεῖρα κατ’ ὀλίγον ἐπιχέοντες τὸ μελαινόμενον</foreign>. Diesen offenbar
<lb n="37"/>corrumpirten Text glaubte Saracenus zu verbessern durch <foreign xml:lang="grc">τοῦ ὑπὸ χεῖρα κατ’ ὀλίγον
<lb n="38"/>ἐπιχέοντες τὸ ὕδωρ οὕτω μελαινόμενον</foreign> etc. Sprengel setzte obige Lesung her, ge-
<lb n="39"/>stützt auf Serapion.</note>
<note type="commentary"><lb n="40"/>Wenn bei dieser Operation der Hände Arbeit in Betracht kommen soll, so
<lb n="41"/>geschieht es wohl in derselben Weise wie beim Waschen des Kupferhammerschlages.</note>
</div>