<pb n="540" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_540.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">540</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<ab type="translation"><lb n="1"/>geworden sind, nimm sie heraus, anderenfalls (brenne sie) wiederum,
<lb n="2"/>bis sie vollständig weiss sind. Dann tauche sie in kaltes Wasser und
<lb n="3"/>wirf sie in einen neuen Topf, decke ihn mit Lumpen gut zu und lass
<lb n="4"/>eine Nacht stehen. Früh Morgens, wenn er (der Kalk) ganz fertig ist,
<lb n="5"/>nimm ihn heraus und bewahre ihn auf. Er wird auch aus gebrannten
<lb n="6"/>Ufersteinchen<ref target="#fn-book5-019-s001-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-019-s001-n01">1)</ref> und aus gewöhnlichem Marmor gemacht, und dieser wird
<lb n="7"/>den anderen vorgezogen. Jeder Kalk überhaupt hat brennende, beissende,
<lb n="8"/>ätzende und schorfmachende Kraft; einigen anderen Substanzen, wie Fett
<lb n="9"/>oder Oel zugemischt, wirkt er die Verdauung anregend, erweichend, ver-
<lb n="10"/>theilend und vernarbend. Für wirksamer ist der zu halten, welcher frisch
<lb n="11"/>und trocken ist.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-019-s001-n01" corresp="#ref-fn-book5-019-s001-n01" place="bottom"><lb n="12"/>Unter den Ufersteinchen haben wir jedenfalls nicht Kalksteinchen, sondern
<lb n="13"/>die Schalen kleiner Seethiere, Muscheln u. dgl. zu verstehen. Das Brennverfahren
<lb n="14"/>erklärt sich von selbst; D. erhielt zuletzt ein Pulver von gebranntem Kalk.</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.133" xml:id="ch_5_133">
<head><lb n="15"/>Cap. 133 (134). <foreign xml:lang="grc">Περὶ γύψου.</foreign> <hi rend="bold">Gyps.</hi></head>
<ab type="translation">Der Gyps hat adstrin-
<lb n="16"/>girende, eine Haut bildende Kraft; er stillt Blutungen und hält den
<lb n="17"/>Schweiss zurück; genossen aber tödtet er nach Art der Erstickung.</ab>
<note type="commentary"><lb n="18"/>Die Alten wandten den Gyps, das Calciumsulfat, in derselben Weise an, wie
<lb n="19"/>es heute geschieht. Plinius unterscheidet XXXVI 182 drei Arten, den aus einem
<lb n="20"/>Steine (es ist der Alabastrites oder ein marmorartiger Stein in Syrien) gebrannten,
<lb n="21"/>den aus der Erde gegrabenen, wie auf Kypern, und den die oberste Erdschichte
<lb n="22"/>bildenden, wie den tymphaischen.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.134" xml:id="ch_5_134">
<head><lb n="23"/>Cap. 134 (135) <foreign xml:lang="grc">Περὶ τέφρας κληματίνης.</foreign> <hi rend="bold">Weinrebenasche.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="24"/>Die Weinrebenasche hat ätzende Kraft. Mit Schmalz oder Oel als Salbe
<lb n="25"/>hilft sie bei Quetschungen der Sehnen, bei Krümmungen der Glieder und
<lb n="26"/>Geschwulst der Sehnen. Mit Natron und Essig bringt sie Fleischwuche-
<lb n="27"/>rungen des Hodensackes weg; mit Essig als Umschlag heilt sie Schlangen-
<lb n="28"/>und Hundsbisse. Sie wird auch den schorfbildenden Mitteln zugesetzt.
<lb n="29"/>Ferner wird aus ihr mit Honig, Salz und Essig eine Lauge gemacht gegen
<lb n="30"/>Sturz und gegen (giftige) Pilze.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.135" xml:id="ch_5_135">
<head><lb n="31"/>Cap. 135 (136). <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀλκυονίου.</foreign> <hi rend="bold">Halkyonion.</hi></head>
<ab type="translation">Vom Halkyo-
<lb n="32"/>nion sind fünf Sorten zu unterscheiden. Die erste ist dicht [und herbe<ref target="#fn-book5-019-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-019-s004-n01">1)</ref>]
<lb n="33"/>und von schwammigem Aussehen, dabei stinkend und schwer, mit Fisch-
<lb n="34"/>geruch; diese findet sich meist am Ufer. Die zweite gleicht in der Form
<lb n="35"/>dem Augenflügelfell<ref target="#fn-book5-019-s004-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-019-s004-n02">2)</ref> oder einem Schwamme<ref target="#fn-book5-019-s004-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-019-s004-n03">3)</ref>, sie ist leicht, porös, und
<lb n="36"/>hat den Geruch von Algen. Die dritte ist der Gestalt nach wurmförmig
<lb n="37"/>und fast purpurfarbig, Einige nennen sie das milesische Halkyonion. Die
<lb n="38"/>vierte ist schmutziger Schafwolle ähnlich, porös und leicht. Die fünfte
<lb n="39"/>gleicht in der Gestalt einem Pilze, ist geruchlos, innen rauh, in etwa
<lb n="40"/>bimssteinartig, aussen glatt und scharf. Es wächst am meisten in der
<pb n="541" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_541.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 136 (137).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">541</fw>
<lb n="1"/>Propontis bei der Besbikon genannten Insel, landläufig heisst es Meer-
<lb n="2"/>schaum. Das erste und zweite wird zu Pomaden der Frauen genommen,
<lb n="3"/>auch gegen Leberflecken, Flechten, Aussatz, weisse und schwarze Flecken,
<lb n="4"/>Muttermale im Gesicht und am übrigen Körper gebraucht. Das dritte
<lb n="5"/>dient gegen Harnverhaltung und entstehende Blasensteine, ferner bei
<lb n="6"/>Nierenleiden, Wassersucht und Milzsucht. Gebrannt und mit Wein als
<lb n="7"/>Umschlag bewirkt es nach der Fuchskrankheit dichtes Haar. Das letzte
<lb n="8"/>vermag die Zähne weiss zu machen; es wird aber auch mit Salz vermischt
<lb n="9"/>zu anderen Reinigungs- und zu Enthaarungsmitteln genommen. Wenn du es
<lb n="10"/>brennen willst, gib es mit Salz in einen rohen irdenen Topf, verschliesse
<lb n="11"/>dessen Mündung mit Lehm und setze es in den Ofen. Wenn der Topf
<lb n="12"/>glüht, nimm es heraus und bewahre es zum Gebrauch auf. Gewaschen
<lb n="13"/>wird es aber wie Kadmeia.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-019-s004-n01" corresp="#ref-fn-book5-019-s004-n01" place="bottom"><lb n="14"/>[<foreign xml:lang="grc">καὶ στρυφνόν</foreign>] passt hier durchaus nicht und wird auch von den älteren
<lb n="15"/>Interpreten als eingeschoben betrachtet.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-019-s004-n02" corresp="#ref-fn-book5-019-s004-n02" place="bottom"><foreign xml:lang="grc">πτερυγίῳ ὀφθαλμικῷ</foreign>.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book5-019-s004-n03" corresp="#ref-fn-book5-019-s004-n03" place="bottom">Im Text heisst
<lb n="16"/>es: <foreign xml:lang="grc">ἢ σπόγγῳ ἔοικε, κοῦφόν τέ ἐστι καὶ πολύχενον</foreign>, nach Serapion würde man lesen:
<lb n="17"/><foreign xml:lang="grc">κοῦφόν τέ ἐστι καὶ πολύχενον ὡς σπόγγος</foreign>, leicht und porös wie Schwamm.</note>
<note type="commentary"><lb n="18"/>Halkyonion leitet sich ab von <foreign xml:lang="grc">ἀλκυών</foreign>, der Meeres- oder Eisvogel, <foreign xml:lang="la">Alcedo
<lb n="19"/>Ispida</foreign> L. Bei Plinius XXXII 86, X 91 entsteht das Halcyonion nach Einigen aus dem
<lb n="20"/>Schlamme oder einer Art Wolle des Meeres, nach Anderen sind es die wunderbaren
<lb n="21"/>Nester der Vögel Halcya und Ceyx (es sollen der männliche und weibliche Eisvogel
<lb n="22"/>sein), welche die Gestalt eines Balles haben und wie ein Badeschwamm aussehen.
<lb n="23"/>Sie bilden sich aus den Gräten der von den Vögeln verschlungenen Fische, welche
<lb n="24"/>von jenen wieder ausgespieen werden (Arist. hist. anim. IX 15). — Der Eisvogel
<lb n="25"/>baut aber kein eigentliches Nest, sondern legt die Eier in ein Loch, welches er in
<lb n="26"/>den Uferlehm bohrt, unter Wurzelgestrüpp.</note>
<note type="commentary"><lb n="27"/>Das Halcyonion gehört zu den Alcyonidae, den Schwamm-, Kork- oder Leder-
<lb n="28"/>korallen, Zoophyten, welche besonders im Rothen und Mittelmeere leben. Sie be-
<lb n="29"/>stehen aus Gallerte, Kalk- (Lithion-) und anderen Meeressalzen, denen sie wohl die
<lb n="30"/>Anwendung bei Blasenkrankheiten verdanken.</note>
<note type="commentary"><lb n="31"/>Die erste Sorte hält <hi rend="spaced">Sprengel</hi> für <foreign xml:lang="la">Alcyoneum cortoneum</foreign> Pall., die zweite für
<lb n="32"/><foreign xml:lang="la">A. papillosum</foreign> Pall., die dritte für <foreign xml:lang="la">A. palmatum</foreign> Pall., die vierte für <foreign xml:lang="la">Spongia panicea</foreign>
<lb n="33"/>Pall., die fünfte für <foreign xml:lang="la">Alc. Ficus</foreign> Pall. oder <foreign xml:lang="la">Alc. Aurantium</foreign> Pall.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.136" xml:id="ch_5_136">
<head><lb n="34"/>Cap. 136 (137). <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀδάρκου.</foreign> <hi rend="bold">Adarkes.</hi></head>
<ab type="translation">Die sogen. Adarkes
<lb n="35"/>entsteht in Galatien; es ist eine Art Salzkruste, welche in feuchten
<lb n="36"/>Gegenden bei Trockenheit sich bildet und an Rohr und Grashalmen sich
<lb n="37"/>verdichtet. In der Farbe gleicht sie der Blüthe des gebrannten assischen
<lb n="38"/>Steines, im ganzen Aeusseren aber dem weichen und porösen Halkyonion,
<lb n="39"/>sie ist auch eine Art Sumpfhalkyonion. Sie eignet sich zum Entfernen
<lb n="40"/>des Aussatzes, der Flechten, der weissen Flecken, Leberflecken und der-
<lb n="41"/>gleichen. Im Ganzen ist sie scharf und metasynkritisch<ref target="#fn-book5-019-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-019-s005-n01">1)</ref>, sie hilft auch
<lb n="42"/>bei Ischias.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-019-s005-n01" corresp="#ref-fn-book5-019-s005-n01" place="bottom"><lb n="43"/>Die Gesundheit durch Oeffnen der Poren und Ausscheidung verdorbener
<lb n="44"/>Säfte durch dieselben befördernd (s. I 47).</note>
<pb n="542" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_542.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">542</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="commentary"><lb n="1"/>Plinius XXXII 140 nennt die Adarca auch Calamochnus, sie entsteht als zarter
<lb n="2"/>Schaum aus Meer- und süssem Wasser da, wo beide sich mischen. Es ist wohl kaum
<lb n="3"/>etwas Anderes als Salztheilchen, die beim Eintrocknen salzhaltiger Gewässer sich
<lb n="4"/>ausscheiden.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.137" xml:id="ch_5_137">
<head><lb n="5"/>Cap. 137 (138). <foreign xml:lang="grc">Περὶ σπόγγων.</foreign> <hi rend="bold">Schwämme.</hi></head>
<ab type="translation">Einige nennen
<lb n="6"/>die Schwämme, welche feinporig und dicht sind, die männlichen und be-
<lb n="7"/>zeichnen von diesen die härteren als Böcke, die, welche entgegengesetzte
<lb n="8"/>Eigenschaften haben, heissen die weiblichen. Die Art, sie zu brennen, ist
<lb n="9"/>dieselbe wie beim Halkyonion. Der frische und magere ist ein Wund-
<lb n="10"/>mittel; er vertreibt auch Geschwülste, mit Wasser oder Essigwasser ver-
<lb n="11"/>klebt er frische Wunden, mit Honig gekocht verschliesst er alte Cavernen.
<lb n="12"/>Der alte Schwamm ist unbrauchbar. Sie zertheilen [frisch und trocken]
<lb n="13"/>schwer aufgehende Geschwüre und Fleischwucherungen, wenn sie mit
<lb n="14"/>Leinenfäden umbunden und so trocken wie Charpie eingelegt werden.
<lb n="15"/>Fliessende, kanalartige und langwierige Geschwüre machen sie trocken,
<lb n="16"/>wenn sie frei von Feuchtigkeit frisch eingelegt werden. Blutung stillen
<lb n="17"/>sie mit Essig. Gebrannt werden sie gegen Trockenheit der Augen an-
<lb n="18"/>gewandt und da, wo es nöthig ist, etwas zu reinigen oder zu adstringiren.
<lb n="19"/>Besser zu Augenmitteln wirken sie, wenn sie gewaschen sind. Die ge-
<lb n="20"/>brannten sind mit Pech ein gutes Mittel gegen Blutfluss. Die weichsten
<lb n="21"/>derselben werden in der Hundstagshitze weiss, wenn sie mit Salzschaum,
<lb n="22"/>welcher sich an den Felsen gesammelt hat, befeuchtet und an der Sonne
<lb n="23"/>getrocknet werden; der hohle Theil derselben muss aber nach oben, der,
<lb n="24"/>wo sie abgeschnitten sind, nach unten gerichtet sein. Bei heiterem Himmel
<lb n="25"/>werden sie auch in den Mondschein gestellt, indem sie mit Salzschaum
<lb n="26"/>oder Meerwasser besprengt werden. Solche werden aber am weissesten.</ab>
<note type="commentary"><lb n="27"/><foreign xml:lang="la">Euspongia officinalis</foreign> L., Feiner Badeschwamm, und <foreign xml:lang="la">E. zimocca</foreign> L., Zimokka-
<lb n="28"/>schwamm (Spongidae). Der letztere ist härter und fester und vielleicht der näm-
<lb n="29"/>liche des D., den Aristoteles als <foreign xml:lang="grc">σπόγχος πυκνότατος</foreign> bezeichnet. Die Schwämme des
<lb n="30"/>Handels sind von der schleimigen, contractilen Substanz des lebenden Thieres, sowie
<lb n="31"/>von Sand und steinigen Concretionen befreit, getrocknet und zugeschnitten. Die
<lb n="32"/>Wundschwämme, Spongiae compressae, fanden früher häufigere Verwendung.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.138" xml:id="ch_5_138">
<head><lb n="33"/>Cap. 138 (139). <foreign xml:lang="grc">Περὶ κοραλλίου.</foreign> <hi rend="bold">Koralle.</hi></head>
<ab type="translation">Die Koralle,
<lb n="34"/>welche Einige auch Steinbaum nennen, scheint ein Meergewächs zu sein,
<lb n="35"/>aber zu verhärten, wenn es aus der Tiefe gezogen wird und ausserhalb
<lb n="36"/>des Meeres sich befindet, also fest wird, wenn es eingetaucht gleichsam
<lb n="37"/>wird in die uns umgebende Luft<ref target="#fn-book5-019-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-019-s007-n01">1)</ref>. Sie findet sich am meisten an dem
<lb n="38"/>Vorgebirge bei Syrakus, welches Pachynon<ref target="#fn-book5-019-s007-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-019-s007-n02">2)</ref> heisst. Als die beste gilt
<lb n="39"/>die, welche eine feurige Farbe hat und dem Sandarach oder der ge-
<lb n="40"/>sättigt rothen Mennige ähnlich, auch leicht zerreiblich und in der ganzen
<lb n="41"/>Masse homogen ist, welche ferner einen tang- oder algenartigen Geruch
<lb n="42"/>hat, dabei vielverzweigt ist nach Art der feinen Zimmtzweige. Diejenige,
<pb n="543" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_543.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 140 (141).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">543</fw>
<lb n="1"/>welche in ihrer Masse steinig, rauh, hohl und porös ist, muss man für
<lb n="2"/>schlecht halten. Ihrer Kraft nach ist sie adstringirend und sattsam
<lb n="3"/>kühlend. Fleisch- [und sonstige] Wucherungen bringt sie zurück und
<lb n="4"/>vertreibt Narben in den Augen, füllt aber auch Cavernen aus. Sie wirkt
<lb n="5"/>kräftig bei Blutauswurf und ist ein gutes Mittel gegen Harnverhaltung.
<lb n="6"/>Endlich erweicht sie, mit Wasser genommen, die Milz.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-019-s007-n01" corresp="#ref-fn-book5-019-s007-n01" place="bottom"><lb n="7"/>Vergleich mit dem Härten des Eisens durch Eintauchen in kaltes Wasser.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-019-s007-n02" corresp="#ref-fn-book5-019-s007-n02" place="bottom"><lb n="8"/>Das südlichste Vorgebirge auf Sicilien, jetzt Capo di Passaro.</note>
<note type="commentary"><lb n="9"/>Plinius XXXII 22 hält die Korallen für wirkliche Pflanzen, er sagt: „Die
<lb n="10"/>Korallen haben die Gestalt eines Strauches und eine grüne Farbe; ihre Beeren sind
<lb n="11"/>unter Wasser schneeweiss und weich, herausgenommen werden sie sogleich hart und
<lb n="12"/>gleichen in Aussehen und Grösse den Früchten des Korallenbaumes, schon durch
<lb n="13"/>blosse Berührung sollen sie, wenn sie noch frisch am Stamme hängen, zu Stein
<lb n="14"/>werden.“</note>
<note type="commentary"><lb n="15"/><foreign xml:lang="la">Corallium rubrum</foreign> Lam. (<foreign xml:lang="la">Isis nobilis</foreign> Pall.), Edelkoralle, Rothe Koralle, aus
<lb n="16"/>der Familie der Gorgonidae und der Classe der Anthozoa, Blumenthiere, Rinden- oder
<lb n="17"/>Achsenkorallen. Der Stock wird bis 30 cm hoch und bewohnt das Mittelländische und
<lb n="18"/>Adriatische Meer in Tiefen von 80—200 m (40—100 Faden). Es sind festsitzende,
<lb n="19"/>rothe Bäumchen mit innerer, ganz kalkiger Achse, die umhüllt wird von einer halb-
<lb n="20"/>weichen, zerreiblichen, mit Kalkkörpern durchsetzten Rinde, in welche die Polypen
<lb n="21"/>eingesenkt sind. Ein solcher Korallenstock ist die dauernde Vereinigung einer
<lb n="22"/>grossen Zahl von Einzelindividuen zu einem Gesammtorganismus, Cönenchym (<foreign xml:lang="grc">κοινός</foreign>
<lb n="23"/>und <foreign xml:lang="grc">ἔγχυμα</foreign>), und entsteht durch die ungeschlechtliche Vermehrung mittelst Theilung
<lb n="24"/>und Knospenbildung, wobei alle Einzelindividuen durch ein System von Canälen mit
<lb n="25"/>einander in lebendiger Verbindung bleiben. Der Zusammenhang wird bewirkt durch
<lb n="26"/>ein Kalkskelett, welches seine Entstehung einer Verkalkung des äusseren Körper-
<lb n="27"/>epithels der Thierchen verdankt. Die geschlechtliche Fortpflanzung findet nur bei
<lb n="28"/>Bildung eines neuen Individuums zur Gründung eines neuen Stockes statt.</note>
<note type="commentary"><lb n="29"/>Die Korallen bestehen aus 83% Calciumcarbonat, 3,5% Magnesiumcarbonat,
<lb n="30"/>etwas Eisenoxyd und thierischer Substanz.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.139" xml:id="ch_5_139">
<head><lb n="31"/>Cap. 139 (140). <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀντιπαθοῦς.</foreign> <hi rend="bold">Antipathes.</hi></head>
<ab type="translation">Das sogen.
<lb n="32"/>Antipathes<ref target="#fn-book5-019-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-019-s008-n01">1)</ref> ist auch für eine Koralle zu halten, zeigt jedoch einen
<lb n="33"/>wesentlichen Unterschied. Es ist aber von schwarzer Farbe, selbst auch
<lb n="34"/>baumartig und mehr ästig. Es hat dieselbe Kraft wie die vorige.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-019-s008-n01" corresp="#ref-fn-book5-019-s008-n01" place="bottom"><lb n="35"/>Gegen das Leiden, weil die schwarze Koralle als Schutzmittel gegen Ver-
<lb n="36"/>zauberung von den Asiaten getragen wurde.</note>
<note type="commentary"><lb n="37"/>Im Mittelmeere kommen etwa 15 Arten Antipathes vor, gemeint ist vielleicht
<lb n="38"/><foreign xml:lang="la">Antipathes subpinnata</foreign> oder <foreign xml:lang="la">A. Larix</foreign> mit dorniger Achse und zarten Zweigen; <foreign xml:lang="la">Ple-
<lb n="39"/>xaura Antipathes</foreign> L., Schwarze Koralle, bewohnt den Indischen Ocean und das Rothe
<lb n="40"/>Meer. Der Stock ist buschig verzweigt, mit dicker, knolliger Wurzel und hornigem,
<lb n="41"/>schwarzem Achsenskelett, welches von einer grauen Rinde überzogen ist, bis 35 cm hoch.</note>
<note type="commentary"><lb n="42"/>Die Korallen sind schon lange aus dem Arzneischatze verschwunden, sie spielen
<lb n="43"/>aber immer noch eine Rolle in den sympathetischen Mitteln gegen Epilepsie.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.140" xml:id="ch_5_140">
<head><lb n="44"/>Cap. 140 (141). <foreign xml:lang="grc">Περὶ φρυγίου λίθου.</foreign> <hi rend="bold">Phrygischer Stein.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="45"/>Der phrygische Stein, welchen die Färber in Phrygien verwenden —
<pb n="544" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_544.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">544</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>daher auch sein Name — entsteht in Kappadokien. Der beste ist der,
<lb n="2"/>welcher blassgelb, mässig schwer ist, nicht eine homogene Farbe durch
<lb n="3"/>die Masse hat, sondern weisse Zonen aufweist wie die Kadmeia. Der
<lb n="4"/>Stein wird so gebrannt: Uebergiesse ihn mit bestem Wein und lege ihn
<lb n="5"/>zwischen glühende Kohlen und blase diese unausgesetzt an; wenn er die
<lb n="6"/>Farbe verändert hat und heller gelb geworden ist, nimm ihn heraus und
<lb n="7"/>lösche ihn in Wein ab. Lege ihn wieder zwischen die Kohlen und thue
<lb n="8"/>dasselbe. Brenne ihn aber zum dritten Male und habe Acht, dass er
<lb n="9"/>nicht zerbröckelt und ganz zu Russ wird. Roh und gebrannt hat er
<lb n="10"/>stark adstringirende Kraft, dabei reinigt er, macht mässig Schorf und
<lb n="11"/>heilt mit Wachssalbe Brandwunden. Gewaschen wird er wie die Kadmeia.</ab>
<note type="commentary"><lb n="12"/>Plinius XXXVI 143 nennt den Stein eine <foreign xml:lang="la">gleba pumiciosa</foreign>, die beim Brennen
<lb n="13"/>roth wird und nur zum Färben der Kleiderstoffe dient. Nach Adams (Comment.
<lb n="14"/>in Paul. Aegin. I 3 p. 214) ist es ein lockeres, alaunhaltiges Mineral.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.141" xml:id="ch_5_141">
<head><lb n="15"/>Cap. 141 (142). <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀσσίου λίθου.</foreign> <hi rend="bold">Assischer Stein.</hi></head>
<ab type="translation">Vom
<lb n="16"/>assischen Steine muss man den nehmen, der die Farbe des Bimssteins hat,
<lb n="17"/>der locker und leicht ist, dabei sich gut zerreiben lässt und im Innern
<lb n="18"/>gelbe Zonen hat. Seine Blüthe ist die auf der Oberfläche der Steine
<lb n="19"/>aufsitzende gelbliche Salzmasse von weicherem Gefüge und theils von
<lb n="20"/>weisser Farbe, theils von der des Bimssteins, aber ins Gelbe spielend. An
<lb n="21"/>die Zunge gebracht beisst er etwas. Beide haben schwach ätzende Kraft,
<lb n="22"/>sie zertheilen Geschwülste, wenn sie mit Terpentinharz oder Theer ge-
<lb n="23"/>mischt werden. Die Blüthe ist aber für wirksamer zu halten. Ge-
<lb n="24"/>trocknet heilt sie ganz vorzüglich alte und schwer vernarbende Geschwüre,
<lb n="25"/>hält Fleischwucherungen zurück und reinigt mit Honig solche, die pilz-
<lb n="26"/>ähnlich und bösartig sind. Sie füllt auch die Cavernen der Geschwüre
<lb n="27"/>aus und reinigt sie mit Honig. Mit Wachssalbe gemischt hält sie fressende
<lb n="28"/>Geschwüre auf; bei Podagra ist sie mit Schrot von Hülsenfrüchten ein
<lb n="29"/>gutes Kataplasma, bei Milzkrankheit mit Essig und ungelöschtem Kalk.
<lb n="30"/>Als Leckmittel mit Honig ist sie heilsam für Phthisiker. Es werden aus
<lb n="31"/>dem Steine auch Tröge gemacht, in welche Podagrakranke die Füsse
<lb n="32"/>stellen und geheilt werden, und fleischverzehrende Särge. Die Blüthe
<lb n="33"/>macht wohlbeleibte und fette Körper mager, wenn sie im Bade statt
<lb n="34"/>mit Natron damit bestreut werden<ref target="#fn-book5-019-s010-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-019-s010-n01">1)</ref>. Wenn Jemand die vorgenannten
<lb n="35"/>waschen will, so soll er sie waschen wie die Kadmeia.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-019-s010-n01" corresp="#ref-fn-book5-019-s010-n01" place="bottom"><lb n="36"/><foreign xml:lang="grc">τὸ δὲ ἄνθος ἰσχναῖνοι τὰ πολύσαρκα καὶ πάχεα σώματα, καταπασσόμενον ἀντὶ
<lb n="37"/>νίτρου</foreign> etc. So die von Salmasius nach Serapion und älteren Interpreten hergestellte
<lb n="38"/>Lesart gegenüber der vulgären: <foreign xml:lang="grc">σαρκόφαγοι γίνονται, ἰσχναίνουσαι τὰ πολύσαρκα καὶ πάχεα
<lb n="39"/>σώματα, καταπλασσόμεναι ἀντὶ νίτρου</foreign> etc. Assus war eine Stadt im alten Troas am
<lb n="40"/>Meerbusen von Edremid, auf einem vorspringenden Felsen des Ida, jetzt sind es be-
<lb n="41"/>deutende Ruinen unter dem Namen Asso beim Dorfe Behram</note>
<note type="commentary"><lb n="42"/>Ueber den assischen Stein ist man sich nicht klar. Plinius XXXVI 131 nennt</note>
</div>