<pb n="455" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_455.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 158 (161).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">455</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>1 Drachme mit Essigwasser getrunken, erweicht die Milz, sie wird dazu
<lb n="2"/>auch mit Taumellolchmehl als Kataplasma gebraucht und mit Honigmeth
<lb n="3"/>auch bei Podagra. Mit Essig gekocht bringt sie Krätze und Aussatz
<lb n="4"/>weg, mit Natron weisse Flecken und dunkle Narben. Mit Harn vertreibt
<lb n="5"/>sie Leberflecken, Finnen und Ausschlag im Gesicht. Sie bewirkt Er-
<lb n="6"/>brechen und löst mit Honigwasser den Bauch. Sie ist aber dem Magen
<lb n="7"/>sehr schädlich, und das daraus bereitete Oel bewirkt, getrunken, Abführen.
<lb n="8"/>Adstringirender dagegen ist die Schale. Der Rückstand nach dem Zer-
<lb n="9"/>stossen und Auspressen wird den Salben zugemischt, welche gegen Rau-
<lb n="10"/>heiten und Jucken dienen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-002-s001-n01">
<lb n="11"/>1) <foreign xml:lang="la">Nux Avellana</foreign>, Haselnuss.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="12"/>Bei Plinius (XXIII 98 und XII 100) heissen die Früchte Myrobalani, ebenso
<lb n="13"/>bei Galen (De comp. med. sec. loc.), die späteren griechischen Aerzte behielten den
<lb n="14"/>Namen bei, und als später die Araber die ächten Myrobalanen, die Früchte von
<lb n="15"/><foreign xml:lang="la">Emblica offic.</foreign> aus Indien einführten, verwechselte man sie mit einander, trotz der
<lb n="16"/>sich durchaus entgegenstehenden Wirkung, bis ins Mittelalter.
<lb n="17"/>Die Salbeneichel, <foreign xml:lang="la">Glans unguentaria</foreign>, oder Nux Behen ist der Same von <foreign xml:lang="la">Hyper-
<lb n="18"/>anthera Moringa</foreign> Vahl (Moringaceae). Es ist dies ein bis 10 m hoher, schlanker
<lb n="19"/>Baum Ostindiens. Die haselnussgrossen, eiförmig-dreieckigen, flügelhäutigen, scharf
<lb n="20"/>bitteren, emetisch und abführend wirkenden Samen geben ein nicht leicht ranzig
<lb n="21"/>werdendes Oel und enthalten ein Glycerid, die <hi rend="spaced">Behensäure</hi>.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.158" xml:id="ch_4_158">
<head>
<lb n="22"/>Cap. 158 (161). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ναρκίσσου.</foreign> <hi rend="bold">Narzisse.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="23"/>Der Narkissos
<lb n="24"/>[Einige nennen ihn Narkyssos anydros<ref target="#fn-book5-002-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-002-s002-n01">1)</ref>, auch Autogenes<ref target="#fn-book5-002-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-002-s002-n02">2)</ref>, Andere Bolbos
<lb n="25"/>emetikos<ref target="#fn-book5-002-s002-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-002-s002-n03">3)</ref>, die Römer Bulbus morbitarius<ref target="#fn-book5-002-s002-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-002-s002-n04">4)</ref>, Andere auch diesen so wie
<lb n="26"/>die Lilie Leirion]. Die Blätter gleichen dem Porree, sind zart, aber um
<lb n="27"/>Vieles kleiner und schmaler. Der Stengel ist leer, blattlos, über eine
<lb n="28"/>Spanne hoch, daran befindet sich die weisse Blüthe, die in der Mitte
<lb n="29"/>eine safrangelbe, oft auch eine purpurfarbige Höhlung hat. Die Wurzel
<lb n="30"/>ist innen weiss, rund, zwiebelähnlich; die Frucht sitzt in einer Art Häut-
<lb n="31"/>chen, ist schwarz, länglich. Der beste wächst in bergigen Gegenden, er
<lb n="32"/>ist wohlriechend; der übrige ist dem Lauch ähnlich und hat einen krau-
<lb n="33"/>tigen Geruch. Wird seine Wurzel gekocht und gegessen oder getrunken,
<lb n="34"/>so erregt sie Erbrechen. Fein gestossen mit Honig ist sie ein gutes
<lb n="35"/>Mittel bei Verbrennungen; als Umschlag verklebt sie auch die durch-
<lb n="36"/>schnittenen Sehnen. Ferner hilft sie fein gestossen mit Honig als Um-
<lb n="37"/>schlag bei Verdrehungen der Knöchel und bei chronischen Glieder-
<lb n="38"/>schmerzen; mit Essig und Nesselsamen vertreibt sie Sommersprossen und
<lb n="39"/>weisse Flecken, mit Linsenwicke und Honig reinigt sie Geschwüre von
<lb n="40"/>Schmutz und reisst die schwer zur Reife kommenden Geschwüre auf.
<lb n="41"/>Mit Taumellolchmehl und Honig als Kataplasma zieht sie Splitter aus.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-002-s002-n01" corresp="#ref-fn-book5-002-s002-n01" place="bottom">
<lb n="42"/>1) Dürr.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-002-s002-n02" corresp="#ref-fn-book5-002-s002-n02" place="bottom">
<lb n="42"/>2) (Einheimisch oder) aus sich selbst geworden.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book5-002-s002-n03" corresp="#ref-fn-book5-002-s002-n03" place="bottom">
<lb n="42"/>3) Brechzwiebel.
</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book5-002-s002-n04" corresp="#ref-fn-book5-002-s002-n04" place="bottom">
<lb n="43"/>4) Vielleicht vomitarius, Brechzwiebel. Die lateinischen Bezeichnungen sind oft cor-
<lb n="44"/>rumpirt, vielleicht durch falsches Hören des Schreibers beim Dictiren.
</note>
<pb n="456" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_456.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">456</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/>Nach Ovid (Metamorph. III 107) lagerte Narziss, ein schöner Jüngling, an
<lb n="2"/>einer klaren Quelle, sah sein Bild darin und wurde von demselben so bezaubert,
<lb n="3"/>dass er sich nicht davon trennen konnte und verschmachtete. Mitleidige Götter ver-
<lb n="4"/>wandelten ihn in eine Blume.
<lb n="5"/><foreign xml:lang="la">Narcissus poeticus</foreign> L. (Liliaceae), <hi rend="spaced">Weisse Narzisse</hi>, mit purpurbesäumtem
<lb n="6"/>Nebenperigon, und <foreign xml:lang="la">N. Tazetta</foreign> L., mit fast gelbem Nebenperigon. Beide Arten sind
<lb n="7"/>in Griechenland und Norditalien häufig.
<lb n="8"/>Theophrast (Hist. pl. VI 6, 9 u. VII 13, 1, 2) beschreibt jedenfalls die zweite
<lb n="9"/>Art, widerspricht sich aber, so dass es scheint, als habe er die Pflanze nicht selbst
<lb n="10"/>gesehen. Plinius XXI 25 gibt drei Arten an, von denen eine einen krautartigen
<lb n="11"/>Becher (Nebenperigon) hat. Er nennt sie alle spät blühend, dies kann aber nur auf
<lb n="12"/><foreign xml:lang="la">Narcissus serotinus</foreign> bezogen werden, der nach Fraas im Spätherbst blüht.
<lb n="13"/>Die Zwiebeln enthalten einen Bitterstoff <hi rend="spaced">Narcitin</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.159" xml:id="ch_4_159">
<head>
<lb n="14"/>Cap. 159 (162). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἱπποφαοῦς.</foreign> <hi rend="bold">Stachelige Wolfsmilch.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="15"/>Das
<lb n="16"/>Hippophaes [Einige nennen es Hippophyes<ref target="#fn-book5-002-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-002-s003-n01">1)</ref>, Andere Hippophanes, Hippion,
<lb n="17"/>Echinion<ref target="#fn-book5-002-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-002-s003-n02">2)</ref>, Pelekinos, die Römer Lappago<ref target="#fn-book5-002-s003-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-002-s003-n03">3)</ref>, auch Lappolamera], womit sie
<lb n="18"/>die Kleider walken, wächst am Meere und an sandigen Stellen. Es ist ein
<lb n="19"/>verzweigter, dichter, ausgedehnter Strauch mit grossen, den Oelblättern
<lb n="20"/>ähnelnden Blättern, sie sind aber schmaler und weicher, dazwischen stehen
<lb n="21"/>trockene, weissliche, kantige Dornen in Abständen von einander. Die
<lb n="22"/>Blüthen gleichen den Dolden des Epheu, sie sitzen wie Trauben neben
<lb n="23"/>einander, nur sind sie kleiner und weich und theils weissroth. Die
<lb n="24"/>Wurzel ist dick und weich, saftig, schmeckt bitter und wird wie die
<lb n="25"/>Thapsia zur Saftgewinnung benutzt. Der Saft wird für sich allein auf-
<lb n="26"/>bewahrt oder auch mit Erbsenmehl gemischt und getrocknet. Unver-
<lb n="27"/>mischt in der Menge von 1 Obolos führt er das Gallige, Wässerige,
<lb n="28"/>Schleimige nach unten ab, mit Erbsenmehl aber zu 4 Obolen in Honig-
<lb n="29"/>meth. Auch der Strauch mit den Wurzeln wird getrocknet und zer-
<lb n="30"/>stossen und fein zerrieben mit anderthalb Kotylen Honigmeth gegeben.
<lb n="31"/>Es wird aber auch aus der Wurzel und dem Kraut ein Saft hergestellt
<lb n="32"/>wie bei der Thapsia; von diesem wird 1 Drachme zum Purgiren
<lb n="33"/>gegeben.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-002-s003-n01" corresp="#ref-fn-book5-002-s003-n01" place="bottom">
<lb n="34"/>1) Von <foreign xml:lang="grc">ἵππος</foreign>, Pferd, und <foreign xml:lang="grc">φύη</foreign>, Natur, für die Natur des Pferdes, also Thier-
<lb n="35"/>mittel.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-002-s003-n02" corresp="#ref-fn-book5-002-s003-n02" place="bottom">
<lb n="35"/>2) Igelchen.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book5-002-s003-n03" corresp="#ref-fn-book5-002-s003-n03" place="bottom">
<lb n="35"/>3) Klettenartig.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="36"/><foreign xml:lang="la">Euphorbia spinosa</foreign> L. (Euphorbiaceae), <hi rend="spaced">Stachelige Wolfsmilch</hi>. Es ist
<lb n="37"/>ein 1/2 m hoher, buschiger Strauch des südlichen Europas mit zahlreichen, im Alter
<lb n="38"/>dornigen Aesten. Die Blätter sind kurzgestielt, länglich oder lanzettlich, die untersten
<lb n="39"/>verkehrt-ei-länglich, ganzrandig, spitz oder stumpf und hellgrün. Die Blüthen stehen
<lb n="40"/>in Trugdolden, deren Strahlen nur eine Blüthe tragen. Die Frucht ist eine fast
<lb n="41"/>kugelige, fleischig-warzige, röthliche Kapsel.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.160" xml:id="ch_4_160">
<head>
<lb n="42"/>Cap. 160 (163). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἱπποφαίστου.</foreign> <hi rend="bold">Hippophaiston.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="43"/>Das
<lb n="44"/>Hippophaiston — Einige nennen auch dieses Hippophaes — wächst in
<pb n="457" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_457.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 161 (164).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">457</fw>
<lb n="1"/>derselben Gegenden, in denen das Hippophaes sich findet und gehört zu
<lb n="2"/>derselben Art Walkerdornpflanzen. Es ist zum Boden geneigt, hat nur
<lb n="3"/>kleine, dornige Blättchen und schlaffe<ref target="#fn-book5-002-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-002-s004-n01">1)</ref> Köpfchen, treibt weder Stengel
<lb n="4"/>noch Blüthe, hat aber eine dicke, weiche Wurzel. Von seinen Blättern,
<lb n="5"/>Wurzeln und Köpfchen bereite den Saft und trockne ihn ein und gib,
<lb n="6"/>wem du willst, davon das Gewicht von 3 Obolen mit Honigmeth. Das
<lb n="7"/>Purgiren damit führt nämlich Wasser und Schleim fort. Die Reinigung
<lb n="8"/>damit ist ein specifisches Mittel bei Orthopnöe, Epilepsie und Nerven-
<lb n="9"/>leiden.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-002-s004-n01" corresp="#ref-fn-book5-002-s004-n01" place="bottom">
<lb n="10"/>1) <foreign xml:lang="grc">χαῦνα</foreign>, C. C. <foreign xml:lang="grc">ὅμοια</foreign>, eben solche.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="11"/>Plinius XXII 29 kennt zwei Arten Hippophyes, die zweite Art, ohne Stengel
<lb n="12"/>und Blüthen mit kleinen Blättern u. s. w. bezieht sich offenbar auf unsere Pflanze;
<lb n="13"/>Hippophaeston (XVI 244), „welches auf der Walkerdistel, <foreign xml:lang="la">Spina fullonia</foreign> (<foreign xml:lang="la">Dipsacus
<lb n="14"/>fullonum</foreign>), schmarotzt, hat leere Köpfe, kleine Blätter, eine weisse Wurzel;“ er wirft
<lb n="15"/>die beiden Pflanzen durcheinander.
<lb n="16"/>Sprengel zieht <foreign xml:lang="la">Cirsium stellatum</foreign>, welches oft im ganzen Jahre nicht blüht
<lb n="17"/>und dann schlaffe, leere Köpfchen hat, hierher, Fraas <foreign xml:lang="la">Centaurea spinosa</foreign> L. (Com-
<lb n="18"/>positae), <hi rend="spaced">Kornblumenstrauch</hi>, obgleich das Fehlen des Stengels und der Blüthe
<lb n="19"/>nicht passt, aber auch wohl auf keine Pflanze passen würde. Die beiden letzten
<lb n="20"/>Pflanzen des D. haben übrigens ausser dem Namen sonst noch Manches gemeinsam;
<lb n="21"/>so passt nach Fraas Vieles von Centaurea spinosa auf Hippophaes. Jedenfalls haben
<lb n="22"/>D. und Plinius aus derselben Quelle geschöpft.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.161" xml:id="ch_4_161">
<head>
<lb n="23"/>Cap. 161 (164). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κίκεως.</foreign> <hi rend="bold">Wunderbaum.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="24"/>Kiki oder
<lb n="25"/>Kroton — Einige nennen es wilden Sesam, Andere kyprisches Seseli
<lb n="26"/>[die Aegypter Systhamna, Trixis, die Propheten Fieberblut, die Römer
<lb n="27"/>Ricinus, auch Lupa] —. Kroton heisst es wegen der Aehnlichkeit des
<lb n="28"/>Samens mit dem Thiere. Es ist ein Baum von der Grösse einer kleinen
<lb n="29"/>Feige, hat der Platane ähnliche, aber grössere, glattere und schwärzere
<lb n="30"/>Blätter, Stamm und Zweige sind hohl wie beim Rohr, der Same steckt
<lb n="31"/>in rauhen Trauben, ausgeschält gleicht er dem Thiere Kroton<ref target="#fn-book5-002-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-002-s005-n01">1)</ref>. Aus
<lb n="32"/>diesem wird das sogen. Ricinusöl gepresst; es ist ungeniessbar, sonst aber
<lb n="33"/>für Lampen und Pflaster gut zu verwenden. Werden 30 Stück Samen
<lb n="34"/>gereinigt, fein gestossen und genossen, so führen sie Schleim, Galle und
<lb n="35"/>Wasser durch den Bauch ab, sie bewirken aber auch Erbrechen. Ein
<lb n="36"/>solches Purgiren ist aber unangenehm und beschwerlich, weil der Magen
<lb n="37"/>heftig erschüttert wird. Die gestossenen Samen als Umschlag aber
<lb n="38"/>bringen Finnen und Sommersprossen weg. Die Blätter, mit feinstem
<lb n="39"/>Graupenmehl zerrieben, helfen bei Oedemen und Entzündungen der Augen
<lb n="40"/>und bei geschwollenen Brüsten. Rose vertreiben sie als Umschlag für
<lb n="41"/>sich allein oder mit Essig.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-002-s005-n01" corresp="#ref-fn-book5-002-s005-n01" place="bottom">
<lb n="42"/>1) Hundelaus, Zecke.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="43"/><foreign xml:lang="la">Ricinus communis</foreign> L. (Euphorbiaceae), <hi rend="spaced">Wunderbaum</hi>. Seine Heimath ist
<lb n="44"/>Asien, heute ist er in Griechenland wild und cultivirt ziemlich selten, er wird 3 m
<lb n="45"/>hoch, friert aber im Winter zurück, in Italien wird er auf Feldern gebaut. Die
<lb n="46"/>Samen enthalten eine toxisch wirkende Substanz, das <hi rend="spaced">Ricin</hi>, ein weisses, geruch-
<pb n="458" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_458.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">458</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>loses Pulver, welches in Kochsalzlösung aufgenommen die Reactionen der Eiweiss-
<lb n="2"/>körper gibt. Die enthülsten Samen liefern das fette Oel (s. I 38).
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.162" xml:id="ch_4_162">
<head>
<lb n="3"/>Cap. 162 (165). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Τιθυμάλων.</foreign> <hi rend="bold">Wolfsmilcharten.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="4"/>Es
<lb n="5"/>gibt sieben Tithymalosarten, von denen der männliche Charakias, von
<lb n="6"/>Einigen auch Kometes, der mandelähnliche oder auch Kobios<ref target="#fn-book5-002-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-002-s006-n01">1)</ref> genannt
<lb n="7"/>wird. Der andere, weibliche, oder Myrtites, heisst auch Karyites oder
<lb n="8"/>Myrsinites; weitere sind der Paralios, den Einige Tithymalis nennen,
<lb n="9"/>der Helioskopios, der Kyparisias, der baumartige und der Platyphyllos.
<lb n="10"/>Die Stengel des Charakias genannten sind über eine Spanne lang,
<lb n="11"/>röthlich, voll eines scharfen, weissen Saftes. Die Blätter an den Zweigen
<lb n="12"/>sind denen des Oelbaumes ähnlich, aber grösser und schmaler. Die
<lb n="13"/>Wurzel ist derb und holzig. An der Spitze der Stengel ist eine Dolde
<lb n="14"/>von binsenartigen Zweiglein, welche oben muldenartige Gebilde haben<ref target="#fn-book5-002-s006-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-002-s006-n02">2)</ref>,
<lb n="15"/>in denen die Früchte sitzen. Er wächst in rauhen und bergigen Gegenden.
<lb n="16"/>Der Saft hat die Kraft, den Bauch nach unten zu reinigen, wenn er in
<lb n="17"/>der Menge von 2 Obolen mit Essigwasser genommen wird, indem er
<lb n="18"/>Schleim und Galle abführt; mit Honigwasser bewirkt er aber auch Er-
<lb n="19"/>brechen. Der Saft wird zur Zeit der Herbsternte gewonnen; indem die
<lb n="20"/>abgeschnittenen Zweige zusammengestellt werden; man muss sie aber in
<lb n="21"/>einen Topf schräg richten. Einige mischen ihm auch Erbsenmehl zu und
<lb n="22"/>formen daraus Pastillen von Erbsengrösse; Andere lassen drei bis vier
<lb n="23"/>Tropfen auf getrocknete Feigen fallen, trocknen ihn so und bewahren
<lb n="24"/>ihn auf. Er wird aber auch für sich allein im Mörser geknetet und in
<lb n="25"/>Pastillenform aufbewahrt. Bei der Saftgewinnung darf man sich aber
<lb n="26"/>nicht gegen den Wind stellen, auch nicht die Hände an die Augen
<lb n="27"/>bringen, man muss vielmehr, bevor man zur Saftgewinnung schreitet, den
<lb n="28"/>Körper mit Fett oder mit Oel und Wein einsalben, besonders das Ge-
<lb n="29"/>sicht, den Hals und den Hodensack. Er macht den Schlund rauh; des-
<lb n="30"/>halb muss man die Pillen (Bissen) mit Wachs oder gekochtem Honig
<lb n="31"/>überziehen<ref target="#fn-book5-002-s006-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-002-s006-n03">3)</ref> und so darreichen. Das Einnehmen von zwei bis drei Feigen
<lb n="32"/>reicht hin, um Purgiren zu bewirken. Der frische Saft entfernt auch die
<lb n="33"/>Haare, wenn er mit Oel in der Sonne eingestrichen wird. Die nach-
<lb n="34"/>wachsenden macht er gelb und dünn und vernichtet sie schliesslich alle.
<lb n="35"/>Er wird auch in die hohlen Zähne gesteckt, da er die Schmerzen lindert;
<lb n="36"/>man muss aber die Zähne mit Wachs zufüllen, damit er nicht ausfliesst
<lb n="37"/>und Schlund und Zunge verletzt. Aufgestrichen vertreibt er ferner ge-
<lb n="38"/>wöhnliche und gestielte Warzen, sowie Feigwarzen und Flechten, ist auch
<lb n="39"/>ein gutes Mittel bei übgewachsenen Nägeln und Karbunkeln, bei krebsigen,
<lb n="40"/>fressenden Geschwüren und Fisteln. Auch die im Spätherbst gesammelte
<lb n="41"/>und in der Sonne getrocknete Frucht wird sanft gestossen und abge-
<lb n="42"/>siebt<ref target="#fn-book5-002-s006-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-002-s006-n04">4)</ref> und rein aufbewahrt, dasselbe geschieht mit den trockenen Blät-
<pb n="459" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_459.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 162 (165).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">459</fw>
<lb n="1"/>tern. Die Frucht aber und die Blätter leisten dasselbe wie der Saft,
<lb n="2"/>wenn sie so viel wie ein halbes Essignäpfchen voll im Trank genommen
<lb n="3"/>werden. Einige machen sie sogar ein, indem sie Kresse und Käse mit
<lb n="4"/>Milch gestossen zumischen. Auch die Wurzel, 1 Drachme in Honig-
<lb n="5"/>wasser gestreut und getrunken, reinigt durch den Bauch; mit Essig ge-
<lb n="6"/>kocht als Mundspülwasser hilft sie bei Zahnschmerzen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-002-s006-n01" corresp="#ref-fn-book5-002-s006-n01" place="bottom">
<lb n="7"/>1) Gobius, Grundel, ein Meerfisch.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-002-s006-n02" corresp="#ref-fn-book5-002-s006-n02" place="bottom">
<lb n="7"/>2) Die verwachsenen und durchbohrten
<lb n="8"/>Deckblätter, es können aber auch die becherförmigen Hüllen der Apothecien ge-
<lb n="9"/>meint sein.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book5-002-s006-n03" corresp="#ref-fn-book5-002-s006-n03" place="bottom">
<lb n="9"/>3) Die erste Erwähnung der überzogenen Pillen.
</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book5-002-s006-n04" corresp="#ref-fn-book5-002-s006-n04" place="bottom">
<lb n="9"/>4) Von den Hüll-
<lb n="10"/>anhängseln und seinen scharfen Haaren.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="11"/><foreign xml:lang="la">Euphorbia Characias</foreign> L. (Euphorbiaceae), <hi rend="spaced">Characias-Wolfsmilch</hi>. Ein
<lb n="12"/>meterhoher Strauch mit lineal-lanzettlichen, etwas lederigen, graugrünen Blättern.
<lb n="13"/>Die Ausdünstung der Pflanze gilt noch heute bei den Türken für fiebergefährlich.
<lb n="14"/>Auf Mauern und Felsen in Griechenland und Italien heimisch.
<lb n="15"/>Er enthält, wie alle Wolfsmilcharten in allen Theilen reichlichen Milchsaft mit
<lb n="16"/>mehr oder weniger drastischer Wirkung.
</note>
<ab type="translation">
<lb n="17"/>[<hi rend="spaced">Ueber den weiblichen.</hi>] Der weibliche, welchen Einige Myr-
<lb n="18"/>sinites<ref target="#fn-book5-002-s006-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-002-s006-n07-01">1)</ref> oder Karyites<ref target="#fn-book5-002-s006-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-002-s006-n06">2)</ref> nennen, ist dem Alpenseidelbast ähnlich und von
<lb n="19"/>Ansehen weiss. Er hat der Myrte ähnliche Blätter, sie sind aber grösser
<lb n="20"/>und derb, an der Spitze scharf und dornig. Er treibt von der Wurzel
<lb n="21"/>an spannenlange Schüsse, Frucht trägt er das eine um das andere Jahr,
<lb n="22"/>sie ist nussähnlich, auf der Zunge gelinde beissend. Auch dieser wächst
<lb n="23"/>in rauhen Gegenden. Saft, Wurzel, Frucht und Blätter haben dieselbe
<lb n="24"/>Kraft wie beim vorhergehenden, indess ist jener mehr brechenerregend
<lb n="25"/>als dieser.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-002-s006-n05">
<lb n="26"/>1) Myrtenähnlich.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-002-s006-n06" corresp="#ref-fn-book5-002-s006-n06" place="bottom">
<lb n="26"/>2) Nussähnlich.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="27"/><foreign xml:lang="la">Euphorbia Myrsinites</foreign> L., <hi rend="spaced">Myrtenblätterige Wolfsmilch</hi>. In Griechen-
<lb n="28"/>land bis zu 1200 m Höhe und in Italien heimisch.
</note>
<ab type="translation">
<lb n="29"/>[<hi rend="spaced">Paralios.</hi>] Der Paralios<ref target="#fn-book5-002-s006-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-002-s006-n07-02">1)</ref> genannte, welcher bei Einigen Tithy-
<lb n="30"/>malis oder Mohn heisst, wächst in der Nähe des Meeres, er treibt fünf
<lb n="31"/>bis sechs von der Wurzel an spannenlange aufrechte, röthliche Schüsse,
<lb n="32"/>um welche reihenweise die kleinen, etwas schmalen, länglichen, denen des
<lb n="33"/>Leins ähnlichen Blätter stehen. An der Spitze befindet sich ein dichtes,
<lb n="34"/>rundes Köpfchen und darin die bunte, erbsenähnliche Frucht. Die Blüthe
<lb n="35"/>ist weiss. Der ganze Strauch ist voll eines weissen Saftes. Die An-
<lb n="36"/>wendung und Aufbewahrung dieses ist die gleiche wie beim vorher-
<lb n="37"/>gehenden.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-002-s006-n07" corresp="#ref-fn-book5-002-s006-n07-01 #ref-fn-book5-002-s006-n07-02" place="bottom">
<lb n="38"/>1) <foreign xml:lang="grc">παρὰ</foreign> und <foreign xml:lang="grc">ἅλς</foreign>, am Meere.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="39"/><foreign xml:lang="la">Euphorbia Paralias</foreign> L., <hi rend="spaced">Strandwolfsmilch</hi>. Sie ist sehr dicht, fast ziegel-
<lb n="40"/>dachartig beblättert. In Griechenland und Italien heimisch.
</note>
<ab type="translation">
<lb n="41"/>[<hi rend="spaced">Helioskopios.</hi>] Der Helioskopios genannte hat Blätter wie der
<lb n="42"/>Portulak, aber zarter und runder. Er treibt vier bis fünf von der Wurzel
<lb n="43"/>an spannenlange zarte, rothe, von einem weissen Safte strotzende Stengel.
</ab>
</div>