<pb n="555" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_555.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 173 (174).</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">555</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/>Es ist ein mehr oder weniger reiner <hi rend="spaced">Thon</hi>, welcher bei Eretria, einer der
<lb n="2"/>ältesten Städte auf der Insel Euböa, gegraben wurde. Die Reaction auf Kupfer-
<lb n="3"/>platten, welche auch Plinius XXXV 192 angibt, lässt einen Gehalt an Alaun oder
<lb n="4"/>an Schwefel oder vielleicht Salpetersäure schliessen. Es gab auf Euböa schwefel-
<lb n="5"/>haltige heisse Quellen.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.171" xml:id="ch_5_171">
<head>
<lb n="6"/>Cap. 171 (172). <foreign xml:lang="grc">Περὶ σαμίας γῆς.</foreign> <hi rend="bold">Samische Erde.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="7"/>Von der
<lb n="8"/>samischen Erde soll die sehr weisse und leichte ausgesucht werden,
<lb n="9"/>welche, an die Zunge gebracht, leimartig festhaftet, dabei saftig, weich
<lb n="10"/>und leicht zerreiblich ist; eine solche ist die, welche Einige Kollyrion
<lb n="11"/>nennen. Es gibt nämlich zwei Sorten, die eben genannte und die als
<lb n="12"/>Aster<ref target="#fn-book5-022-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-022-s002-n01">1)</ref> bezeichnete, welche plattig und fest ist wie ein Schleifstein. Sie
<lb n="13"/>hat dieselbe Kraft, wird auch gebrannt und gewaschen wie die eretrische
<lb n="14"/>Erde. Sie hemmt den Blutauswurf und wird gegen Frauenfluss mit der
<lb n="15"/>Blüthe (unreifen Frucht<ref target="#fn-book5-022-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-022-s002-n02">2)</ref>) des Granatbaumes gegeben. Mit Wasser und
<lb n="16"/>Rosensalbe aufgestrichen lindert sie Entzündungen der Hoden und Brüste.
<lb n="17"/>Auch den Schweiss hält sie zurück. Mit Wasser getrunken hilft sie
<lb n="18"/>gegen den Biss giftiger Thiere und gegen tödtliche Gifte.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-022-s002-n01" corresp="#ref-fn-book5-022-s002-n01" place="bottom">
<lb n="19"/>Stern, welcher als Zeichen der Aechtheit den geformten Stücken aufge-
<lb n="20"/>druckt wurde.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-022-s002-n02" corresp="#ref-fn-book5-022-s002-n02" place="bottom">
<lb n="20"/><foreign xml:lang="grc">σὺν βαλαυστίῳ</foreign>.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="21"/>Es scheint ein reiner Thon gewesen zu sein, der auf Samos, einer Insel in
<lb n="22"/>der Nähe von Kleinasien, sich fand und besonders zu feinen Töpferarbeiten be-
<lb n="23"/>nutzt wurde.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.172" xml:id="ch_5_172">
<head>
<lb n="24"/>Cap. 172 (173). <foreign xml:lang="grc">Περὶ τοῦ ἐν τῇ σαμίᾳ λίθου.</foreign> <hi rend="bold">Stein in der</hi>
<lb n="25"/><hi rend="bold">samischen Erde.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="25"/>In der samischen Erde findet sich ein Stein, welchen
<lb n="26"/>die Goldschmiede zum Schleifen und Poliren gebrauchen. Den Vorzug
<lb n="27"/>verdient der weisse und feste. Er hat adstringirende und kühlende Kraft,
<lb n="28"/>hilft im Tranke den Magenleidenden und stärkt die Sinneswerkzeuge.
<lb n="29"/>Mit Milch hat er gute Wirkungen gegen Flüsse und Geschwüre in den
<lb n="30"/>Augen, als Amulett scheint er auch die Geburt zu beschleunigen und die
<lb n="31"/>Empfängniss (Frucht) zu beschützen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="32"/>Sprengel hält die samischen Steine für krystallisirten Gyps mit einge-
<lb n="33"/>sprengten Quarzkörnern; die technische Verwendung scheint eher auf Korund hin-
<lb n="34"/>zuweisen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.173" xml:id="ch_5_173">
<head>
<lb n="35"/>Cap. 173 (174). <foreign xml:lang="grc">Περὶ χίας γῆς.</foreign> <hi rend="bold">Erde von Chios.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="35"/>Auch bei
<lb n="36"/>der Erde von Chios soll die, welche weiss und etwas aschfarben und der
<lb n="37"/>von Samos ähnlich ist, genommen werden. Sie ist plattig und fein,
<lb n="38"/>unterscheidet sich aber in der Form der Zurichtung. Sie hat dieselbe
<lb n="39"/>Kraft wie die samische; sie macht das Gesicht, auch den ganzen Körper
<lb n="40"/>glatt (runzelfrei), glänzend und sogar schönfarbig. Im Bade reinigt sie
<lb n="41"/>statt Natron.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-022-s004-n01">
<lb n="42"/>Eine Insel im Aegäischen Meere.
</note>
<pb n="556" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_556.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">556</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.174" xml:id="ch_5_174">
<head>
<lb n="1"/>Cap. 174 (175). <foreign xml:lang="grc">Περὶ σελινουσίας.</foreign> <hi rend="bold">Selinusische Erde.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>Die-
<lb n="2"/>selbe Wirkung hat die selinusische Erde; am besten ist die sehr glän-
<lb n="3"/>zende und weisse, die leicht zerreiblich ist und schnell zergeht, wenn sie
<lb n="4"/>befeuchtet wird.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="5"/>Selinus war eine Stadt auf Sicilien. Die beiden zuletzt genannten Erden sind
<lb n="6"/>ein feiner Thon oder Mergel.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.175" xml:id="ch_5_175">
<head>
<lb n="7"/>Cap. 175 (176). <foreign xml:lang="grc">Περὶ κιμωλίας γῆς.</foreign> <hi rend="bold">Kimolische Erde.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="7"/>Von
<lb n="8"/>der kimolischen Erde ist eine Sorte weiss, eine andere ins Purpurne
<lb n="9"/>spielend, mit einer gewissen natürlichen Fettigkeit, und kühl anzufühlen;
<lb n="10"/>diese ist für die beste zu halten. Beide, mit Essig angerührt, zertheilen
<lb n="11"/>die Drüsen neben den Ohren und die sonstigen Geschwülste. Bei Ver-
<lb n="12"/>brennungen aufgestrichen sind sie augenblicklich von guter Wirkung, so
<lb n="13"/>dass sie die leidenden Stellen vor Blasenbildung bewahren. Ferner lin-
<lb n="14"/>dern sie Verhärtungen der Hoden und Entzündungen am ganzen Körper;
<lb n="15"/>auch heilen sie die Rose, haben überhaupt, wenn die ächten und nicht
<lb n="16"/>die verfälschten genommen werden, eine vielfache nützliche Anwendung.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="17"/>Kimolos, eine der Kykladen, lieferte eine vorzügliche Walkererde. Die zweite
<lb n="18"/>Sorte scheint eisenhaltiger Talk zu sein.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.176" xml:id="ch_5_176">
<head>
<lb n="19"/>Cap. 176 (177). <foreign xml:lang="grc">Περὶ πνιγίτιδος γῆς.</foreign> <hi rend="bold">Pnigit-Erde.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="19"/>Die
<lb n="20"/>Pnigit<ref target="#fn-book5-022-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-022-s007-n01">1)</ref>-Erde gleicht an Farbe in etwa der eretrischen, sie ist aber
<lb n="21"/>festschollig, beim Anfassen mit der Hand kühlend, an der Zunge klebt
<lb n="22"/>sie so stark, dass sie daran hängen bleibt. Sie hat dieselbe Kraft wie
<lb n="23"/>die kimolische Erde, steht aber in der Wirkung etwas zurück. Einige
<lb n="24"/>verkaufen sie statt der eretrischen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-022-s007-n01" corresp="#ref-fn-book5-022-s007-n01" place="bottom">
<lb n="25"/>Von <foreign xml:lang="grc">πνίγω</foreign>, ersticken, ängstigen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.177" xml:id="ch_5_177">
<head>
<lb n="26"/>Cap. 177 (178). <foreign xml:lang="grc">Περὶ ὀστράκων.</foreign> <hi rend="bold">Ziegel.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="26"/>Die stark gebrannten
<lb n="27"/>Ziegel aus den Oefen sind schorfbildend; daher heilen sie, mit Essig
<lb n="28"/>aufgestrichen, Jucken und Ausschlag, auch helfen sie den an Podagra
<lb n="29"/>Leidenden. Mit Wachssalbe gemischt zertheilen sie Drüsen am Halse.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="30"/>Der Ziegelthon fand auch bei den Aegyptern schon Verwendung, nämlich die
<lb n="31"/>von dem Henna-Krug abgeschlagenen Stücke.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.178" xml:id="ch_5_178">
<head>
<lb n="32"/>Cap. 178 (179). <foreign xml:lang="grc">Περὶ τῆς ἐκ τῶν καμίνων γῆς.</foreign> <hi rend="bold">Erde aus den</hi>
<lb n="33"/><hi rend="bold">Oefen.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="33"/>Auch die stark gebrannte rothe Erde aus den Oefen<ref target="#fn-book5-022-s009-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-022-s009-n01">1)</ref> hat die-
<lb n="34"/>selbe Kraft wie die Ziegel.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-022-s009-n01" corresp="#ref-fn-book5-022-s009-n01" place="bottom">
<lb n="35"/>Gemeint ist jedenfalls der Lehm, mit dem die Ziegel gemauert sind.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.179" xml:id="ch_5_179">
<head>
<lb n="36"/>Cap. 179 (180). <foreign xml:lang="grc">Περὶ μηλίας γῆς.</foreign> <hi rend="bold">Melische Erde.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="36"/>Auch die
<lb n="37"/>melische Erde ist an Farbe gleich der aschgrauen eretrischen Erde,
<pb n="557" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_557.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 182 (183).</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">557</fw>
<lb n="1"/>zwischen den Fingern gerieben ist sie aber auch etwas rauh, als ob sie
<lb n="2"/>ein leises Geräusch verursachte, ähnlich dem, wenn auf Bimsstein ge-
<lb n="3"/>rieben wird. Sie hat eine dem Alaun ähnliche, aber viel schwächere
<lb n="4"/>Kraft, was sich auch durch den Geschmack offenbart, trocknet auch leicht
<lb n="5"/>die Zunge. Ferner vermag sie den Körper zu reinigen und ihm eine
<lb n="6"/>gute Farbe zu verschaffen. Sie macht die Haare dünn und beseitigt
<lb n="7"/>weisse Flecken und Aussatz. Weiter dient sie den Malern zur grösseren
<lb n="8"/>Haltbarkeit der Farben und unterstützt die Heilkraft der grünen Mittel.
<lb n="9"/>Von dieser wie überhaupt von jeder Erde muss die steinfreie und frische
<lb n="10"/>gewählt werden, welche weich, leicht zerreiblich ist und, wenn sie nass
<lb n="11"/>gemacht wird, leicht zergeht.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="12"/>Die Insel Melos, jetzt Milos, eine der Kykladen, ist reich an vulkanischen Ge-
<lb n="13"/>steinen, heissen Quellen und an Tuffthon. Als ein solcher alaunhaltiger Thon ist
<lb n="14"/>jedenfalls die melische Erde zu betrachten, da D. ja auch Cap. 122 das Vor-
<lb n="15"/>kommen des Alauns auf der Insel Melos angibt. Nach Theophrast (<foreign xml:lang="la">De lapid.</foreign> 63)
<lb n="16"/>und Plinius XXXV 37 bildete die melische Erde Adern im Gestein, welche man
<lb n="17"/>liegend (<foreign xml:lang="la">accubantes</foreign>) ausbeutete. Die Maler zogen sie der samischen, weil fett-
<lb n="18"/>haltiger, vor.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.180" xml:id="ch_5_180">
<head>
<lb n="19"/>Cap. 180 (181). <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀμπελίτιδος γῆς.</foreign> <hi rend="bold">Weinstockerde.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="19"/>Von
<lb n="20"/>der Weinstockerde, welche Einige auch Pharmakitis nennen und die bei
<lb n="21"/>Seleukia in Syrien entsteht, muss man die schwarze auswählen, welche
<lb n="22"/>grossen Fichtenkohlen ähnlich, feinsplitterartig und ebenso glänzend ist,
<lb n="23"/>welche ferner nicht schwer zerfliesst, wenn sie fein gerieben mit etwas
<lb n="24"/>Oel übergossen wird. Die dünne, aschfarbige und nicht zerfliessende ist
<lb n="25"/>für schlecht zu halten. Sie hat vertheilende und kühlende Kraft, wird
<lb n="26"/>auch zu den Verschönerungsmitteln der Augen und zum Färben der
<lb n="27"/>Haare benutzt und dient zum Bestreichen der Weinreben zur Zeit des
<lb n="28"/>Treibens, da sie die daran befindlichen Würmer (Insecten) tödtet.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="29"/>Es ist eine asphalthaltige Erde.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.181" xml:id="ch_5_181">
<head>
<lb n="30"/>Cap. 181 (182). <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀσβόλης.</foreign> <hi rend="bold">Russ.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="30"/>Der Russ, welchen die
<lb n="31"/>Maler gebrauchen, wird aus den Glashütten geholt, denn dieser ist der
<lb n="32"/>beste. Er hat ätzende, adstringirende Kraft. Mit Rosenwachssalbe bildet
<lb n="33"/>er bei Brüchen Narben.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.182" xml:id="ch_5_182">
<head>
<lb n="34"/>Cap. 182 (183). <foreign xml:lang="grc">Περὶ μέλανος.</foreign> <hi rend="bold">Tinte.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="34"/>Die Tinte, mit der wir
<lb n="35"/>schreiben, wird aus dem Kienruss gemacht; zu 1 Unze Gummi werden
<lb n="36"/>3 Unzen Russ gemischt. Sie wird aber auch aus dem Harzruss und dem
<lb n="37"/>vorhin genannten Malerruss bereitet; man muss 1 Mine Russ, 1<hi rend="sup">1</hi>/<hi rend="sub">2</hi> Pfund
<lb n="38"/>Gummi, 1<hi rend="sup">1</hi>/<hi rend="sub">2</hi> Unzen Stierleim und 1<hi rend="sup">1</hi>/<hi rend="sub">2</hi> Unzen Vitriol<ref type="footnote-ref" target="#fn-book5_022-restored-016-n01" xml:id="ref-fn-book5_022-restored-016-n01">1)</ref> nehmen. Sie
<lb n="39"/>dient gegen Fäulniss und Verbrennungen, wenn sie mit Wasser dick
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5_022-restored-016-n01" corresp="#ref-fn-book5_022-restored-016-n01" place="bottom">Eisen- oder Kupfervitriol.</note>
</div>
</div>
