<pb n="450" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_450.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">450</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>und lass sie eine Nacht liegen; am anderen Tage lege ein loses Sieb über
<lb n="2"/>einen Krug, befestige ein zurückgebogenes Messerchen so, dass es die
<lb n="3"/>Schneide nach oben hat, nimm mit beiden Händen je eine der Gurken,
<lb n="4"/>zertheile sie und presse die Flüssigkeit in den untergestellten Krug.
<lb n="5"/>Presse auch die daran befindlichen fleischigen Theile, die auf dem Siebe
<lb n="6"/>liegen, damit auch diese Flüssigkeit durchfalle und gib das von den
<lb n="7"/>Gurken Ausgepresste in ein bereit stehendes Becken. Die Schnitzel auf
<lb n="8"/>dem Siebe häufe zusammen, übergiesse sie mit süssem Wasser und presse
<lb n="9"/>sie aus, dann wirf sie weg. Die im Becken befindliche Flüssigkeit rühre
<lb n="10"/>um, bedecke sie mit einem Leintuche und setze sie in die Sonne. Nach
<lb n="11"/>dem Absetzen giesse das überstehende Wasser mit der darauf gebildeten
<lb n="12"/>Schicht ab<ref target="#fn-book5-001-s001-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-001-s001-n01">1)</ref> und thue dies so oft, als noch überstehendes Wasser vor-
<lb n="13"/>handen ist. Dieses nimm vorsichtig mit einem Schwamm heraus, den
<lb n="14"/>Bodensatz gib in einen Mörser, reibe ihn fein und forme ihn zu Pa-
<lb n="15"/>stillen. Einige, um die Flüssigkeit rasch einzutrocknen, streuen gesiebte
<lb n="16"/>Asche auf die Erde, machen in der Mitte eine Höhlung, breiten drei-
<lb n="17"/>fache Leinwand darüber aus und giessen das Elaterion mit der Flüssig-
<lb n="18"/>keit darauf. Die trocken gewordene Masse reiben sie im Mörser fein,
<lb n="19"/>wie vorher angegeben. Einige giessen statt des Wassers Meerwasser
<lb n="20"/>zum Auswaschen zu, Andere geben beim letzten Auswaschen Honigmeth
<lb n="21"/>zu. Dasjenige Elaterion scheint das beste zu sein, welches bei weisser
<lb n="22"/>Farbe mässig feucht, leicht, glatt, bitter von Geschmack ist und, an die
<lb n="23"/>Lampe gebracht, sich leicht entzündet, das lauchgrüne, schäbige, schlammig
<lb n="24"/>aussehende, viel Erbsen und Asche enthaltende und schwere ist untaug-
<lb n="25"/>lich. Einige mischen unter den Gurkensaft Stärkemehl, damit er weiss
<lb n="26"/>und leicht bleibt. Zum Purgiren ist das zwei- bis zehnjährige ein ge-
<lb n="27"/>eignetes Mittel. Die volle Dosis ist 1 Obolos, die kleinste ½ Obolos,
<lb n="28"/>für Kinder 1 Dichalkos<ref target="#fn-book5-001-s001-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-001-s001-n02">2)</ref>, denn mehr genommen bringt Gefahr. Es be-
<lb n="29"/>wirkt Reinigung nach oben und unten, indem es Schleim und Galle ab-
<lb n="30"/>führt; für diejenigen, welche an Athemnoth leiden, ist es das beste
<lb n="31"/>Purgirmittel. Wenn du nun durch den Bauch purgiren willst, mische
<lb n="32"/>das Doppelte an Salz zu und Senf, soviel zum Färben nöthig ist, gib
<lb n="33"/>dieses in mit Wasser geformten erbsengrossen Pillen und lass 1 Becher
<lb n="34"/>warmen Wassers nachschlürfen. Zum Erbrechen aber vertheile sie in
<lb n="35"/>Wasser und bestreiche mit einer (darein getauchten) Feder die Theile unter
<lb n="36"/>der Zunge möglichst nach innen zu. Wenn aber Jemand schwer zum
<lb n="37"/>Erbrechen kommt, vertheile sie in Oel oder Irissalbe, verhindere aber ein
<lb n="38"/>Einschlafen. Denen, welche übermässig purgiren, muss man beständig
<lb n="39"/>mit Oel gemischten Wein reichen, denn so werden sie zu brechen auf-
<lb n="40"/>hören; wenn aber das Erbrechen nicht nachlässt, muss man kaltes
<lb n="41"/>Wasser, Graupen, Essigtrank, Obst und was sonst den Magen verdichten
<lb n="42"/>kann, reichen. Das Elaterion befördert auch die Menstruation und
<pb n="451" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_451.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 153 (156).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">451</fw>
<lb n="1"/>tödtet im Zäpfchen eingelegt den Embryo. Mit Milch in die Nasenlöcher
<lb n="2"/>injicirt befreit es von der Gelbsucht und vertreibt chronische Kopf-
<lb n="3"/>schmerzen. Für die an Entzündung der Schlundmuskeln Leidenden ist
<lb n="4"/>es mit altem Oel, Honig oder Ochsengalle eine bewährte Salbe. Die
<lb n="5"/>fein gestossene Wurzel der gebauten Gurke zu 1 Drachme mit Honig-
<lb n="6"/>wasser getrunken bewirkt auch Erbrechen; wenn Jemand nach der Mahl-
<lb n="7"/>zeit leicht erbrechen will, genügen 2 Obolen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="8"/>In den Codices ist dieses Capitel mit dem vorigen verbunden.
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-001-s001-n01" corresp="#ref-fn-book5-001-s001-n01" place="bottom">
<lb n="9"/>Wohl nur leichte, obenauf schwimmende Pflanzentheile.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-001-s001-n02" corresp="#ref-fn-book5-001-s001-n02" place="bottom">
<lb n="9"/>2 Chalkoi; Chalkos,
<lb n="10"/>eigentlich eine Kupfermünze, auch der achte Theil des Obolos, Dichalkos also der
<lb n="11"/>vierte Theil eines solchen.</note>
<lb n="12"/>Theophrast (Hist. pl. IX 9, 4) und Plinius XX 3 weichen in der Bereitung
<lb n="13"/>des Elaterion insofern von D. ab, als sie dasselbe nur aus den ausgepressten Samen
<lb n="14"/>herstellen lassen. „Der Same,“ sagt Plinius, „wird, um den reichlichen Abfluss des
<lb n="15"/>Saftes zu vermeiden, mit Asche bestreut, man presst aus, fängt den Saft in Regen-
<lb n="16"/>wasser auf, lässt absetzen, darauf an der Sonne verdunsten und formt aus der ver-
<lb n="17"/>dickten Masse Kügelchen; das ächte soll, der Lampe genähert, die Flamme auf- und
<lb n="18"/>abwärts bewegen.“ Klar ist sich Plinius über die Sache wohl nicht gewesen; unter
<lb n="19"/>„Semen“ muss die Frucht verstanden werden. Das Elaterion des D. ist eine Art Satz-
<lb n="20"/>mehl, welches durch wiederholtes Auswaschen gereinigt wird, wobei die letzten An-
<lb n="21"/>theile Wasser mit einem Schwamm entfernt oder durch Asche abgesogen wurden.
<lb n="22"/>Es konnte wohl kaum weiss, sondern, wie die Versuche gezeigt haben, nur weisslich-
<lb n="23"/>grau sein und bestand aus Harzen, Satzmehl und sonstigen wasserunlöslichen Pflanzen-
<lb n="24"/>stoffen, die Feuerprobe bei der Untersuchung ist leicht zu erklären. Die lauchgrüne
<lb n="25"/>Farbe des minderwerthigen Präparates rührt vom grünen Safte her.
<lb n="26"/>Das Elaterion war ein in hohem Ansehen stehendes Mittel; nach Theophrast
<lb n="27"/>(Hist. pl. IX 14, 1) behielt es „laut verbürgter Nachricht eines zuverlässigen Arztes
<lb n="28"/>seine Kraft 200 Jahre; der Grund davon ist der, dass es so lange feucht bleibt“; es
<lb n="29"/>wurde in feuchter Asche aufbewahrt — und diese ist ja selbst hygroskopisch.
<lb n="30"/>Wir kennen das Elaterion in zwei Formen: das <hi rend="spaced">Elaterium anglicum</hi> ist weiss-
<lb n="31"/>grau oder grünlich, hergestellt aus den unreifen Früchten nach der modificirten Me-
<lb n="32"/>thode des D. Das <hi rend="spaced">Elaterium germanicum</hi>, der aus den reifen Früchten gepresste
<lb n="33"/>und zur Trockne eingedampfte Saft ist dunkelgrünbraun, auf dem Bruche etwas
<lb n="34"/>glänzend, in Wasser und Alkohol löslich, schmeckt widerlich bitter, nicht scharf.
<lb n="35"/>Der wesentlichste Bestandtheil ist das <hi rend="spaced">Elaterin</hi>, ein farb- und geruchloser, sehr
<lb n="36"/>bitter schmeckender und höchst drastisch wirkender Körper in glänzenden, tafel-
<lb n="37"/>förmigen Krystallen. Das Elaterium ist aus dem Arzneischatze wohl verschwunden.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.153" xml:id="ch_4_153">
<head>
<lb n="38"/>Cap. 153 (156). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σταφίδος ἀγρίας.</foreign> <hi rend="bold">Scharfer Rittersporn.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="39"/>Die wilde Staphis [Einige nennen sie Triphyllon, Andere Stesion<ref target="#fn-book5-001-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-001-s002-n01">1)</ref>, Astaphis,
<lb n="40"/>Phtheiroktonon<ref target="#fn-book5-001-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-001-s002-n02-01">2)</ref>, Phtheirion<ref target="#fn-book5-001-s002-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-001-s002-n03">3)</ref>, Apanthropon<ref target="#fn-book5-001-s002-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-001-s002-n04">4)</ref>, Polyeides, Pseudopathes<ref target="#fn-book5-001-s002-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-001-s002-n05">5)</ref>,
<lb n="41"/>Arsenote, die Aegypter Ibesaoide, die Römer Herba pedicularia<ref target="#fn-book5-001-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-001-s002-n02-02">2)</ref>] hat
<lb n="42"/>wie beim wilden Wein eingeschnittene Blätter, aufrechte, weiche, schwarze
<lb n="43"/>Stengelchen; sie trägt eine Blüthe ähnlich gefärbt wie der Waid, die
<lb n="44"/>Samen in grünen Hülsen wie bei der Erbse, dreikantig, rauh, schwärz-
<pb n="452" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_452.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">452</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>brechen von dickem Schleim; die, welche sie trinken, müssen spazieren
<lb n="2"/>gehen, die welche sie geben, müssen aber fortwährend Honigmeth dazu
<lb n="3"/>reichen wegen der Gefahr, Erstickung zu bewirken und wegen des
<lb n="4"/>Brennens im Schlunde. Für sich allein zerrieben oder mit Sandarach
<lb n="5"/>und mit Oel ist sie (die Pflanze) eine gute Salbe gegen Läusekrankheit,
<lb n="6"/>Jucken und Krätze. Gekaut ist sie sehr stark schleimführend. Auch bei
<lb n="7"/>Zahnschmerzen hilft sie mit Essig gekocht als Mundspülwasser; ebenso
<lb n="8"/>beruhigt sie Fluss des Zahnfleisches und heilt mit Honig Ausschlag im
<lb n="9"/>Munde. Sie wird auch den brennenden Salben zugesetzt.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-001-s002-n01" corresp="#ref-fn-book5-001-s002-n01" place="bottom">
<lb n="10"/><foreign xml:lang="grc">στήσιος</foreign>, ein Beiwort des Zeus, Juppiter Stator.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-001-s002-n02" corresp="#ref-fn-book5-001-s002-n02-01 #ref-fn-book5-001-s002-n02-02" place="bottom">
<lb n="10"/>Läusetödtendes Kraut.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book5-001-s002-n03" corresp="#ref-fn-book5-001-s002-n03" place="bottom">
<lb n="11"/>Läusekraut.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book5-001-s002-n04" corresp="#ref-fn-book5-001-s002-n04" place="bottom">
<lb n="11"/>Den Menschen zuwider.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book5-001-s002-n05" corresp="#ref-fn-book5-001-s002-n05" place="bottom">
<lb n="11"/>Falsches Leiden.</note>
<note type="commentary">
<lb n="12"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Delphinium Staphis agria</hi> L.</foreign> (Ranunculaceae), <hi rend="spaced">Scharfer</hi> oder <hi rend="spaced">Läuseritter-
<lb n="13"/>sporn</hi>. In Südeuropa an wüsten Plätzen.
<lb n="14"/>Die erbsengrossen, bitteren, scharfen Samen waren früher als Stephanskörner,
<lb n="15"/><foreign xml:lang="la">Semina Staphisagriae</foreign>, gebräuchlich. Ihre stark purgirende Kraft beruht auf dem
<lb n="16"/>Gehalt an vier Alkaloiden, dem <hi rend="spaced">Delphinin</hi>, es bildet in Wasser schwer, in Alkohol
<lb n="17"/>und Chloroform leicht lösliche, bittere, alkalisch reagirende Krystalle, dem <hi rend="spaced">Delphi-
<lb n="18"/>nidin</hi>, eine bittere, amorphe, alkalisch reagirende, in Wasser schwer, in Alkohol
<lb n="19"/>und Chloroform leicht lösliche Substanz, dem <hi rend="spaced">Delphisin</hi>, warzenförmige Kry-
<lb n="20"/>stalle von der Löslichkeit des Delphinins, und dem <hi rend="spaced">Staphisagrin</hi>, eine in Wasser
<lb n="21"/>und Aether etwas, in absolutem Alkohol und Chloroform leicht lösliche, amorphe,
<lb n="22"/>alkalisch reagirende Substanz.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.154" xml:id="ch_4_154">
<head>
<lb n="23"/>Cap. 154 (157). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Θαψίας.</foreign> <hi rend="bold">Thapsia.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="23"/>Die Thapsia [Einige
<lb n="24"/>nennen sie Hypopion<ref target="#fn-book5-001-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-001-s003-n01">1)</ref>, Andere Pankranon, Skammonion, Thelyteris, die
<lb n="25"/>Römer Ferulago, auch Ferula silvestris, die Afrikaner Boiden] hat ihren
<lb n="26"/>Namen daher, dass sie zuerst auf der gleichnamigen Insel, auf Thapsos
<lb n="27"/>gefunden sein soll. In ihrem ganzen Aeusseren gleicht sie einer Ferula,
<lb n="28"/>der Stengel ist aber dünner als bei dieser und die Blätter sind denen des
<lb n="29"/>Fenchels ähnlich. An der Spitze befinden sich die Dolden auf je einem
<lb n="30"/>Stielchen wie beim Dill, und darin die gelbe Blüthe. Der Same ist etwas
<lb n="31"/>breit, wie bei Ferula, nur kleiner. Die Wurzel ist innen weiss, gross,
<lb n="32"/>aussen schwarz, mit dicker Rinde und scharf. Der Saft wird daraus ge-
<lb n="33"/>wonnen, indem rund herum ein Graben gezogen und die Rinde ange-
<lb n="34"/>schnitten wird, oder die Wurzel wird gewölbeartig ausgehöhlt und be-
<lb n="35"/>deckt, damit der Saft rein bleibt. Am folgenden Tage muss man hin-
<lb n="36"/>gehen und den angesammelten Saft wegnehmen. Es wird aber auch der
<lb n="37"/>Saft aus der Wurzel erhalten, indem sie zerschnitten und in einem
<lb n="38"/>Weidenkorbe mittelst eines Kolbens ausgepresst und der Saft in der Sonne
<lb n="39"/>in einem dichten irdenen Gefässe eingetrocknet wird. Einige pressen auch
<lb n="40"/>die Blätter mit, ein solcher Saft ist aber kraftlos. Man erkennt ihn aber
<lb n="41"/>daran, dass der von der Wurzel stinkender ist und feucht bleibt, der von
<lb n="42"/>den Blättern dagegen eintrocknet und von den Würmern angefressen wird.
<lb n="43"/>Beim Sammeln des Saftes darf man sich aber nicht gegen den Wind
<pb n="453" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_453.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 154 (157).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">453</fw>
<lb n="1"/>stellen, am besten geschieht es bei Windstille; denn das Gesicht schwillt
<lb n="2"/>gewaltig an und die nackten Theile [des unbedeckten Körpers] erhalten
<lb n="3"/>Blasen wegen der Schärfe des Hauches. Man muss daher die nackten
<lb n="4"/>Theile mit verdichtender flüssiger Wachssalbe bestreichen und so daran
<lb n="5"/>gehen. Die Rinde der Wurzel sowie der ausgepresste und natürliche
<lb n="6"/>Saft haben, mit Honigmeth getrunken, reinigende Kraft, denn nach oben
<lb n="7"/>wie nach unten führen sie Galle ab. Von der Wurzel werden 4 Obolen
<lb n="8"/>mit 3 Drachmen Dillsamen gegeben, von dem ausgepressten Safte 3 Obolen,
<lb n="9"/>vom natürlichen 1 Obolos, eine grössere Gabe ist gefährlich. Das Pur-
<lb n="10"/>giren damit ist ein gutes Mittel bei Asthmaleiden, chronischen Lungen-
<lb n="11"/>leiden und (Blut-)Auswerfen. Denjenigen, welche schwer erbrechen, wird
<lb n="12"/>sie in Speisen und Getränken gegeben. Der Saft und die Wurzel haben
<lb n="13"/>von allen gleichwirkenden Mitteln am meisten eine die Säfte verbessernde
<lb n="14"/>Kraft, wenn es sich darum handelt, etwas aus der Tiefe herauszuholen oder
<lb n="15"/>Verbesserung der Säfte durch Ausscheidung durch die Poren<ref target="#fn-book5-001-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-001-s003-n02">2)</ref> herbeizuführen.
<lb n="16"/>Daher verschafft der Saft oder die frische zerstossene Wurzel aufgestrichen
<lb n="17"/>nach der Fuchskrankheit dichtes Haar. Sugillationen unter den Augen und
<lb n="18"/>blutunterlaufene Stellen vertreibt die fein gestossene Wurzel oder der Saft
<lb n="19"/>mit gleichviel Weihrauch und Wachs. Man darf das Mittel aber nicht
<lb n="20"/>länger als zwei Stunden liegen lassen und muss danach mit warmem See-
<lb n="21"/>wasser bähen; mit Honig aufgestrichen vertreibt es auch Sommersprossen
<lb n="22"/>und Aussatz. Der Saft ferner mit Schwefel aufgestrichen öffnet Drüsen.
<lb n="23"/>Mit Nutzen wird er auch bei chronischen Leiden der Seite, der Lunge,
<lb n="24"/>der Füsse und Gelenke eingesalbt. Gute Dienste leistet er auch zum
<lb n="25"/>Ueberziehen (der Eichel) bei solchen, welche die Vorhaut nicht durch die
<lb n="26"/>Beschneidung verloren haben, indem er ein Oedem hervorruft, welches
<lb n="27"/>gebäht und durch Fett erweicht den Verlust der Vorhaut ersetzt.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-001-s003-n01" corresp="#ref-fn-book5-001-s003-n01" place="bottom">
<lb n="28"/>Beulenkraut.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-001-s003-n02" corresp="#ref-fn-book5-001-s003-n02" place="bottom">
<lb n="28"/><foreign xml:lang="grc">μεταποροποιῆσαι</foreign> = <foreign xml:lang="grc">μετασυγκρίνειν</foreign>. Vgl. I 47.</note>
<note type="commentary">
<lb n="29"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Thapsia garganica</hi> L.</foreign> (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Garganische Thapsie</hi>.
<lb n="30"/>Theophrast (Hist. pl. IX 9, 1, 5, 6; IX 20, 3) und Plinius XIII 124 beschreiben
<lb n="31"/>die Pflanze nach dem Habitus und die Wirkung der Wurzel und des Saftes ähnlich
<lb n="32"/>wie D., als die beste gilt die afrikanische.
<lb n="33"/>Die lange und dicke, möhrenartige Wurzel ist aussen grün, innen weiss und
<lb n="34"/>strotzt von einem scharfen, blasenziehenden Milchsafte. Der bis 1 m hohe Stengel
<lb n="35"/>ist dick, röhrig, schwach gerillt mit abstehenden Aesten. Die Wurzelblätter sind
<lb n="36"/>langgestielt, die ersten eiförmig bis ei-lanzettlich, die späteren drei- bis sieben-
<lb n="37"/>schnittig und endlich zwei- bis dreifiederig, oberseits seegrün, unterseits blasser. Die
<lb n="38"/>Stengelblätter sitzen fast auf grossen, häutigen Scheiden. Die ansehnlichen Blüthen-
<lb n="39"/>dolden sind bis zwanzigstrahlig. Der Blüthenboden ist blassgelb, die Früchte sind
<lb n="40"/>länglich, gelbgeflügelt. In den südlichsten Theilen Europas und in Nordafrika.
<lb n="41"/>Früher wurde die Wurzel als Turpith, <foreign xml:lang="la">Rad. Turpethi spuria</foreign> gebraucht. Der Milch-
<lb n="42"/>saft enthält ausser anderen Substanzen Thapsiasäure. F. Canzoneri (Bollet.
<lb n="43"/>Chim. Farm. 1896) fand in dem Thapsiaharz noch Cholesterin, Isocholesterin,
<lb n="44"/>Isovaleriansäure, Capronsäure, Caprylsäure, Angelikasäure, Eu-
<pb n="454" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_454.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">454</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>phorbion und eine feste, bei 87° schmelzende, nicht näher charakterisirte Sub-
<lb n="2"/>stanz, die er als das active Princip des Harzes betrachtet.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.155" xml:id="ch_4_155_02">
<head>
<lb n="3"/>Cap. 155 (158). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σπαρτίου.</foreign> <hi rend="bold">Pfriemen.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="3"/>Das Spartion
<lb n="4"/>[Einige nennen es Lobos<ref target="#fn-book5-001-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-001-s004-n01">1)</ref>, Andere Lygos<ref target="#fn-book5-001-s004-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-001-s004-n02">2)</ref>] ist ein Strauch mit langen,
<lb n="5"/>blattlosen<ref target="#fn-book5-001-s004-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-001-s004-n03">3)</ref>, festen, schwer zu brechenden Zweigen, mit denen man die
<lb n="6"/>Weinreben anbindet. Es trägt Hülsen wie die Bohne und darin kleine
<lb n="7"/>linsenförmige Samen. Die Blüthe ist gelb wie bei der Lackviole. Seine
<lb n="8"/>Frucht und Blüthen im Gewicht von 5 Obolen mit Honigmeth getrunken
<lb n="9"/>purgiren heftig nach oben, nach Art des Helleborus und ohne Gefahr,
<lb n="10"/>die Frucht aber bewirkt Reinigung nach unten. Der Saft, welcher aus
<lb n="11"/>den in Wasser macerirten und dann zerstossenen Zweigen gewonnen wird,
<lb n="12"/>ist ein Heilmittel für Ischias- und Anginaleidende, nüchtern im Maass
<lb n="13"/>eines Bechers genommen. Einige behandeln sie mit Salzlake oder Meer-
<lb n="14"/>wasser und gebrauchen dieses als Klystier für Ischiaskranke. Es führt
<lb n="15"/>auch blutigen und gerinnselartigen Unrath ab.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-001-s004-n01" corresp="#ref-fn-book5-001-s004-n01" place="bottom">
<lb n="16"/>Hülse.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-001-s004-n02" corresp="#ref-fn-book5-001-s004-n02" place="bottom">
<lb n="16"/>Gerte.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book5-001-s004-n03" corresp="#ref-fn-book5-001-s004-n03" place="bottom">
<lb n="16"/>Nicht blattlos, aber spärlich beblättert.</note>
<note type="commentary">
<lb n="17"/>Bei Theophrast (Hist. pl. I 5, 2) ist es Linisparton, bei dem sich die Oberhaut
<lb n="18"/>ablöst. Plinius ist im Zweifel, ob seine Genista (XXIV 65) die Pflanze der Griechen
<lb n="19"/>ist, beschreibt sie aber wie D.
<lb n="20"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Spartium junceum</hi> L.</foreign> (Papilionaceae), <hi rend="spaced">Binsenpfriemenkraut</hi>. Alle Theile
<lb n="21"/>der Pflanze schmecken bitter, sie enthalten das Alkaloid <hi rend="spaced">Spartein</hi>, ein farbloses,
<lb n="22"/>dickflüssiges, schwach anilinartiges, sehr bitteres Oel. Die Blüthen der Spartium-
<lb n="23"/>Arten sind wegen ihrer diuretischen und schwach purgirenden Wirkung ein beliebtes
<lb n="24"/>Volksmittel.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.156" xml:id="ch_4_156">
<head>
<lb n="25"/>Cap. 156 (159). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σιλύβου.</foreign> <hi rend="bold">Mariendistel.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="25"/>Das Silybon
<lb n="26"/>ist ein Dorngewächs mit breiten, der Mastixdistel ähnlichen Blättern.
<lb n="27"/>Dasselbe wird, noch jung, gekocht und mit Oel und Salz verspeist. Seine
<lb n="28"/>Wurzel, in der Menge von 1 Drachme mit Honigmeth getrunken, be-
<lb n="29"/>wirkt Erbrechen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="30"/>Bei Theophrast (Hist. pl. V 4, 11) heisst die Pflanze Pternix. Plinius XXII 85
<lb n="31"/>verwirft das Silybum sowohl als Speise wie auch als Arzneimittel.
<lb n="32"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Silybus marianus</hi> Gärtn., <hi rend="italic">Carduus marianus</hi> L.</foreign> (Compositae), <hi rend="spaced">Mariendistel</hi>;
<lb n="33"/>in Süd- und Mitteleuropa. Früher gebrauchte man die Wurzel, das Kraut und die
<lb n="34"/>Früchte. Die <foreign xml:lang="la">Semina Card. mar.</foreign> haben sich am längsten in der Rademacher-
<lb n="35"/>schen <foreign xml:lang="la">Tinct. Card. mar.</foreign> erhalten.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.157" xml:id="ch_4_157">
<head>
<lb n="36"/>Cap. 157 (160). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Βαλάνου μυρεψικῆς.</foreign> <hi rend="bold">Salbeneichel.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="37"/>Die Salbeneichel ist die Frucht eines der Tamariske ähnlichen Baumes,
<lb n="38"/>sie gleicht der sogen. pontischen Nuss<ref type="footnote-ref" target="#fn-book5_001-restored-104-n01" xml:id="ref-fn-book5_001-restored-104-n01">1)</ref>, ihr Kern, zerquetscht wie bittere
<lb n="39"/>Mandeln, liefert eine Flüssigkeit, welche man statt Oel zu den kostbaren
<lb n="40"/>Salben verwendet. Sie wächst in Aethiopien, Aegypten, Arabien und
<lb n="41"/>Petra an der Grenze von Judäa. Den Vorzug hat die frische, volle,
<lb n="42"/>weisse und leicht zu schälende. Diese, fein gestossen, in der Gabe von
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5_001-restored-104-n01" corresp="#ref-fn-book5_001-restored-104-n01" place="bottom">Nux Avellana, Haselnuss.</note>
</div>