<pb n="475" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_475.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 191 (194).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">475</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>weisser und grösser. Es treibt aus der Wurzel drei, vier oder fünf
<lb n="2"/>Stengel und aus diesen mehrere Achseln. An der Spitze sitzt die weisse,
<lb n="3"/>röthliche<ref target="#fn-book5-006-s001-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-006-s001-n03">3)</ref>, wie ein Skorpionsschwanz gekrümmte Blüthe; die Wurzel ist
<lb n="4"/>zart, nutzlos. Es wächst in rauhen Gegenden. Ein Bündelchen<ref target="#fn-book5-006-s001-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-006-s001-n04">4)</ref> davon
<lb n="5"/>mit Wasser gekocht und getrunken führt Schleim und Galle durch den
<lb n="6"/>Bauch ab. Mit Wein getrunken und auch als Umschlag ist es ein
<lb n="7"/>gutes Mittel gegen Skorpionsbiss. Ferner wird es umgebunden, um die
<lb n="8"/>Empfängniss zu verhindern. Man sagt, dass 4 Körner der Frucht eine
<lb n="9"/>Stunde vor Eintritt des Fiebers mit Wein getrunken das viertägige Fieber
<lb n="10"/>zurückhalten, 3 Körner das dreitägige. Die Frucht als Kataplasma bringt
<lb n="11"/>gewöhnliche und gestielte Warzen, Feigwarzen und Epinyktiden zum Ein-
<lb n="12"/>trocknen. Die Blätter werden mit Nutzen bei Podagra, Verrenkungen
<lb n="13"/>und den an Sonnenstich leidenden Kindern aufgelegt. Endlich befördern
<lb n="14"/>sie auch die Menstruation und treiben, fein gestossen im Zäpfchen ein-
<lb n="15"/>gelegt, den Embryo aus.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-006-s001-n01"><lb n="16"/>Pflanze des Zeus.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-006-s001-n02">Skorpiontödter.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book5-006-s001-n03" corresp="#ref-fn-book5-006-s001-n03" place="bottom">Einige Codices haben <foreign xml:lang="grc">ἢ ὑποπόρ-
<lb n="17"/>φυρον</foreign>, oder purpurrothe.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book5-006-s001-n04" corresp="#ref-fn-book5-006-s001-n04" place="bottom"><foreign xml:lang="grc">δέσμη</foreign>, ein Bündelchen, soviel man mit der Hand zu-
<lb n="18"/>sammenfassen konnte.</note>
<note type="commentary">
<lb n="19"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Heliotropium villosum</foreign></hi> Desf. (Asperifoliaceae), <hi rend="spaced">Haarige Sonnenwende</hi>, oder
<lb n="20"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">H. europaeum</foreign></hi> L., <hi rend="spaced">Gemeine Sonnenwende</hi>. Jene passt nach <hi rend="spaced">Fraas</hi> besser und
<lb n="21"/>ist die verbreitetste in Griechenland. Bei dieser ist der Stengel 1/2 m hoch, ästig,
<lb n="22"/>graugrün, die Blätter sind langgestielt, stumpf, dicht mit auf schwieligen Punkten
<lb n="23"/>stehenden feinen Borsten besetzt. Die Blüthen stehen in Aehren, die Kelchzipfel
<lb n="24"/>sind so lang wie die haarige, grüne Kronenröhre, deren Saum weiss, selten röthlich
<lb n="25"/>ist und zwischen den abgerundeten Zipfeln ein Zähnchen trägt. Die Früchte sind
<lb n="26"/>runzelich-gekörnt, flaumhaarig. Plinius II 109 u. XXII 58 nennt die eine Art Helio-
<lb n="27"/>tropium, welche selbst bei bewölktem Himmel sich der Sonne zuwende, Verrucaria.
<lb n="28"/>Früher diente das Kraut, Herba Verrucariae, zum Vertreiben der Warzen,
<lb n="29"/>der Nasenpolypen u. s. w., man schrieb ihm eine scharfe Wirkung zu.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.191" xml:id="ch_4_191">
<head>
<lb n="30"/>Cap. 191 (194). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἡλιοτροπίου τοῦ μικροῦ.</foreign> <hi rend="bold">Kleines</hi>
<lb n="31"/><hi rend="bold">Heliotropion.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das kleine Heliotropion — Einige nennen es auch Skorpions-
<lb n="32"/>schwanz — wächst an sumpfigen Stellen und an Seen; es hat dem vorigen
<lb n="33"/>ähnliche, aber rundere Blätter, eine runde, herabhängende Frucht wie ge-
<lb n="34"/>stielte Warzen. Wird das Kraut sammt der Frucht mit Natron, Hysop
<lb n="35"/>und Kresse in Wasser getrunken, so hat es die Kraft, den Bandwurm
<lb n="36"/>und runden Eingeweidewurm auszutreiben. Mit Salz aufgestrichen ver-
<lb n="37"/>treibt es Warzen.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="38"/>Die älteren Botaniker, <hi rend="spaced">Lobelius</hi> und <hi rend="spaced">Gessner</hi>, auch <hi rend="spaced">Sprengel</hi> und <hi rend="spaced">Koste-
<lb n="39"/>letzky</hi>, halten die Pflanze des D. für <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Croton tinctorium</foreign></hi> L. (Euphorbiaceae), Ge-
<lb n="40"/>meines Lackmuskraut (so benannt, weil eine blaue Schminkfarbe als Bezetta
<lb n="41"/>coerulea daraus hergestellt wurde, indem mit dem Safte getränkte Läppchen, über
<lb n="42"/>Kalk und faulenden Harn aufgehängt, blau wurden). Der ästige, oft gabelige Stengel
<lb n="43"/>ist wie die ganze Pflanze weissgrau-filzig, die Blätter sind langgestielt,
<pb n="476" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_476.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">476</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>eine kurze, sitzende Traube, die Kronenblätter sind lineal, weiss, an der Spitze gelb-
<lb n="2"/>lich, die männlichen Blüthen fast sitzend, die weiblichen gestielt, später überhängend,
<lb n="3"/>die Früchte sind rundlich-dreikantig. An sandigen Küsten des Mittelmeers. <hi rend="spaced">Fraas</hi>
<lb n="4"/>zieht als besser passend <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Heliotropium supinum</foreign></hi> L. (Asperifoliaceae), <hi rend="spaced">Niederliegende</hi>
<lb n="5"/><hi rend="spaced">Sonnenwende</hi>, hierher, welches im reifen Zustande auch einerseitswendige, ab-
<lb n="6"/>wärtsgebeugte Früchte hat und häufig an sehr feuchten Stellen in Meeresniede-
<lb n="7"/>rungen steht.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.192" xml:id="ch_4_192">
<head>
<lb n="8"/>Cap. 192 (195). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σκορπιοειδοῦς.</foreign> <hi rend="bold">Skorpionskraut.</hi>
</head>
<ab type="translation">Das
<lb n="9"/>Pflänzchen Skorpioeides hat kleine Blätter und dem Skorpionsschwanz
<lb n="10"/>gleichende Samen. Es hilft als Umschlag vortrefflich gegen Skorpions-
<lb n="11"/>stiche.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="12"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Scorpiurus sulcata</foreign></hi> L. (Papilionaceae), <hi rend="spaced">Skorpionskraut</hi>, in Griechenland
<lb n="13"/>heimisch.
</note>
</div>
<pb n="477" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_477.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">477</fw>
</div>
<div type="textpart" subtype="book" n="5" xml:id="book_id-5">
<head>
<lb n="1"/>Fünftes Buch.
</head>
<div type="textpart" subtype="preface" n="5.preface" xml:id="book5_preface">
<ab type="preface">
<lb n="2"/>Nachdem ich in den vorstehenden vier Büchern, theuerster Areios,
<lb n="3"/>von den Gewürzen, Oelen, Salben, und den Bäumen, sowie von ihren
<lb n="4"/>Früchten und Thränen, ebenso auch von den Thieren, dem Honig, der
<lb n="5"/>Milch, den Fetten, den Getreidearten und Gemüsen und überhaupt von
<lb n="6"/>den Wurzeln, Pflanzen, Säften und Samen geredet habe, werde ich in
<lb n="7"/>diesem als dem letzten des ganzen Werkes von den Weinen und
<lb n="8"/>den sogen. Metallen handeln, beginnend mit dem Vortrage über den
<lb n="9"/>Weinstock.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.1" xml:id="ch_5_1">
<head>
<lb n="10"/>Cap. 1. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀμπέλου οἰνοφόρου.</foreign> <hi rend="bold">Weinstock.</hi>
</head>
<ab type="translation">Die Blätter
<lb n="11"/>und Ranken der Wein tragenden Rebe, fein gestossen als Umschlag, lin-
<lb n="12"/>dern Kopfschmerzen, mit Graupen Entzündung und Brand des Magens;
<lb n="13"/>auch für sich allein aufgelegt sind sie kühlend und adstringirend. Auch
<lb n="14"/>der aus ihnen gepresste Saft hilft, getrunken, bei Dysenterie, Blutaus-
<lb n="15"/>wurf, Magenschmerzen und falschem Appetit schwangerer Frauen. Das-
<lb n="16"/>selbe aber leisten die in Wasser macerirten und getrunkenen Ranken.
<lb n="17"/>Die gummiartige Thräne desselben, welche sich unten am Stamm aus-
<lb n="18"/>scheidet und erhärtet, zertrümmert den Stein, wenn sie mit Wein ge-
<lb n="19"/>nommen wird. Eingestrichen heilt sie auch Flechten, Krätze und Aus-
<lb n="20"/>satz, man muss aber vorher die Stelle mit Natron reinigen. Mit Oel
<lb n="21"/>dauernd eingesalbt vertreibt sie die Haare, besonders (thut dies) auch die aus
<lb n="22"/>den angebrannten Zweigen ausschwitzende Flüssigkeit; aufgestrichen bringt
<lb n="23"/>diese auch Warzen weg. Die Asche ferner der Zweige und Trester, mit
<lb n="24"/>Essig aufgeschmiert, heilt die am After gebildeten Geschwülste und Feig-
<lb n="25"/>warzen. Die Trester endlich helfen bei Verrenkungen, Schlangenbiss und
<lb n="26"/>Milzentzündungen, wenn sie mit Rosenöl, Raute und Essig angewandt
<lb n="27"/>werden.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="28"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Vitis vinifera</foreign></hi> L. (Vitaceae), <hi rend="spaced">Weinrebe</hi>.
<lb n="29"/>Plinius XXIII 3 sqq. sagt über den Gebrauch der Ranken, Blätter, Zweige
<lb n="30"/>und des Gummis dasselbe.
<pb n="478" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_478.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">478</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Als die Heimath der seit den ältesten Zeiten in Poesie und Prosa verherrlichten
<lb n="2"/>Rebe und ihres Productes, des Weins, wird nach Mythe, Geschichte und naturwissen-
<lb n="3"/>schaftlichen Ergebnissen der Südosten von Europa und Kleinasien betrachtet. In Griechen-
<lb n="4"/>land und in Italien, wohin sie aus Hellas kam, wächst sie an Zäunen und in Gebüschen
<lb n="5"/>wild, die Grenze für ihr Fortkommen ist die Höhe von 1000 m auf Sicilien und am
<lb n="6"/>Abhange des Parnon. Naturgemäss verwandte man auf die Cultur der Rebe die
<lb n="7"/>grösste Sorgfalt (vgl. Homer, Od. V 21; XXIV 341; Hesiod, Op. et dies 607, 722;
<lb n="8"/>Theophrast, Hist. pl. IV 13, 5; Varro, De re r. I 26, 31, 34, 36 etc., besonders
<lb n="9"/>Columella, De re r. I 1; II; III 1 sqq., und Plinius XIV 21 sqq.; XVII 152 sqq.),
<lb n="10"/>die Griechen pflegten sie im Weingarten, <foreign xml:lang="grc">ἀλώη</foreign>, die Römer in der vinea. Man hat
<lb n="11"/>es jetzt bis über 1000 Arten gebracht.
<lb n="12"/>Man war früher der Ansicht, dass der Weinstock aus dem Morgenlande stamme,
<lb n="13"/>doch wird seine asiatische Heimath stark in Frage gestellt. Nach <hi rend="spaced">K. Koch</hi> ent-
<lb n="14"/>stammt die Weinrebe den Urwäldern Mingreliens, an der Ostküste des Schwarzen
<lb n="15"/>Meeres, wo, wie in Armenien und den südkaspischen Ländern, der Weinstock noch
<lb n="16"/>in seiner ursprünglichen Gestalt als hohe Schlingpflanze sich vorfindet, in den Ur-
<lb n="17"/>wäldern die alten Bäume umschlingend. Dort, von keinem Sonnenstrahl getroffen,
<lb n="18"/>bleiben die Früchte klein und wenig schmackhaft.
<lb n="19"/>Es ist auch nachgewiesen, dass er schon ein uralter europäischer und deutscher
<lb n="20"/>Bürger ist. <hi rend="spaced">Alexander Braun</hi> hat in den tertiären Schichten der Wetterau die
<lb n="21"/>Weinrebe, die er Vitis teutonica nennt, in Blättern, Traubenbeeren und Kernen auf-
<lb n="22"/>gefunden. <hi rend="spaced">Göppert</hi> hat in Schossnitz in Schlesien die Weinrebe ebenfalls in der
<lb n="23"/>Tertiärformation gefunden. Ebenso sind in den am Rhein unterhalb Konstanz ge-
<lb n="24"/>legenen Oeninger Steinbrüchen (Tertiärformation) Traubenkerne und ein der Beeren
<lb n="25"/>beraubter Fruchtstand gefunden.
<lb n="26"/><hi rend="spaced">Gabriel de Morbillet</hi> hat in der Umgebung von Aix in der Provence im
<lb n="27"/>quarternären Tuffgestein gleichfalls Abdrücke der Weinrebe nachgewiesen. Auch in
<lb n="28"/>der Champagne im Tuffstein von Sézarne wurde Vitis praevinifera, wie sie genannt
<lb n="29"/>wurde zum Unterschiede von der heutigen V. vinifera, gefunden, ebenso in Italien im
<lb n="30"/>Tertiärgestein. Ob nun aber das Morgen- oder das Abendland die Heimath des Wein-
<lb n="31"/>stockes ist, mag eine offene Frage bleiben. Als wahrscheinlich kann man annehmen,
<lb n="32"/>dass der Weinstock in vorgeschichtlicher Zeit eine allgemeine Verbreitung gehabt
<lb n="33"/>hat. (Nach K. V.-Ztg. 1900, Nr. 1171.)
<lb n="34"/>Als Volksmittel werden Blätter und Ranken noch heute angewandt, jene zum
<lb n="35"/>Kühlen, diese als diaphoretisches und diuretisches Mittel; der beim Beschneiden der
<lb n="36"/>Reben austretende Saft, das Rebenblut, soll gut sein für die Augen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.2" xml:id="ch_5_2">
<head>
<lb n="37"/>Cap. 2. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀμπέλου ἀγρίας.</foreign> <hi rend="bold">Wilder Weinstock.</hi>
</head>
<ab type="translation">Die wilde
<lb n="38"/>Rebe ist zweifacher Art; die eine nämlich bringt die Frucht nicht zur Reife,
<lb n="39"/>sondern nur bis zur Blüthe, sie trägt die sogen. Oinanthe, die andere
<lb n="40"/>ist kleinkernig, schwarz und adstringirend und bringt die Früchte zur
<lb n="41"/>vollen Reife. Ihre Blätter, Ranken und Stengel haben dieselbe Kraft wie
<lb n="42"/>beim zahmen.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="43"/>Plinius XIV 9 rühmt das Holz vom wilden Weinstock, <hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Vitis silvestris</foreign></hi> oder
<lb n="44"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Labrusca</foreign></hi>, als besonders ausdauernd und unverweslich, auf Kypern wachse er zu
<lb n="45"/>starken Stämmen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.3" xml:id="ch_5_3">
<head>
<lb n="46"/>Cap. 3. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σταφυλῆς.</foreign> <hi rend="bold">Weintraube.</hi>
</head>
<ab type="translation">Jede frische Traube
<lb n="47"/>beunruhigt den Bauch und bläht den Magen auf; diejenige, welche eine
<pb n="479" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_479.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 4.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">479</fw>
<lb n="1"/>Zeit lang aufgehängt gewesen ist, hat wenig davon, weil viel von der
<lb n="2"/>Feuchtigkeit eingetrocknet ist, sie ist dann gut für den Magen, stellt den
<lb n="3"/>Appetit wieder her und ist den Schwachen zuträglich; die Trauben aus
<lb n="4"/>den Trestern und aus den Töpfen sind für den Geschmack und den
<lb n="5"/>Magen angenehm, stellen mässig den Durchfall, die Blase aber und den
<lb n="6"/>Kopf greifen sie an, sie sind ein gutes Mittel gegen Blutspeien. Aehn-
<lb n="7"/>lich wirken die, welche im Moste gelegen haben; die, welche aus dem
<lb n="8"/>eingekochten Moste und dem süssen Weine kommen, sind dem Magen
<lb n="9"/>mehr zuwider. Sie werden aber auch mit Regenwasser aufbewahrt, nach-
<lb n="10"/>dem sie vorher in Rosinen verwandelt sind. Diese sind aber etwas wein-
<lb n="11"/>artig und finden gute Verwendung für die, welche an Durst und an
<lb n="12"/>hitzigen und andauernden Fiebern leiden. Ihre aufbewahrten Trester
<lb n="13"/>dienen mit Salz als Umschlag bei Entzündungen, Verhärtungen und An-
<lb n="14"/>schwellungen der Brüste. Die Abkochung der Trester ist als Injection
<lb n="15"/>von Nutzen bei Dysenterie, Magenleiden und Fluss (der Frauen), auch
<lb n="16"/>zum Sitzbade und zur Ausspülung wird sie genommen. Die Kerne daraus
<lb n="17"/>sind adstringirend und gut für den Magen; geröstet und fein zerrieben
<lb n="18"/>statt Graupen<ref target="#fn-book5-006-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-006-s006-n01">1)</ref> als Umschlag sind sie ein gutes Mittel bei Dysenterie,
<lb n="19"/>Magenleiden und Magenschwäche.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-006-s006-n01" corresp="#ref-fn-book5-006-s006-n01" place="bottom"><lb n="20"/><foreign xml:lang="grc">ἀντὶ ἀλφίτου</foreign>, nach Marcellus <foreign xml:lang="grc">μετὰ ἀλφίτου</foreign>. Plinius XXIII 13 sagt aber auch:
<lb n="21"/><foreign xml:lang="la">Inspergitur farina eorum (nucleorum) polentae modo.</foreign></note>
<note type="commentary">
<lb n="22"/>Varro (De re r. I 54) sagt über die Conservirung der Trauben: „Man scheidet
<lb n="23"/>ganz sorgfältig die zum Getränk und die zum Verspeisen bestimmten Trauben. Die
<lb n="24"/>schönsten werden in leere Fässer gehängt, die folgende gute Sorte wird in kleine
<lb n="25"/>Töpfe vertheilt, welche in Fässer gesetzt und dicht mit Weintrestern umgeben
<lb n="26"/>werden; andere kommen in ausgepichte Krüge, welche in einen Teich versenkt
<lb n="27"/>werden, noch andere kommen in eine trockene Vorrathskammer. Bei Plinius XXIII
<lb n="28"/>11 kommen die Trauben, welche in Spreu eingemacht sind, den aufgehängten am
<lb n="29"/>nächsten, die in den Trestern gelegenen, sowie die im Moste und eingekochtem
<lb n="30"/>Moste (Sapa) eingemachten hält auch er für schädlich.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.4" xml:id="ch_5_4">
<head>
<lb n="31"/>Cap. 4. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σταφίδος.</foreign> <hi rend="bold">Rosine.</hi>
</head>
<ab type="translation">Die am meisten adstringirende
<lb n="32"/>Rosine ist die von der weissen Traube. Das Fleisch derselben, genossen,
<lb n="33"/>ist von guter Wirkung für die Luftröhre, bei Husten, für die Nieren und
<lb n="34"/>die Blase, bei Dysenterie, wenn sie für sich mit den Kernen verspeist
<lb n="35"/>wird, aber auch, wenn sie, gemischt mit Hirsen- und Gerstenmehl und
<lb n="36"/>Ei, in der Pfanne mit Honig gebraten und genommen wird. Ferner ist
<lb n="37"/>sie zum Abführen des Schleimes wohl dienlich, sowohl für sich allein als
<lb n="38"/>auch mit Pfeffer gekaut. Hodenentzündungen beschwichtigt sie mit
<lb n="39"/>Bohnenmehl und Schwarzkümmel als Umschlag; Epinyktiden, Karbunkeln,
<lb n="40"/>Wabengrind, faulende Gelenkgeschwüre, Gangrän heilt sie ohne Kerne
<lb n="41"/>fein zerstossen und mit Raute aufgelegt. Bei Podagra ist sie mit Opo-
<lb n="42"/>panax als Kataplasma ein gutes Mittel; auch lose Nägel entfernt sie als
<lb n="43"/>Umschlag schneller.</ab>
</div>
