<pb n="550" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_550.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">550</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>flüssigt ist er geschmacklos. Wird er in der Grösse einer Erbse als
<lb n="2"/>Kollyrion auf dem Reibsteine mit 3 Bechern Wasser verflüssigt und ge-
<lb n="3"/>trunken, so hat er die Kraft, bei Harnverhaltung zu helfen und die
<lb n="4"/>Blasensteine zu zertrümmern.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="5"/>Plinius XXXVI 143 und XXXVII 184 nennt die in den Meeresschwämmen
<lb n="6"/>sitzenden Steinchen (<foreign xml:lang="la">Spongitae</foreign>) auch Tecolithi, Auflösungssteine, von der Gestalt
<lb n="7"/>einer Olive, welche bei Blasenleiden helfen und Blasensteine lösen. Aëtius von
<lb n="8"/>Amida (<foreign xml:lang="la">Aëtii medici graeci contractae ex veteribus medicinae tetrabiblos etc. Per
<lb n="9"/>Janum Coronar. medic. philos. latin. conscr., Lugduni 1549, lib. II cap. 19</foreign>) nennt
<lb n="10"/>nach Galen den Judenstein <foreign xml:lang="la">lapis judaicus, syriacus</foreign> und <foreign xml:lang="la">tectolithos</foreign>. Die meisten
<lb n="11"/>Interpreten halten die Judensteine für verkalkte Stacheln des Seeigels, Echinus (Gatt.
<lb n="12"/>Cidaridae). Von der in der mittleren Kreide Palästinas vorkommenden Art <foreign xml:lang="la">Cidaris
<lb n="13"/>glandaria</foreign> Lang besonders wurden die Stacheln als Judensteine oder „Melonen vom
<lb n="14"/>Berge Carmel“ viel nach Europa gebracht (<hi rend="spaced">Leunis</hi>, Synops. II p. 902). Vgl. auch
<lb n="15"/>G. D. <hi rend="spaced">Coschwitz</hi>, Dissert. de lap. judaic., 1724). Es sind eichelförmige, länglich
<lb n="16"/>gestreifte, glatt oder körnig aussehende Stückchen.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.155" xml:id="ch_5_155">
<head>
<lb n="17"/>Cap. 155 (156). <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀμιάντου λίθου.</foreign> <hi rend="bold">Amiantstein.</hi></head>
<ab type="translation">Der 
<lb n="18"/>Amiantstein entsteht auf Kypern, er gleicht dem Spaltalaun. Die, welche
<lb n="19"/>ihn bearbeiten, machen, da er riemenartig (biegsam) ist, Gewebe als
<lb n="20"/>Schaustücke daraus; diese brennen, ins Feuer geworfen, wohl, aber sie
<lb n="21"/>gehen glänzender daraus hervor, da sie nicht verbrennen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="22"/><hi rend="spaced">Asbest</hi> oder <hi rend="spaced">Federalaun</hi>, eine Art Hornblende, 3MgSiO<hi rend="sub">3</hi> + CaSiO<hi rend="sub">3</hi>, die
<lb n="23"/>auch Alaun enthalten kann, mit besonders feinfaserigem, seidenglänzendem Gefüge.
<lb n="24"/>Plinius XIX 19 sagt, es sei ein Flachs entdeckt, welcher durch Feuer nicht verzehrt
<lb n="25"/>werde, er heisse der lebendige und werde von den Griechen Asbest (<foreign xml:lang="grc">ἀ</foreign> priv. und
<lb n="26"/><foreign xml:lang="grc">σβέννυμι</foreign>, nicht vertilgt werden) genannt. <hi rend="spaced">Lenz</hi> (Mineral. d. alten Griechen u. Römer
<lb n="27"/>S. 89) berichtet, dass im Jahre 1633 eine Meile von Pozzuolo ein antikes Amiant-
<lb n="28"/>gewebe aufgefunden sei und in der Gallerie Berberini aufbewahrt werde, ebenso
<lb n="29"/>dass 1702 vor der Porta major zu Rom ein 1<hi rend="sup">1</hi>/<hi rend="sub">2</hi> m breites und 2 m langes Amiant-
<lb n="30"/>gewebe ausgegraben sei; es ist grob gesponnen, aber weich und biegsam wie Seide.
<lb n="31"/>Ein drittes Gewebe im Museo Borbonico zu Neapel stammt aus Vasto in den Abruzzen,
<lb n="32"/>dem alten Histonium.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.156" xml:id="ch_5_156">
<head>
<lb n="33"/>Cap. 156 (157). <foreign xml:lang="grc">Περὶ σαπφείρου.</foreign> <hi rend="bold">Sapphir.</hi></head>
<ab type="translation">Der Sapphirstein 
<lb n="34"/>scheint getrunken bei Skorpionstichen zu helfen. Er wird auch gegen
<lb n="35"/>innere Geschwüre genommen. Ferner vertreibt er Wucherungen in den
<lb n="36"/>Augen, Flecken und Blattern auf der Hornhaut; er verbindet auch
<lb n="37"/>Hautrisse.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="38"/>Bei Theophrast (De lapid. 23) ist der Sapphir wie mit Gold bestreut. Plinius
<lb n="39"/>XXXVII 120 sagt: „In den Sapphiren glänzt das Gold in Pünktchen hervor; nirgends
<lb n="40"/>finden sie sich durchsichtig, eignen sich auch wegen der darin enthaltenen Körner
<lb n="41"/>nicht zur Bearbeitung. Die kornblumenblauen hält man für die Männchen.“ Der
<lb n="42"/>Sapphir der Alten scheint daher mit unserem Edelsteine, welcher reines, mit
<lb n="43"/>Kobalt blau gefärbtes Aluminiumoxyd (Al<hi rend="sub">2</hi>O<hi rend="sub">3</hi>) ist, nicht identisch, sondern <foreign xml:lang="la">Lapis</foreign>
<pb n="551" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_551.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 159 (160).</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">551</fw>
<lb n="1"/><foreign xml:lang="la">Lazuli</foreign> zu sein, Aluminium-Calcium-Natriumsilicat mit eingesprengten Körnern von
<lb n="2"/>Schwefelkies.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.157" xml:id="ch_5_157">
<head>
<lb n="3"/>Cap. 157 (158). <foreign xml:lang="grc">Περὶ μεμφίτου λίθου.</foreign> <hi rend="bold">Memphitstein.</hi></head>
<ab type="translation">Der 
<lb n="4"/>Memphitstein wird in Aegypten bei Memphis gefunden von der Grösse
<lb n="5"/>kleiner Kiesel, er ist fett und bunt. Man berichtet, dass derselbe, wenn
<lb n="6"/>er fein gerieben auf die Stellen gestrichen wird, welche geschnitten oder
<lb n="7"/>gebrannt werden sollen, eine gefahrlose Unempfindlichkeit bewirke.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="8"/>Dieses Mineral ist wohl kaum zu bestimmen; <hi rend="spaced">Sprengel</hi> vermuthet, es sei
<lb n="9"/>ein Asphalt (Retinasphaltum) von gelber bis brauner Farbe.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.158" xml:id="ch_5_158">
<head>
<lb n="10"/>Cap. 158 (159). <foreign xml:lang="grc">Περὶ σεληνίτου λίθου.</foreign> <hi rend="bold">Selenitstein.</hi></head>
<ab type="translation">Der 
<lb n="11"/>Selenitstein, welchen Einige Aphroselinon nennen, weil er Nachts [voll<ref target="#fn-book5-021-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-021-s005-n01">1)</ref>]
<lb n="12"/>bei wachsendem Monde gefunden wird. Er entsteht in Arabien, ist weiss,
<lb n="13"/>durchsichtig und leicht. Geschabt gibt man ihn im Trank den Epilep-
<lb n="14"/>tikern. Die Frauen gebrauchen ihn als Amulett zum Umbinden. Auch
<lb n="15"/>scheint er, an die Bäume gegeben, die Fruchtbildung zu befördern.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-021-s005-n01" corresp="#ref-fn-book5-021-s005-n01" place="bottom">
<lb n="16"/><foreign xml:lang="grc">νυκτὸς [μεστὸν] ἐν τῇ τῆς σελήνης παραυξήσει.</foreign>. Statt dessen will <hi rend="spaced">Gessner</hi>
<lb n="17"/>lesen: <foreign xml:lang="grc">νυκτὸς στιλπνὸν ἐν τῇ τῆς σελήνης μεστῆς παραυγάσει</foreign>, Nachts glänzend im Lichte
<lb n="18"/>des Vollmonds.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="19"/>Nicht ohne Wahrscheinlichkeit ist es der unter dem Namen <hi rend="spaced">Marienglas</hi>
<lb n="20"/>oder <hi rend="spaced">Fraueneis</hi> bekannte <hi rend="spaced">Gypsspat</hi>, Calciumsulfat, der krystallisirte, in dünne
<lb n="21"/>Blättchen spaltbare, durchsichtige Gyps. Den Namen Selenit haben wir noch im
<lb n="22"/>Selenitmörtel. Bekannt ist auch der Gyps als Dungmittel. Den Namen Marienglas
<lb n="23"/>erhielt das Mineral im Mittelalter; man betrachtete ihn als Symbol der Keuschheit
<lb n="24"/>(auch Selene, die Mondgöttin, war die Göttin der keuschen Liebe) und schmückte
<lb n="25"/>Marienstatuen damit.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.159" xml:id="ch_5_159">
<head>
<lb n="26"/>Cap. 159 (160). <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἰάσπιδος λίθου.</foreign> <hi rend="bold">Jaspisstein.</hi></head>
<ab type="translation">Der 
<lb n="27"/>Jaspisstein, einer ist smaragdgrün, ein anderer eisähnlich, wie eine Flamme
<lb n="28"/>aussehend, ein anderer luftblau, ein anderer, Kapneias, ist gleichsam durch-
<lb n="29"/>räuchert. Ferner gibt es einen, Astrios genannt, welcher weiss unter-
<lb n="30"/>mischte und glänzende Streifen hat, ein weiterer wird der terpentin-
<lb n="31"/>ähnliche genannt mit einer dem Kallais gleichen Farbe. Von allen sagt
<lb n="32"/>man, sie würden als Amulette zur Beschleunigung der Geburt getragen,
<lb n="33"/>indem sie um die Hüften gebunden werden.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="34"/>Es sind sämmtlich aus Kieselsäure bestehende Mineralien, Quarze, der klare
<lb n="35"/>Bergkrystall, der Prasem, Chalcedon, Achat, gewöhnliche Feuerstein. Der Kapneias
<lb n="36"/>ist vielleicht der graue bis braune Quarz, Stinkquarz, welcher fein vertheiltes Bitumen
<lb n="37"/>enthält und angeschlagen stinkt. Der Callais ist bei Plinius XXXVII 151 ein blass-
<lb n="38"/>grüner Stein, dem Sapphir ähnlich, aber weisser, er gleicht dem Meere in der Nähe
<lb n="39"/>der Küste.
<lb n="40"/>Nach H. <hi rend="spaced">Fühner</hi> (Beiträge zur Geschichte der Edelsteinmedicin, Sep.-Abdr.
<lb n="41"/>aus dem Bericht der deutsch. Pharm. Gesellsch. 1901) sind unter Jaspis <hi rend="spaced">Nephrit</hi>-
<lb n="42"/>sorten (Verbindungen von Kieselsäure, Magnesia, Kalk und wenig Eisenoxydul) zu
<pb n="552" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_552.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">552</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>verstehen. Die Identität des grünen Jaspis mit Nephrit suchte zuerst der Orientalist
<lb n="2"/><hi rend="spaced">Abel-Rémusat</hi> (1788—1832) nachzuweisen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.160" xml:id="ch_5_160">
<head>
<lb n="3"/>Cap. 160 (161). <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀετίτου λίθου.</foreign> <hi rend="bold">Aëtitstein.</hi></head>
<ab type="translation">Der Adler-
<lb n="4"/>stein, welcher beim Schütteln ein Geräusch verursacht und wie einen
<lb n="5"/>anderen Stein in sich bergend erscheint, ist, um den linken Arm ge-
<lb n="6"/>bunden, ein Mittel zum Festhalten des Embryos, wenn die Gebärmutter
<lb n="7"/>schlüpferig ist. Zur Zeit des Gebärens nimm ihn vom Arme weg und
<lb n="8"/>binde ihn um die Hüften, und sie wird ohne Schmerzen gebären. Fein
<lb n="9"/>gerieben und mit einer Wachssalbe aus Kypros-, Most- oder einer anderen
<lb n="10"/>erwärmenden Salbe gemischt hilft er ausgezeichnet bei Epilepsie.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="11"/>Vom Adlersteine, <foreign xml:lang="la">Lapis aëtites</foreign>, sagte man, das Adlermännchen suche diesen
<lb n="12"/>Stein und schiebe ihn dem Weibchen unter, so oft es ein Ei legen wolle, worauf
<lb n="13"/>das Legen ohne Schmerz erfolge. Bei den Persern hiess er auch „Stein der Ge-
<lb n="14"/>burt“, da man glaubte, er beschleunige dieselbe. Nach <hi rend="spaced">Sickenberger</hi> (Die ein-
<lb n="15"/>fachen Arzneistoffe der Araber, Sep.-Abdr. aus d. Pharm. Post 1893 S. 17) soll es
<lb n="16"/>ein Rollkiesel (Feuerstein aus der persischen Kreide) sein, der sich in der Wüste
<lb n="17"/>nicht selten findet und im Inneren einen hohlen Raum hat, in dem sich ein anderer
<lb n="18"/>kleiner Kiesel befindet, den man beim Schütteln klirren hört. Ibn Beithar, der keine
<lb n="19"/>Erklärung dafür gibt, zählt nach El Ghafeky vier Arten auf, einen schwarzen gall-
<lb n="20"/>apfelgrossen aus Yemen, einen ebensolchen, aber längeren und breiteren aus Kypern.
<lb n="21"/>der auch als männlicher bezeichnet werde, einen sandsteinfarbigen aus Libyen mit
<lb n="22"/>kleinen, weisslichen Steinen und einen weissen abgerundeten aus Antiochien. Witt-
<lb n="23"/>stein (Plinius X p. 226) hält ihn für unreinen Brauneisenstein aus Lehm- und
<lb n="24"/>Thonlagern. Nach <hi rend="spaced">Dragendorff</hi> begegnet man der Adlersteinsage auch auf Rügen.
<lb n="25"/>(Vgl. <hi rend="spaced">Achundow</hi>, Die pharmakol. Grunds. d. Abu Mansur Muwaffak, Histor. Stud.
<lb n="26"/>d. Univ. Dorpat von Kobert III S. 313.)
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.161" xml:id="ch_5_161">
<head>
<lb n="27"/>Cap. 161 (162). <foreign xml:lang="grc">Περὶ ὀφίτου λίθου.</foreign> <hi rend="bold">Schlangenstein.</hi></head>
<ab type="translation">Der 
<lb n="28"/>Schlangenstein; eine Art ist schwer und schwarz, eine andere aschfarbig
<lb n="29"/>und bunt gefleckt, eine dritte hat weisse Striche. Alle sind, umgebunden,
<lb n="30"/>hilfreich gegen Schlangenbisse und Kopfleiden. Von dem mit weissen
<lb n="31"/>Streifen berichtet man ganz besonders, dass er Lethargie und Kopf-
<lb n="32"/>schmerzen heile.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="33"/>Plinius XXXVI 55 sagt, der Schlangenstein habe seinen Namen von der
<lb n="34"/>mancher Schlange (<foreign xml:lang="grc">ὄφις</foreign>) eigenen Fleckung, es gebe eine weiche weisse und eine
<lb n="35"/>harte schwarze Art, es sei ein Marmor.
<lb n="36"/>Man hält das Mineral für den <hi rend="spaced">Serpentin</hi> (von <foreign xml:lang="la">serpens</foreign>, Schlange). Es ist
<lb n="37"/>ein wasserhaltiges Magnesiumsilikat, 3MgO. 2SiO<hi rend="sub">2</hi> + 2 H<hi rend="sub">2</hi>O, wobei aber fast immer
<lb n="38"/>ein Theil Magnesia durch Eisenoxydul vertreten wird. Der Serpentin ist in der
<lb n="39"/>Färbung verschieden, oft mehrfach gefleckt oder geadert, hat dichten, matten oder
<lb n="40"/>splitterigen, muscheligen Bruch, wechselnde Härte und verschiedenes specifisches Ge-
<lb n="41"/>wicht. Man unterscheidet den gewöhnlichen und edlen Serpentin; der gewöhnliche
<lb n="42"/>bildet oft mächtige Lager, so im Peloponnes mit eingesprengten Labradorkrystallen,
<lb n="43"/>und lässt sich, frisch gebrochen, auf der Drehbank zu allerlei Geräthen und Schmuck-
<lb n="44"/>sachen verarbeiten. Der edle ist heller gefärbt und durchscheinend, er kommt nur
<lb n="45"/>in kleinen Massen vor.
</note>
</div>
<pb n="553" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_553.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 167 (168).</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">553</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.162" xml:id="ch_5_162">
<head>
<lb n="1"/>Cap. 162 (163). <foreign xml:lang="grc">Περὶ τῶν ἐν τοῖς σπόγγοις λίθων.</foreign> <hi rend="bold">Schwamm-</hi>
<lb n="2"/><hi rend="bold">steine.</hi></head>
<ab type="translation">Die in den Schwämmen sich findenden Steine zertrümmern, mit 
<lb n="3"/>Wein getrunken, den Blasenstein.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="4"/>Es sind die kalkartigen Concretionen in den Badeschwämmen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.163" xml:id="ch_5_163">
<head>
<lb n="5"/>Cap. 163 (164). <foreign xml:lang="grc">Περὶ λιθοκόλλης.</foreign> <hi rend="bold">Steinkitt.</hi></head>
<ab type="translation">Der Steinkitt 
<lb n="6"/>ist ein Gemisch von Marmor oder parischem Stein<ref target="#fn-book5-021-s010-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-021-s010-n01">1)</ref> und Stierleim. Mit-
<lb n="7"/>telst einer glühenden Sonde (angewandt) kann er die Haare in den Augen
<lb n="8"/>verkleben<ref target="#fn-book5-021-s010-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-021-s010-n02">2)</ref>.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-021-s010-n01" corresp="#ref-fn-book5-021-s010-n01" place="bottom">
<lb n="9"/>Marmor, welcher auf Paros, einer der Kykladen-Inseln, ausserordentlich
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-021-s010-n02" corresp="#ref-fn-book5-021-s010-n02" place="bottom">
<lb n="10"/>schön vorkam. Die nach innen gewachsenen Haare der Augenlider sollen durch
<lb n="11"/>den Steinkitt in die normale Richtung gebracht werden.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.164" xml:id="ch_5_164">
<head>
<lb n="12"/>Cap. 164 (165). <foreign xml:lang="grc">Περὶ ὀστρακίτου λίθου.</foreign> <hi rend="bold">Ostrakitstein.</hi></head>
<ab type="translation">Der 
<lb n="13"/>Ostrakitstein ist einer Muschelschale ähnlich, glatt und leicht spaltbar.
<lb n="14"/>Die Frauen wenden ihn statt Bimsstein an zum Entfernen der Haare.
<lb n="15"/>In der Menge von 1 Drachme mit Wein getrunken stellt er den monat-
<lb n="16"/>lichen Fluss; trinkt man ihn im Gewichte von 2 Drachmen vier Tage
<lb n="17"/>nach der Menstruation, so verhindert er die Empfängniss. Mit Honig
<lb n="18"/>aufgestrichen lindert er die Entzündung der Brüste und hält fressende
<lb n="19"/>Geschwüre auf.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="20"/><hi rend="spaced">Sprengel</hi> hält Ostrakitis für ein Petrefact, es dürfte aber wohl eher die
<lb n="21"/>Sepiaschale, <foreign xml:lang="la">Os sepiae</foreign>, sein.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.165" xml:id="ch_5_165">
<head>
<lb n="22"/>Cap. 165 (166). <foreign xml:lang="grc">Περὶ σμύριδος.</foreign> <hi rend="bold">Smirgel.</hi></head>
<ab type="translation">Der Smirgel ist ein 
<lb n="23"/>Stein, mit dem die Juweliere die Edelsteine poliren, er eignet sich auch
<lb n="24"/>zu beizenden und ätzenden Mitteln, ebenso dient er gegen schwammiges
<lb n="25"/>Zahnfleisch und zum Putzen der Zähne.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="26"/>Der <hi rend="spaced">Smirgel</hi> ist ein <hi rend="spaced">Korund</hi> in feinkörnigen, krystallinischen Massen, ein
<lb n="27"/>mit Eisen und Kieselsäure verunreinigtes Aluminiumoxyd. Er bildet in Kleinasien
<lb n="28"/>und auf Naxos grosse Felsmassen und findet als Schleif- und Polirmittel Ver-
<lb n="29"/>wendung.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.166" xml:id="ch_5_166">
<head>
<lb n="30"/>Cap. 166 (167). <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἄμμου.</foreign> <hi rend="bold">Sand.</hi></head>
<ab type="translation">Der an den Meeresküsten 
<lb n="31"/>in der Sonne gedörrte Sand trocknet die Körper der Wassersüchtigen
<lb n="32"/>aus, indem sie damit bis auf den Kopf umschüttet werden. Er wird
<lb n="33"/>auch zu den trockenen Bähungen statt Hirse und Salz gedörrt.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.167" xml:id="ch_5_167">
<head>
<lb n="34"/>Cap. 167 (168). <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀκόνης.</foreign> <hi rend="bold">Schleifstein.</hi></head>
<ab type="translation">Wird das von 
<lb n="35"/>dem naxischen Schleifsteine beim Wetzen des Eisens Abgeriebene auf-
<lb n="36"/>gestrichen, so befördert es den Haarwuchs nach der Fuchskrankheit, ver-
<lb n="37"/>hindert auch bei Jungfrauen ein Starkwerden der Brüste. Mit Essig
<lb n="38"/>getrunken erweicht es die Milz und hilft bei Epilepsie.
</ab>
<note type="commentary">
<pb n="554" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_554.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">554</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Die Höhenzüge auf Naxos, der fruchtbarsten unter den Kykladen, bestanden
<lb n="2"/>vorwiegend aus Granit und Marmor. Aus Cap. 165 lässt sich aber schliessen, dass
<lb n="3"/>die Schleifsteine aus Smirgel hergestellt wurden. Beim Wetzen des Eisens entstand
<lb n="4"/>eine Mischung von Smirgel und Eisen bezw. Eisenoxyd.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.168" xml:id="ch_5_168">
<head>
<lb n="5"/>Cap. 168 (169). <foreign xml:lang="grc">Περὶ λίθου γεώδους.</foreign> <hi rend="bold">Geodes<ref target="#fn-book5-021-s015-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-021-s015-n01">1)</ref>-Stein.</hi></head>
<ab type="translation">Der 
<lb n="6"/>Erdstein adstringirt, trocknet aus und vertreibt die Verdunkelungen von
<lb n="7"/>den Augen. Mit Wasser aufgeschmiert besänftigt er Entzündungen der
<lb n="8"/>Brüste und Hoden.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-021-s015-n01" corresp="#ref-fn-book5-021-s015-n01" place="bottom">
<lb n="9"/><foreign xml:lang="grc">γεώδης</foreign>, erdig.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="10"/>Es ist ein Gestein mit mehr oder weniger grossen Blasenräumen, in welchen
<lb n="11"/>sich Erde oder Sand befindet, besonders wenn noch Krystalldrusen oder Stalaktiten
<lb n="12"/>in sie hineinreichen. Man nennt sie heute noch Geoden. Plinius XXXVI 140 nennt
<lb n="13"/>den Stein <foreign xml:lang="la">Geodes ex argumento</foreign>, nach dem thatsächlichen Kennzeichen, weil er näm-
<lb n="14"/>lich Erde einschliesst. Nach <hi rend="spaced">Sprengel</hi> ist es ein braunes oder blassgelbes, eisen-
<lb n="15"/>haltiges Aluminiumsilicat von rundlicher oder nierenförmiger Gestalt, weshalb es auch
<lb n="16"/>Eisenniere genannt werde.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.169" xml:id="ch_5_169">
<head>
<lb n="17"/>Cap. 169 (170). <foreign xml:lang="grc">Περὶ γῆς.</foreign> <hi rend="bold">Erde.</hi></head>
<ab type="translation">Jede Erde, welche zum medi-
<lb n="18"/>cinischen Gebrauche dient, hat in erster Reihe kühlende und verschlies-
<lb n="19"/>sende Kraft. Nach der Art ist sie verschieden, indem die eine zu diesem,
<lb n="20"/>die andere zu jenem nach ihrer Zubereitung nützlich ist.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="21"/>Gerade in neuerer Zeit hat sich ein Zweig der Therapie, die Lehmbehandlung,
<lb n="22"/>einen gewissen Ruf verschafft.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.170" xml:id="ch_5_170">
<head>
<lb n="23"/>Cap. 170 (171). <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἐρετριάδος γῆς.</foreign> <hi rend="bold">Eretrische Erde.</hi></head>
<ab type="translation">Von 
<lb n="24"/>der eretrischen Erde gibt es eine sehr weisse und eine aschgraue Sorte.
<lb n="25"/>Als beste erweist sich die aschfarbene und sehr weiche, welche, wenn
<lb n="26"/>sie über kupferne Gegenstände gezogen wird, einen veilchenfarbigen Strich
<lb n="27"/>hervorbringt. Sie wird gewaschen wie Bleiweiss oder auch so: Reibe
<lb n="28"/>davon so viel du willst in geeigneter Weise und zwar mit Wasser fein
<lb n="29"/>und lass absetzen; dann seihe das Wasser leicht ab, trockne die Erde in
<lb n="30"/>der Sonne, zerreibe sie wieder, indem du über Tag Wasser zugibst,
<lb n="31"/>Abends aber es darüber stehen lässest, früh Morgens seihe es ab, zerreibe
<lb n="32"/>die Erde an der Sonne und forme sie zu Pastillen, so viel als möglich.
<lb n="33"/>Wenn sie aber geröstet zum Gebrauche dienen soll, nimm erbsengrosse
<lb n="34"/>Stücke der Erde, gib sie in ein durchbohrtes<ref target="#fn-book5-021-s017-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-021-s017-n01">1)</ref> irdenes Gefäss und, nach-
<lb n="35"/>dem du die Mündung sorgfältig verschlossen hast, setze es in glühende
<lb n="36"/>Kohlen und blase sie beständig an. Wenn aber der Staub eingeäschert
<lb n="37"/>ist und eine mehr luftförmige Farbe angenommen hat, nimm ihn her-
<lb n="38"/>aus und bewahre ihn auf. Er hat die Kraft zu adstringiren, zu kühlen,
<lb n="39"/>leicht zu erweichen, Cavernen auszufüllen und blutige Wunden zu ver-
<lb n="40"/>kleben.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-021-s017-n01" corresp="#ref-fn-book5-021-s017-n01" place="bottom">
<lb n="41"/>Um die Wasserdämpfe abziehen zu lassen.
</note>
</div>