<pb n="490" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_490.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">490</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>biss und Stiche giftiger Thiere. Er stillt auch das Blut nach dem Stein-
<lb n="2"/>schnitte, wenn nach der Operation rasch damit warm ausgespült wird.
<lb n="3"/>Ferner dient er als Injection bei solchen, welche an Dysenterie mit
<lb n="4"/>fressenden Geschwüren leiden, man muss aber mit Milch nachspülen. Als
<lb n="5"/>Schlürf- und Gurgelmittel tödtet er Blutegel; endlich bringt er Grind und
<lb n="6"/>Schorf weg.
</ab>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.24" xml:id="ch_5_24">
<head>
<lb n="7"/>Cap. 24. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Θυμοξάλμης.</foreign> <hi rend="bold">Thymoxalme.</hi> Thymoxalme<ref target="#fn-book5-009-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-009-s002-n01">1)</ref>,
</head>
<ab type="translation">
<lb n="8"/>welche die Alten bei magenschwachen Personen gebrauchten, indem sie
<lb n="9"/>3–4 Becher mit warmem Wasser mischten und bei Gelenkschmerzen und
<lb n="10"/>Blähungen gaben, führt den dicken und schwarzen Schleim weg. Es
<lb n="11"/>wird so bereitet: Nimm 1 Essignäpfchen voll fein gestossenen Thymian
<lb n="12"/>und ebensoviel Salz, Mehl, Raute, Polei von jedem etwas, wirf es in
<lb n="13"/>einen Kessel und giesse 6 Kotylen Wasser, ½ Kotyle Essig zu, binde
<lb n="14"/>ein Leintuch darüber rings herum fest und stelle es unter freien
<lb n="15"/>Himmel.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-009-s002-n01" corresp="#ref-fn-book5-009-s002-n01" place="bottom">
<lb n="16"/>1) Von <foreign xml:lang="grc">θύμος</foreign>, Thymian – <foreign xml:lang="grc">ὄξος</foreign>, Essig – und <foreign xml:lang="grc">ἅλμη</foreign>, Salzwasser.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.25" xml:id="ch_5_25">
<head>
<lb n="17"/>Cap. 25. <foreign xml:lang="grc">Περὶ σκιλλητικοῦ ὄξους.</foreign> <hi rend="bold">Meerzwiebelessig.</hi></head>
<ab type="translation">Der 
<lb n="18"/>Meerzwiebelessig wird auf folgende Art gemacht: Reinige die weisse
<lb n="19"/>Meerzwiebel, schneide sie in Stücke und vertheile sie so auf ein Lein-
<lb n="20"/>tuch, dass sie einander nicht berühren, trockne sie vierzig Tage im
<lb n="21"/>Schatten, dann nimm 1 Mine davon und gib sie in 12 Xestes guten
<lb n="22"/>Essigs und lass vierzig Tage in der Sonne maceriren, nachdem du das
<lb n="23"/>Gefäss sorgfältig bedeckt hast. Danach nimm die Meerzwiebel heraus,
<lb n="24"/>presse sie aus und wirf sie weg. Den Essig aber seihe durch, fülle ihn
<lb n="25"/>ab und hebe ihn auf. Einige geben 1 Mine zu 5 Xestes Essig. Andere
<lb n="26"/>reinigen die Meerzwiebel und geben sie sofort, ohne zu trocknen, zu dem
<lb n="27"/>gleichen Gewicht (Essig)<ref target="#fn-book5-009-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-009-s003-n01">1)</ref> und lassen sechs Monate stehen; ein solcher
<lb n="28"/>wird aber schneidender. Er eignet sich zu Mundspülwasser bei schwam-
<lb n="29"/>migem Zahnfleisch, indem er dasselbe zusammenzieht und fest macht, und
<lb n="30"/>die Zähne befestigt, auch Mundfäule und schlechten Geruch des Mundes
<lb n="31"/>beseitigt. Als Schlürftrank macht er den Schlund hart und schwielig
<lb n="32"/>und bewirkt eine kräftige und helle Stimme. Ferner wird er bei Magen-
<lb n="33"/>leiden, schlechter Verdauung, Epilepsie, Schwindel, Melancholie und Ver-
<lb n="34"/>dummung genommen, ebenso bei Gebärmutterkrämpfen, Vergrösserung der
<lb n="35"/>Milz und bei Ischias. Er erquickt die sehr Schwachen, macht den Körper
<lb n="36"/>gesund und bewirkt eine schöne Hautfarbe. Weiter schärft er das Seh-
<lb n="37"/>vermögen, hilft bei Schwerhörigkeit, wenn er eingetröpfelt wird, ist über-
<lb n="38"/>haupt gegen Alles heilsam, ausser gegen innere Geschwüre [welche Kopf-
<lb n="39"/>schmerzen und Nervenleiden verursachen]. Lass ihn täglich nüchtern
<pb n="491" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_491.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 27.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">491</fw>
<lb n="1"/>schlürfen, im Anfang aber wenig, allmählich steigend bis zu 1 Becher.
<lb n="2"/>Einige geben 2 Becher oder gar mehr.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-009-s003-n01" corresp="#ref-fn-book5-009-s003-n01" place="bottom">
<lb n="3"/>1) Da die frische Meerzwiebel fünf Theile Feuchtigkeit enthält.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="4"/>Der Meerzwiebelessig, <foreign xml:lang="la">Acetum Scillae</foreign>, ist noch officinell.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.26" xml:id="ch_5_26">
<head>
<lb n="5"/>Cap. 26. <foreign xml:lang="grc">Περὶ σκιλλητικοῦ οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Meerzwiebelwein.</hi></head>
<ab type="translation">Der 
<lb n="6"/>Meerzwiebelwein wird so bereitet: Zerschneide, wie angegeben, die Meer-
<lb n="7"/>zwiebel, trockne sie in der Sonne, zerstosse dann 1 Mine davon und
<lb n="8"/>schlage sie durch ein loses Sieb, binde (das Pulver) in grobes Leinen
<lb n="9"/>und lege es in 20 Xestes guten, frischen Mostes. Lass drei Monate
<lb n="10"/>maceriren und giesse dann den Wein in ein anderes Gefäss, verschliesse
<lb n="11"/>es rings herum gut und setze es weg. Man kann auch die Meerzwiebel
<lb n="12"/>frisch gebrauchen, wenn man sie nach Art der Rübe<ref target="#fn-book5-009-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-009-s004-n01">1)</ref> zerschneidet und
<lb n="13"/>das Gewicht verdoppelt: Man muss (das Gemisch) vierzig Tage in der
<lb n="14"/>Sonne stehen und (den Wein) recht alt werden lassen. Der vorgenannte
<lb n="15"/>Wein wird aber auch noch auf folgende Art dargestellt: Nimm 3 Minen
<lb n="16"/>gereinigte und zerschnittene Meerzwiebeln, lege sie in 1 italischen Me-
<lb n="17"/>tretes schönen Mostes und lass ihn gut bedeckt sechs Monate stehen;
<lb n="18"/>dann seihe ihn durch, giesse ihn um und setze ihn weg. Er hat gute
<lb n="19"/>Wirkung bei Unverdaulichkeit, gegen Verderbniss der Speisen und Wieder-
<lb n="20"/>erbrechen derselben, ist für die heilsam, denen dicker Schleim den Magen
<lb n="21"/>und Bauch belästigt, ferner für Milzsüchtige, Schwindsüchtige, Wasser-
<lb n="22"/>süchtige, Gelbsüchtige, für solche, die an Harnverhaltung, Leibschneiden,
<lb n="23"/>Blähungen, Paralyse, chronischen Fieberschauern, Schwindel und Krämpfen
<lb n="24"/>leiden. Auch befördert er die Menstruation; er greift am wenigsten die
<lb n="25"/>Nerven an. Am besten ist der ältere; man muss seine Anwendung
<lb n="26"/>aber bei Fiebernden und solchen, die ein inneres Geschwür haben, ver-
<lb n="27"/>meiden.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-009-s004-n01" corresp="#ref-fn-book5-009-s004-n01" place="bottom">
<lb n="28"/>1) d. h. in Scheiben.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.27" xml:id="ch_5_27">
<head>
<lb n="29"/>Cap. 27. <foreign xml:lang="grc">Περὶ θαλαττίων οἴνων.</foreign> <hi rend="bold">Meerwasserwein.</hi></head>
<ab type="translation">Die 
<lb n="30"/>Weine mit Meerwasser werden auf verschiedene Weise gemacht. Einige
<lb n="31"/>nämlich mischen sofort nach der Traubenlese Meerwasser zu, Andere
<lb n="32"/>lassen die Beeren an der Sonne trocknen, treten sie aus unter Zusatz von
<lb n="33"/>Meerwasser; noch Andere lassen die Trauben zu Rosinen eintrocknen, mace-
<lb n="34"/>riren sie mit Meerwasser in Fässern und treten und pressen sie dann
<lb n="35"/>aus; ein solcher Wein wird süss. Die mit herbem Geschmack bereiteten
<lb n="36"/>finden auch bei Fiebern Verwendung, wenn man keine bessere hat, ferner
<lb n="37"/>zum Reinigen des Bauches nach unten, bei denen, die ein inneres Ge-
<lb n="38"/>schwür haben, bei Hartleibigen und denen vom aminäischen Weine der
<lb n="39"/>Kopf angegriffen wird. Diese (Weine) sind jedoch dem Magen zuwider
<lb n="40"/>und erzeugen Blähungen.
</ab>
</div>
<pb n="492" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_492.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">492</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.28" xml:id="ch_5_28">
<head>
<lb n="1"/>Cap. 28. <foreign xml:lang="grc">Περὶ οἴνων σκευαστῶν ἄλλων.</foreign> <hi rend="bold">Andere künstliche</hi>
<lb n="2"/><hi rend="bold">Weine.</hi></head>
<ab type="translation">Wir glauben, dass es für diejenigen, welche eine vollständige Kennt-
<lb n="3"/>niss zu erlangen streben, nicht ohne Nutzen ist, auch die Bereitung der ver-
<lb n="4"/>schiedenen Weinarten zu beschreiben, nicht weil ihre Verwendung häufig oder
<lb n="5"/>nothwendig ist, sondern damit wir nicht in den Verdacht kommen, etwas Da-
<lb n="6"/>zugehöriges ausgelassen zu haben. Einige derselben erfordern weniger Sorg-
<lb n="7"/>falt (in der Bereitung) und kommen in Gebrauch, so der aus Quitten, Birnen,
<lb n="8"/>Johannisbrod, ebenso auch der aus Myrtenbeeren bereitete Wein. Der
<lb n="9"/>Quittenwein z. B., welchen Einige auch Apfelwein nennen, wird so be-
<lb n="10"/>reitet: Schneide Quittenäpfel nach Herausnahme der Samen wie Rüben
<lb n="11"/>und lege 12 Minen in 1 Metretes Most, lass sie dreissig Tage lang darin,
<lb n="12"/>dann seihe durch und setze den Wein bei Seite. Er wird auch auf
<lb n="13"/>folgende Art gemacht: Nachdem man die Quittenäpfel zerstossen und ab-
<lb n="14"/>gepresst hat, muss man zu 12 Xestes des Saftes 1 Xestes Honig mischen
<lb n="15"/>und so bei Seite stellen<ref target="#fn-book5-009-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-009-s006-n01">1)</ref>. Er ist adstringirend, gut für den Magen, ein
<lb n="16"/>gutes Mittel gegen Dysenterie, Leber- und Nierenleiden sowie gegen
<lb n="17"/>Harnverhaltung.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-009-s006-n01" corresp="#ref-fn-book5-009-s006-n01" place="bottom">
<lb n="18"/>1) Den weiteren Verlauf der Weinbildung setzt D. als bekannt voraus.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.29" xml:id="ch_5_29">
<head>
<lb n="19"/>Cap. 29. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μηλομέλιτος.</foreign> <hi rend="bold">Apfelhonig.</hi></head>
<ab type="translation">Der Apfelhonig, 
<lb n="20"/>auch Quittenhonig genannt, wird so bereitet, dass Quittenäpfel, welche
<lb n="21"/>von den Samen befreit sind, in möglichst viel Honig gelegt werden, so
<lb n="22"/>dass sie wie eingeklemmt sind. Nach einem Jahre wird er mild und
<lb n="23"/>gleicht dem Honigwein. Er eignet sich zur Anwendung für dieselben
<lb n="24"/>Fälle, wie das vorher genannte Präparat.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.30" xml:id="ch_5_30">
<head>
<lb n="25"/>Cap. 30. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ὑδρομήλου.</foreign> <hi rend="bold">Wassermeth.</hi></head>
<ab type="translation">Der Wassermeth 
<lb n="26"/>wird bereitet durch Mischen von 1 Metretes Quittenhonig mit 2 Metretes
<lb n="27"/>abgekochten Wassers, die Mischung wird während der Hundstage in die
<lb n="28"/>Sonne gestellt. Er hat dieselbe Kraft wie jener.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="29"/>Plinius XIV 113 nennt Hydromeli eine Mischung von fünf Jahre altem Regen-
<lb n="30"/>wasser mit Honig. „Einige,“ sagt er, „handeln klüger, indem sie dasselbe sogleich
<lb n="31"/>auf ein Drittel einkochen und den dritten Theil alten Honigs zusetzen, dann vierzig
<lb n="32"/>Tage in der Hundstagshitze an der Sonne stehen lassen. Im Alter bekommt das
<lb n="33"/>Getränk den Geschmack des Weines; am besten wird es in Phrygien gemacht.“
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.31" xml:id="ch_5_31">
<head>
<lb n="34"/>Cap. 31. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ὀμφακομέλιτος.</foreign> <hi rend="bold">Herbetraubenmeth.</hi></head>
<ab type="translation">Der 
<lb n="35"/>Herbetraubenmeth wird auf folgende Weise dargestellt: Nimm unreife,
<lb n="36"/>noch nicht dunkel gefärbte Trauben, stelle sie drei Tage in die Sonne,
<lb n="37"/>presse sie danach aus und gib zu 3 Theilen des Saftes gemessen 1 Theil<ref target="#fn-book5-009-s009-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-009-s009-n01">1)</ref>
<lb n="38"/>vom besten abgeschäumten Honig, giesse es um in irdene Krüge und
<lb n="39"/>stelle es an die Sonne. Er hat zurückdrängende, kühlende Kraft; daher
<pb n="493" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_493.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 36.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">493</fw>
<lb n="1"/>ist er ein gutes Mittel für Magen- und Kolikleidende. In Gebrauch ge-
<lb n="2"/>nommen wird er nach einem Jahre.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-009-s009-n01" corresp="#ref-fn-book5-009-s009-n01" place="bottom">
<lb n="3"/>1) <foreign xml:lang="grc">χυλοῦ ... μετρητοῦ μέρος ἕν.</foreign>
</note>
<note type="commentary">
<lb n="4"/>Diese Art Meth scheint ein Getränk speciell Griechenlands gewesen zu sein,
<lb n="5"/>da Plinius denselben nicht erwähnt.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.32" xml:id="ch_5_32">
<head>
<lb n="6"/>Cap. 32. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀπίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Birnenwein.</hi></head>
<ab type="translation">Der Birnenwein 
<lb n="7"/>wird ebenso bereitet wie Quittenwein, nur dass die Birnen nicht zu reif
<lb n="8"/>sein dürfen. Der Johannisbrod-, Mispeln-, Speierlingsbeerenwein wird
<lb n="9"/>auf dieselbe Weise gemacht. Alle diese sind adstringirend, herbe, dem
<lb n="10"/>Magen bekömmlich und halten innerliche Flüsse auf.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.33" xml:id="ch_5_33">
<head>
<lb n="11"/>Cap. 33. <foreign xml:lang="grc">Περὶ οἰνανθίνου.</foreign> <hi rend="bold">Weinblüthenwein.</hi></head>
<ab type="translation">Der Wein-
<lb n="12"/>blüthenwein wird so dargestellt: Nimm von der sich eben öffnenden<ref target="#fn-book5-009-s011-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-009-s011-n01">1)</ref>
<lb n="13"/>trockenen Blüthe des wilden Weinstockes 2 Minen auf 1 Metretes Most,
<lb n="14"/>nach dreissig Tagen seihe durch und setze ihn weg. Er ist von guter
<lb n="15"/>Wirkung bei Magenschwäche, Appetitlosigkeit, Magenleiden und Dys-
<lb n="16"/>enterie.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-009-s011-n01" corresp="#ref-fn-book5-009-s011-n01" place="bottom">
<lb n="17"/>1) <foreign xml:lang="grc">βρυούσης.</foreign>
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.34" xml:id="ch_5_34">
<head>
<lb n="18"/>Cap. 34. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ῥοίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Granatenwein.</hi></head>
<ab type="translation">Der Granaten-
<lb n="19"/>wein wird so bereitet: Nimm reife, von den Kernen befreite Granatäpfel,
<lb n="20"/>presse den Saft aus den Früchten<ref target="#fn-book5-009-s012-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-009-s012-n01">1)</ref> und setze ihn bei Seite, oder koche
<lb n="21"/>ihn auf den dritten Theil ein und setze ihn weg. Er ist von guter Wir-
<lb n="22"/>kung bei inneren Flüssen und mit Flüssen verbundenen Fiebern, auch
<lb n="23"/>gut für den Magen, stopft den Bauch und treibt den Harn.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-009-s012-n01" corresp="#ref-fn-book5-009-s012-n01" place="bottom">
<lb n="24"/>1) <foreign xml:lang="grc">κόκκοι</foreign> sind hier die saftigen Samenhüllen, die Kerne selbst sind bitter.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.35" xml:id="ch_5_35">
<head>
<lb n="25"/>Cap. 35. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ῥοδίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Rosenwein.</hi></head>
<ab type="translation">Der Rosenwein wird 
<lb n="26"/>so gemacht: Binde 1 Mine trockener zerkleinerter Rosen in ein Leintuch
<lb n="27"/>und hänge dieses in 8 Xestes Most. Nach drei Monaten seihe durch,
<lb n="28"/>fülle den Wein um und stelle ihn bei Seite. Bei Abwesenheit von Fieber
<lb n="29"/>ist er zur Verdauung und gegen Magenschmerzen dienlich, wenn er nach
<lb n="30"/>dem Essen getrunken wird, ferner gegen Bauchfluss und Dysenterie. Er
<lb n="31"/>wird auch aus Rosensaft unter Zusatz von Honig bereitet, dann heisst er
<lb n="32"/>Rosenhonig<ref target="#fn-book5-009-s013-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-009-s013-n01">1)</ref>; er ist ein gutes Mittel gegen Rauheit der Luftröhre.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-009-s013-n01" corresp="#ref-fn-book5-009-s013-n01" place="bottom">
<lb n="33"/>1) Rhodomeli.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.36" xml:id="ch_5_36">
<head>
<lb n="34"/>Cap. 36. <foreign xml:lang="grc">Περὶ μυρτίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Myrtenbeerenwein.</hi></head>
<ab type="translation">Der 
<lb n="35"/>Myrtenbeerenwein wird auf diese Weise hergestellt: Man muss schwarze,
<lb n="36"/>recht reife Myrtenbeeren nehmen, sie stossen, den Saft in der Presse ab-
<lb n="37"/>pressen und umgiessen. Einige kochen ihn auf den dritten Theil ein;
<pb n="494" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_494.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">494</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Andere setzen (die Beeren) vorher an die Sonne und, wenn sie trocken
<lb n="2"/>sind, zerstossen sie dieselben und mischen zu je 1 Choinix 3 Kotylen
<lb n="3"/>Wasser und ebensoviel alten Wein. Sodann pressen sie ab und setzen
<lb n="4"/>ihn weg. Er ist sehr adstringirend und gut für den Magen, nützlich bei
<lb n="5"/>Magen- und Bauchfluss, ebenso gegen (innere) Geschwüre und Fluss der
<lb n="6"/>Frauen. Er färbt aber auch das Kopfhaar schwarz.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="7"/>Plinius XIV 104 lässt diesen Fruchtwein auch aus den Beeren der wilden
<lb n="8"/>Myrte bereiten, er nennt ihn Myrtidanon, was sonst auch einen Auswuchs am
<lb n="9"/>Myrtenbaume bedeutet. Die Beeren, mit rothem Wein gekocht, sind heute noch in
<lb n="10"/>Griechenland ein beliebtes Mittel bei Durchfall der Kinder.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.37" xml:id="ch_5_37">
<head>
<lb n="11"/>Cap. 37. <foreign xml:lang="grc">Περὶ μυρσίνου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Myrtenwein.</hi></head>
<ab type="translation">Der Myrtenwein 
<lb n="12"/>wird so bereitet: Man muss die Zweigspitzen und die Blätter sammt den
<lb n="13"/>Beeren der schwarzen Myrte<ref target="#fn-book5-009-s015-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-009-s015-n01">1)</ref> stossen und 1 Mine davon in 3 Chus Most
<lb n="14"/>geben, bis auf 2 Chus oder bis auf die Hälfte einkochen, dann durch-
<lb n="15"/>seihen und bei Seite stellen. Dieser Wein ist ein Mittel gegen Grind
<lb n="16"/>und Schorf, Ausschlag, Zahnfleisch- und Mandelanschwellung und gegen
<lb n="17"/>eiterflüssige Ohren. Er hält auch den Schweiss zurück.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-009-s015-n01" corresp="#ref-fn-book5-009-s015-n01" place="bottom">
<lb n="18"/>1) Nach Sprengel <foreign xml:lang="la">Myrtus latifolia italica vel baetica.</foreign>
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.38" xml:id="ch_5_38">
<head>
<lb n="19"/>Cap. 38. <foreign xml:lang="grc">Περὶ σχινίνου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Mastixwein.</hi></head>
<ab type="translation">Der Mastixwein 
<lb n="20"/>wird ähnlich so wie der Myrtenwein gemacht.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.39" xml:id="ch_5_39">
<head>
<lb n="21"/>Cap. 39. <foreign xml:lang="grc">Περὶ τερμινθίνου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Terebinthenwein.</hi></head>
<ab type="translation">Auch 
<lb n="22"/>der Terebinthenwein wird auf gleiche Weise bereitet; denn auch bei
<lb n="23"/>diesem werden die fruchttragenden Zweigspitzen genommen. Sie (die
<lb n="24"/>Weine) haben ähnliche Wirkung; sie sind adstringirend und gut für dem
<lb n="25"/>Magen, ein gutes Mittel gegen Fluss des Magens, der Eingeweide, der
<lb n="26"/>Blase und bei Blutflüssen. Sie vernarben alle nässenden Geschwüre.
<lb n="27"/>Endlich heilen sie als Sitzbad angewandt Blasen- und Afterrheumatismus.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.40" xml:id="ch_5_40">
<head>
<lb n="28"/>Cap. 40. <foreign xml:lang="grc">Περὶ φοινικίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Dattelwein.</hi></head>
<ab type="translation">Nimm gewöhn-
<lb n="29"/>liche reife Datteln und wirf sie in ein am Grunde durchbohrtes und mit
<lb n="30"/>eingepichtem Rohr versehenes Fass, die Oeffnung aber verstopfe mit
<lb n="31"/>Leinen. Auf 10 Choinix giesse 3 Chus Wasser, wenn du ihn aber nicht
<lb n="32"/>sehr süss haben willst, giesse 5 Chus zu und lass zehn Tage stehen; am
<lb n="33"/>elften nimm aus dem Rohre den Leinenpfropf, ziehe den dicken und
<lb n="34"/>süssen Wein ab und hebe ihn auf. Er ist wohl süss, aber macht Kopf-
<lb n="35"/>schmerzen. Wegen der adstringirenden Eigenschaft ist er wirksam gegen
<lb n="36"/>Flüsse, daher auch ein gutes Mittel für die, welche an Magen- und
<lb n="37"/>Bauchschmerzen und Blutspeien leiden. Einige giessen dasselbe Maass
<lb n="38"/>Wasser wieder auf und ziehen ab, auch zum dritten, vierten, fünften
<lb n="39"/>und sechsten Male thun sie dieses, was dann übrig ist, wird sauer.
</ab>
</div>