<pb n="545" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_545.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 143 (144).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">545</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/>ihn Sarcophagus, den Fleischverzehrenden, und sagt, dass die Leichname darin
<lb n="2"/>binnen 40 Tagen bis auf die Zähne verzehrt würden. Die meisten Interpreten nehmen
<lb n="3"/>an, dass die Todtenkisten vielleicht aus gebrannten Marmorplatten bestanden haben
<lb n="4"/>oder dass gebrannte Kalksteine in die Särge gelegt seien, welche die Feuchtigkeit
<lb n="5"/>der Leichen aufsogen.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.142" xml:id="ch_5_142">
<head>
<lb n="6"/>Cap. 142 (143). <foreign xml:lang="grc">Περὶ πυρίτου λίθου.</foreign> <hi rend="bold">Pyritesstein.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="6"/>Der
<lb n="7"/>Pyrites ist eine Art Stein, aus dem Erz gewonnen wird. Man muss den
<lb n="8"/>nehmen, der ein erziges Aussehen hat und leicht Funken gibt. Er wird
<lb n="9"/>auf solche Art gebrannt: Bestreiche ihn mit Honig, lege ihn in schwaches
<lb n="10"/>Kohlenfeuer und blase anhaltend, bis die Farbe eine gelbe geworden ist.
<lb n="11"/>Einige legen den mit Honig reichlich bestrichenen Stein in viele glühende
<lb n="12"/>Kohlen, wenn er beginnt, die Farbe in gelb zu wenden, nehmen sie ihn
<lb n="13"/>heraus. Nachdem sie dann die Asche abgeblasen haben, durchfeuchten
<lb n="14"/>und brennen sie ihn wiederum, bis er ganz mürbe geworden ist, denn
<lb n="15"/>häufig wird er nur an der Oberfläche angebrannt. Nachdem sie ihn aber
<lb n="16"/>so gebrannt und getrocknet haben, bewahren sie ihn auf. Wenn er aber
<lb n="17"/>gewaschen Anwendung finden soll, so wird er gewaschen wie Kadmeia.
<lb n="18"/>Gebrannt und roh hat er erwärmende, die Haut reinigende Kraft, ver-
<lb n="19"/>treibt die Verdunkelungen von den Augen, zertheilt Verhärtungen und
<lb n="20"/>bringt sie zum Reifen. Mit Harz gemischt hält er Fleischwucherungen
<lb n="21"/>zurück, verbunden mit einer gewissen Wärme und Zusammenziehung.
<lb n="22"/>Einige nennen den so gebrannten auch Diphryges.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="23"/>D. verwechselt hier zwei Mineralien, den Kupferkies und Schwefelkies. Letz-
<lb n="24"/>terer hat Messing- (<foreign xml:lang="grc">χαλκός</foreign>-) Glanz und gibt am Stahl Funken, der Kupferkies, aus
<lb n="25"/>dem Kupfer (Messing) gewonnen wird, nicht. Dass D. aber den <hi rend="spaced">Schwefelkies</hi>
<lb n="26"/>meint, geht aus dem Röstprocess hervor.
<lb n="27"/>Plinius XXXVI 137, der offenbar dieselbe Quelle wie D. benutzt hat, schreibt,
<lb n="28"/>man nenne den Mühlstein auch Pyrites, weil er viel Feuer enthalte, es gebe einen
<lb n="29"/>zweiten, der schwammiger sei, und einen dritten, dem Kupfer ähnlichen, dieser
<lb n="30"/>werde auf Kypern bei Acamas gefunden und sei theils silber-, theils goldhaltig; er
<lb n="31"/>werde dazu benutzt, um die Funken in Schwefel, trockenen Schwämmen oder Blät-
<lb n="32"/>tern aufzufangen und diese zu entzünden.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.143" xml:id="ch_5_143">
<head>
<lb n="33"/>Cap. 143 (144). <foreign xml:lang="grc">Περὶ αἱματίτου λίθου.</foreign> <hi rend="bold">Blutstein.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="33"/>Der Blutstein
<lb n="34"/>ist der beste, welcher leicht zerreiblich, gesättigt dunkel, gar schwarz, an
<lb n="35"/>und in sich selbst hart und homogen und frei von irgend Schmutz oder
<lb n="36"/>(fremden) Durchsetzungen ist. Er hat leicht erwärmende und adstrin-
<lb n="37"/>girende Kraft, verdünnt, glättet mit Honig die Narben und Rauheiten
<lb n="38"/>auf den Augen, heilt mit Frauenmilch Triefäugigkeit, Risse und blut-
<lb n="39"/>unterlaufene Augen. Mit Wein wird er gegen Harnverhaltung und Frauen-
<lb n="40"/>fluss, mit Granatapfelsaft gegen Blutspeien getrunken. Es werden aber
<lb n="41"/>auch Kollyrien und Augenmittel daraus gemacht, welche gegen Augen-
<lb n="42"/>leiden sehr dienlich sind. Gebrannt wird er wie der phrygische Stein,
<lb n="43"/>indem Wein dazu genommen wird. Der rechte Grad des Brennens soll
<pb n="546" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_546.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">546</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>sein, dass er mässig leicht und blasig geworden ist. Einige verfälschen
<lb n="2"/>den genannten Stein so: Sie nehmen einen festen und runden Klumpen
<lb n="3"/>des Spaltsteins, dieser Art sind die sogen. Wurzeln desselben, und legen
<lb n="4"/>ihn in ein irdenes bauchiges Gefäss mit heisser Asche; nach kurzer Zeit
<lb n="5"/>nehmen sie ihn heraus und reiben ihn auf dem Reibsteine und prüfen,
<lb n="6"/>ob er die Farbe des Blutsteins angenommen hat; hat er diese erhalten,
<lb n="7"/>so bewahren sie ihn auf, wenn nicht, legen sie ihn wieder hinein, sehen
<lb n="8"/>beständig nach und prüfen, denn wird er zu lange in der Asche ge-
<lb n="9"/>lassen, so verändert er die Farbe, dann fällt er auseinander. Der schlecht
<lb n="10"/>gekünstelte wird zunächst durch die Fasern erkannt, denn er spaltet sich
<lb n="11"/>in gerader Richtung in Stücke; der Blutstein verhält sich nicht so; dann
<lb n="12"/>auch durch die Farbe, denn der auf dem Reibstein geriebene gibt eine
<lb n="13"/>blühende Farbe, der Blutstein eine tiefere und dem Zinnober ähnliche.
<lb n="14"/>Er wird aber auch im sinopischen Röthel angetroffen, ebenso wird Blut-
<lb n="15"/>stein aus dem lange Zeit geglühten Magnetstein hergestellt. Der natür-
<lb n="16"/>liche wird in Aegypten bergmännisch gewonnen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="17"/>Der Blutstein, <foreign xml:lang="la">Lapis haematitis</foreign>, ist ein Eisenoxyd, welches sich natürlich findet
<lb n="18"/>als rother Glaskopf oder Rotheisenstein. Er bildet nierenförmige, traubige, stalak-
<lb n="19"/>titische Stücke von spiessig-faserigem Gefüge, oft ist er krummschalig mit einer die
<lb n="20"/>Schalen durchschneidenden, keilförmigen Absonderung. Sein Bruch ist uneben,
<lb n="21"/>splitterig, der Strich blutroth. Welche Masse zum Verfälschen gedient hat, ist schwer
<lb n="22"/>zu sagen, es könnte der rothe Sandsteinschiefer sein. Der Magneteisenstein ist Eisen-
<lb n="23"/>oxyduloxyd, Fe<hi rend="sub">3</hi>O<hi rend="sub">4</hi>, er verwandelt sich beim Glühen in rothes Eisenoxyd, Fe<hi rend="sub">2</hi>O<hi rend="sub">3</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.144" xml:id="ch_5_144">
<head>
<lb n="24"/>Cap. 144 (145). <foreign xml:lang="grc">Περὶ σχιστοῦ λίθου.</foreign> <hi rend="bold">Spaltstein.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="24"/>Der Spalt-
<lb n="25"/>stein findet sich im westlichen Iberien. Der beste scheint der zu sein,
<lb n="26"/>der safranfarbig, leicht zerreiblich und gut spaltbar ist, wie es seiner
<lb n="27"/>Natur entspricht. Seiner Masse und dem streifigen Gefüge nach gleicht
<lb n="28"/>er dem Ammonsalze<ref target="#fn-book5-020-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-020-s004-n01">1)</ref>. Er besitzt dieselbe Kraft wie der Blutstein, nur
<lb n="29"/>bleibt er in der Stärke der Wirkung hinter diesem zurück. Er füllt
<lb n="30"/>Cavernen aus, wenn er mit Frauenmilch angerührt wird, wirkt vorzüg-
<lb n="31"/>lich gegen Risse und Vorfälle (der Augen ?), auch gegen Verhärtungen
<lb n="32"/>der Augenlider und Fehler der Hornhaut.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-020-s004-n01" corresp="#ref-fn-book5-020-s004-n01" place="bottom">
<lb n="33"/>d. h. dem Steinsalze.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="34"/>Plinius XXXVI 144 sagt, der Spaltstein, Schistos, sei nach Ansicht der neueren
<lb n="35"/>Schriftsteller verwandt mit dem Blutstein; Sotacus, einer der ältesten Autoren, gebe
<lb n="36"/>fünf verschiedene Arten Blutstein an und stelle fest, dass der Schistos zu einer
<lb n="37"/>anderen Art als der Blutstein gehöre, welche Anthracites heisse.
<lb n="38"/>Hiernach liegt die Vermuthung nahe, dass wir es mit einer Art Schiefer zu
<lb n="39"/>thun haben, entweder mit einem stark eisenhaltigen Thonschiefer oder dem rothen
<lb n="40"/>Sandsteinschiefer. Darauf deutet die Bezeichnung Anthracites bei Plinius und der
<lb n="41"/>bei D. angegebene Fundort Iberien, die pyrenäische Halbinsel, wo das Gebirge, be-
<pb n="547" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_547.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 147 (148).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">547</fw>
<lb n="1"/>unter <foreign xml:lang="la">Lapis schistos</foreign> die langen Stücke des Haematites mit besonders faserigem Ge-
<lb n="2"/>füge verstanden werden, welche sich leicht und glatt spalten lassen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.145" xml:id="ch_5_145">
<head>
<lb n="3"/>Cap. 145 (146). <foreign xml:lang="grc">Περὶ γαγάτου λίθου.</foreign> <hi rend="bold">Gagatstein.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="3"/>Vom Gagat-
<lb n="4"/>stein soll man den nehmen, welcher sich schnell entzündet und einen
<lb n="5"/>asphaltartigen Geruch hat. Im Allgemeinen ist er schwarz und dürr,
<lb n="6"/>dabei plattenartig und sehr leicht. Er hat erweichende und zertheilende
<lb n="7"/>Kraft. Zum Räuchern angezündet ist er ein Mittel zur Entdeckung der
<lb n="8"/>Epilepsie, beseitigt auch hysterische Krämpfe. Angezündet verscheucht
<lb n="9"/>sein Rauch Schlangen; auch wird er den Mitteln gegen Podagra und
<lb n="10"/>den stärkenden Salben zugesetzt. Er entsteht in Lykien bei der Mün-
<lb n="11"/>dung eines Flusses ins Meer, es ist dies nahe bei der Stadt, welche
<lb n="12"/>Palaiopolis<ref target="#fn-book5-020-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-020-s005-n01">1)</ref> heisst. Die Gegend und der Fluss aber führen den Namen
<lb n="13"/>Gagos, an dessen Mündung werden diese Steine gefunden.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-020-s005-n01" corresp="#ref-fn-book5-020-s005-n01" place="bottom">
<lb n="14"/>Die alte Stadt.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="15"/>Sprengel hält den Gagates für Erdpech und stützt sich dabei auf Galen
<lb n="16"/>(<foreign xml:lang="la">De fac. simpl.</foreign> IX p. 203), welcher den Stein in Cölesyrien in der Nähe des Todten
<lb n="17"/>Meeres massenhaft angetroffen habe. Es ist aber wohl eher eine <hi rend="spaced">Braunkohle</hi>;
<lb n="18"/>auch Plinius XXXVI 141 beschreibt ihn als schwarz, bimssteinartig, plattig, leicht
<lb n="19"/>und nicht viel von Holz verschieden (vgl. I cap. 101). Die Franzosen bezeichnen als
<lb n="20"/>Gagat, jais, eine in Südfrankreich vorkommende spröde, pechschwarze, wachs- oder
<lb n="21"/>fettglänzende Braunkohle mit muscheligem Bruch, welche äusserlich der Steinkohle
<lb n="22"/>nahe kommt und sehr hart ist; sie lässt sich schneiden, drechseln und poliren (vgl.
<lb n="23"/>Weiteres bei H. Fühner, Ber. d. D. Ph. Gesellsch. 1902, Heft 2, S. 90).
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.146" xml:id="ch_5_146">
<head>
<lb n="24"/>Cap. 146 (147). <foreign xml:lang="grc">Περὶ θρακίου λίθου.</foreign> <hi rend="bold">Thrakischer Stein.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="25"/>Der sogen. thrakische Stein entsteht bei Sintia in dem Pontus genannten
<lb n="26"/>Flusse. Er hat dieselbe Kraft wie der Gagat. Es wird erzählt, derselbe
<lb n="27"/>werde durch Wasser entzündet, durch Oel aber ausgelöscht, was auch
<lb n="28"/>beim Asphalt der Fall ist.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="29"/>Plinius XXXIII 94 sagt: Der Kalk und der thrakische Stein wird durch Wasser
<lb n="30"/>entzündet, derselbe wird durch Oel gelöscht. Er betrachtet als Thatsache, was D.
<lb n="31"/>als Erzählung hinstellt. Es könnte vielleicht eine harte Braunkohle gemeint sein,
<lb n="32"/>welche mit Wasser gemischt gut brennt.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.147" xml:id="ch_5_147">
<head>
<lb n="33"/>Cap. 147 (148). <foreign xml:lang="grc">Περὶ μαγνήτου.</foreign> <hi rend="bold">Magnetstein.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="33"/>Der beste
<lb n="34"/>Magnetstein ist der, welcher das Eisen leicht anzieht, eine bläuliche Farbe
<lb n="35"/>hat, dicht und dabei nicht sehr schwer ist. Er hat die Kraft, den dicken
<lb n="36"/>Schleim abzuführen, wenn er im Gewichte von 3 Obolen mit Honigmeth
<lb n="37"/>gegeben wird. Einige brennen ihn und verkaufen ihn als Blutstein.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="38"/>Magneteisenstein oder Magnetit ist Eisenoxyduloxyd, Fe<hi rend="sub">3</hi>O<hi rend="sub">4</hi>, und findet sich
<lb n="39"/>als körnige Massen in Lagern oder Blöcken in Schiefern, auch krystallisirt in Oktaëdern
<lb n="40"/>oder Rhombendodekaëdern. Wie Plinius XXXVI 127 berichtet, hat er nach Nikander
<lb n="41"/>den Namen von seinem Entdecker Magnes, der ihn am Ida fand. Sotacus zählte
<lb n="42"/>fünf Arten auf, den äthiopischen, den von Magnesia in Makedonien, den von
<pb n="548" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_548.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">548</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Hyettum in Böotien, den von Alexandrien in Troas und den von Magnesia in Asien.
<lb n="2"/>Man unterschied ihn danach, ob er männlich oder weiblich sei und nach der Farbe,
<lb n="3"/>der äthiopische von bläulicher Farbe galt als der beste. Der schlechteste kam von
<lb n="4"/>Troas (weiblich und daher ohne Kraft) und von Magnesia in Asien, welcher kein
<lb n="5"/>Eisen anzog. Vermuthlich ist die letztere Sorte Magnes der Braunstein.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.148" xml:id="ch_5_148">
<head>
<lb n="6"/>Cap. 148 (149). <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀραβικοῦ λίθου.</foreign> <hi rend="bold">Arabischer Stein.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="7"/>Der sogen. arabische Stein gleicht fleckenlosem Elfenbein. Wird der-
<lb n="8"/>selbe fein gerieben aufgestreut, so trocknet er die Hämorrhoiden ein.
<lb n="9"/>Gebrannt ist er das beste Zahnreinigungsmittel.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="10"/>Sprengel hält mit Agricola den arabischen Stein für den weissen Marmor;
<lb n="11"/>man sollte aber denken, dass D., wenn er diesen gemeint hätte, ihn mit dem rechten
<lb n="12"/>Namen bezeichnet haben würde, wie dies Plinius an vielen Stellen thut. Eher dürfte
<lb n="13"/>es der <hi rend="spaced">Speckstein</hi> oder <hi rend="spaced">Talk</hi>, 3MgSiO<hi rend="sub">3</hi> + H<hi rend="sub">2</hi>SiO<hi rend="sub">3</hi>, sein; er findet sich in derben
<lb n="14"/>Massen, Nestern und Knollen und kommt in einer Abart unter dem Namen <hi rend="spaced">Meer-</hi>
<lb n="15"/><hi rend="spaced">schaum</hi> in Kleinasien vor. Er bricht in zähen, dichten, an der Luft härter werden-
<lb n="16"/>den Massen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.149" xml:id="ch_5_149">
<head>
<lb n="17"/>Cap. 149 (150). <foreign xml:lang="grc">Περὶ γαλακτίτου λίθου.</foreign> <hi rend="bold">Milchstein.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="18"/>Der Milchstein hat seinen Namen von der milchigen Verflüssigung.
<lb n="19"/>Anderswo ist er zwar aschfarbig, er hat süssen Geschmack. Einge-
<lb n="20"/>schmiert ist er ein gutes Mittel gegen Flüsse und Geschwüre der Augen.
<lb n="21"/>Man muss ihn mit Wasser zerrieben wegen der ihm anhaftenden Klebrig-
<lb n="22"/>keit in einer Büchse aus Blei aufbewahren.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="23"/>Plinius XXXVII 162 nennt den Milchstein auch Leucogaeas (weisse Erde),
<lb n="24"/>Leucographitis (weisse Farbe), Synnephitis (Wolkengedränge), er ist einfarbig und gibt
<lb n="25"/>beim Zerreiben einen milchigen und nach Milch schmeckenden Saft (d. h. er reibt
<lb n="26"/>sich mit Wasser ab). Den Ammen soll er reichlich Milch verschaffen, den Kindern,
<lb n="27"/>um den Hals gebunden, Speichel machen, im Munde zergehen. Er findet sich im
<lb n="28"/>Nil und Achelousflusse. Wie reimt sich das zusammen! Agricola (<foreign xml:lang="la">De nat. fossil.</foreign>
<lb n="29"/>p. 255) berichtet, es sei eine Art Tuff (Synnephitis Plin.), welcher zu Goslar a./H.
<lb n="30"/>gefunden und dort Milchstein genannt werde, ebenso Matthiolus (<foreign xml:lang="la">Comm. in Diosc.</foreign>
<lb n="31"/>p. 961), er habe einen solchen aus Meissen erhalten. Nachforschungen, die ich zu
<lb n="32"/>Goslar anstellte, ergaben nichts. Zweifellos ist der Milchstein ein kohlensaurer oder
<lb n="33"/>phosphorsaurer Kalk, letzterer kommt als Phosphorit oder Ostheolith in grossen
<lb n="34"/>Lagern an der Lahn vor.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.150" xml:id="ch_5_150">
<head>
<lb n="35"/>Cap. 150 (151). <foreign xml:lang="grc">Περὶ μελιτίτου λίθου.</foreign> <hi rend="bold">Honigstein.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="35"/>Der
<lb n="36"/>Honigstein gleicht im Ganzen dem Milchstein, unterscheidet sich davon
<lb n="37"/>nur durch die Absonderung eines süssen Saftes. Er wirkt in derselben
<lb n="38"/>Weise, wie der Milchstein.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="39"/>Sprengel hält den Honigstein für versüssten Milchstein. Wir kennen als
<lb n="40"/>Honigstein ein in Braunkohlenlagern vorkommendes gelbes, wie Honig aussehendes,
<lb n="41"/>fettglänzendes Mineral, welches in stumpfen, tetragonalen Pyramiden krystallisirt
<lb n="42"/>und aus Thonerde, Mellitsäure und Wasser besteht, nach der Formel C<hi rend="sub">6</hi>(CO.O)<hi rend="sub">6</hi>Al<hi rend="sub">12</hi>
<lb n="43"/>+ 18H<hi rend="sub">2</hi>O. Die Fundorte liegen in Thüringen, Böhmen und Russland.
</note>
</div>
<pb n="549" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_549.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 154 (155).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">549</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.151" xml:id="ch_5_151">
<head>
<lb n="1"/>Cap. 151 (152). <foreign xml:lang="grc">Περὶ μορόχθου λίθου.</foreign> <hi rend="bold">Morochthosstein.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="2"/>Der Morochthosstein, welchen Einige Galaxia oder Leukographis nennen,
<lb n="3"/>entsteht in Aegypten; die Leinweber gebrauchen ihn, da er weich und
<lb n="4"/>leicht löslich ist, zum Färben der Gewänder. Er scheint überziehend (haut-
<lb n="5"/>bildend) zu wirken, ist mit Wasser genommen ein gutes Mittel gegen
<lb n="6"/>Blutspeien, Unterleibs- und Blasenleiden, ebenso auch im Zäpfchen gegen
<lb n="7"/>Frauenfluss. Ferner wird er den weichen Augenmitteln zugemischt, denn
<lb n="8"/>er füllt Cavernen aus und stellt Flüsse. Mit Wachssalbe gemischt ver-
<lb n="9"/>narbt er feinere Geschwürtheile.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="10"/>Plinius XXXVII 173 sagt, der Morochthos gebe einen lauchgrünen Saft
<lb n="11"/>von sich. Galen (<foreign xml:lang="la">De fac. simpl.</foreign> IX p. 193) dagegen nennt ihn gleichfalls Leuko-
<lb n="12"/>graphis, weisse Farbe zum Glätten der Leinwand. Die Einen halten ihn für Talk,
<lb n="13"/>die Anderen für Saponit, Seifenstein, ein wasserhaltiges Silikat von Magnesium
<lb n="14"/>mit Thonerde von weisser bis röthlicher Farbe, weich, mild und fettig anzufühlen, noch
<lb n="15"/>Andere für Apatit, welcher aus phosphorsaurem Calcium mit etwas Fluorcalcium
<lb n="16"/>und Chlorcalcium besteht und als Phosphorit farblos, als Spargelstein verschieden
<lb n="17"/>gefärbt vorkommt.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.152" xml:id="ch_5_152">
<head>
<lb n="18"/>Cap. 152 (153). <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀλαβαστίτρου λίθου.</foreign> <hi rend="bold">Alabasterstein.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="19"/>Der Alabaster, welcher Onyx genannt wird, zertheilt, mit Harz oder
<lb n="20"/>Theer gemischt, Verhärtungen; mit Wachssalbe lindert er Magenschmerzen.
<lb n="21"/>Auch bessert er (geschwollenes) Zahnfleisch.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="22"/>Auch Plinius XXXVI 60 sagt, dass der Onyx auch Alabastritis genannt werde,
<lb n="23"/>aus dem man Salbenbüchsen mache, und der gebrannt zu Salben verwandt werde,
<lb n="24"/>der beste sei honigfarben, an der Spitze fleckig und undurchsichtig. Wir haben
<lb n="25"/>hier nicht an den wesentlich aus Kieselsäure bestehenden Onyx zu denken, sondern
<lb n="26"/>es ist der feinkörnig krystallinische, <hi rend="spaced">marmorähnliche Gyps</hi> von schneeweisser,
<lb n="27"/>blassrother und ins Graue übergehender Farbe.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.153" xml:id="ch_5_153">
<head>
<lb n="28"/>Cap. 153 (154). <foreign xml:lang="grc">Περὶ θυΐτου λίθου.</foreign> <hi rend="bold">Thyïtesstein.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="28"/>Der
<lb n="29"/>sogen. Thyïtesstein entsteht in Aethiopien, er ist etwas grünlich, dem
<lb n="30"/>Jaspis ähnelnd, erscheint beim Verflüssigen milchig und ist stark beissend.
<lb n="31"/>Er hat die Kraft, die Pupille von Verdunkelungen zu reinigen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="32"/>Wenn man das Wort Thyïtes (<foreign xml:lang="grc">θυΐτης</foreign>) von <foreign xml:lang="grc">θυΐα</foreign>, Mörser, ableitet, so würde der
<lb n="33"/>Stein zu den Mineralien gehören, von denen Plinius XXXVI 158 sagt: „Die Steine
<lb n="34"/>eignen sich zu Mörsern für die Augenmittel am besten, welche etwas Saft abgeben
<lb n="35"/>(d. h. welche sich abreiben), so die äthiopischen Steine.“ Fuchs (<foreign xml:lang="la">De medicam.</foreign>
<lb n="36"/><foreign xml:lang="la">praepar. et compon. ratione</foreign> p. 170) hält den Thyïtes für <hi rend="spaced">Türkis</hi>, ein Aluminium-
<lb n="37"/>phosphat. Nach einer Analyse von Liebig (bei Sprengel, <foreign xml:lang="la">Comment.</foreign> p. 658)
<lb n="38"/>sollen die orientalischen Türkise aus phosphorsaurer Thonerde, phosphorsaurem Cal-
<lb n="39"/>cium und Kupfercarbonat bestehen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.154" xml:id="ch_5_154">
<head>
<lb n="40"/>Cap. 154 (155). <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἰουδαϊκοῦ λίθου.</foreign> <hi rend="bold">Judenstein.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="40"/>Der
<lb n="41"/>Judenstein entsteht in Judäa, ist eichelförmig, weiss, sehr ebenmässig
<lb n="42"/>gebildet und hat wie nach der Schnur parallellaufende Streifen; ver-
</ab>
</div>