<pb n="480" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_480.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">480</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.5" xml:id="ch_5_5">
<head><lb n="1"/>Cap. 5. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Οἰνάνθης.</foreign> Oinanthe.</head>
<ab type="translation"><hi rend="bold">Oinanthe</hi> heisst die Frucht<ref target="#fn-book5-007-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-007-s002-n01">1)</ref>
<lb n="2"/>des wilden Weinstockes, wenn sie blüht. Man muss sie zum Auf-
<lb n="3"/>bewahren in einen ungepichten irdenen Topf bringen, nachdem man sie
<lb n="4"/>gesammelt und auf einem Leintuche im Schatten getrocknet hat; die beste
<lb n="5"/>liefert Syrien, Kilikien und Phönizien. Sie hat adstringirende Kraft,
<lb n="6"/>daher ist sie im Trank dem Magen gut, treibt den Harn, stellt den Durch-
<lb n="7"/>fall und hemmt das Blutspeien. Trocken aufgelegt wirkt sie gegen Ekel
<lb n="8"/>und Säure des Magens. Grün sowohl wie trocken ist sie mit Essig und
<lb n="9"/>Rosenöl ein Besprengungsmittel gegen Kopfschmerzen. Mit Honig, Safran,
<lb n="10"/>Rosenöl und Myrrhe fein zerrieben ist sie ein entzündungswidriges Kata-
<lb n="11"/>plasma bei blutigen Wunden, beginnender Aegilopie, bei Geschwüren im
<lb n="12"/>Munde und bei fressenden Geschwüren an den Schamtheilen. Auch wird sie
<lb n="13"/>den Tampons zum Zurückhalten des Blutes zugemischt. Ferner wird sie mit
<lb n="14"/>dem feinsten Mehl der Graupen und Wein bei Augenentzündungen und
<lb n="15"/>Magenbrand aufgelegt. In einem irdenen Gefässe über glühenden Kohlen
<lb n="16"/>gebrannt ist sie ein wirksames Mittel für die Augenarzneien. Ueber-
<lb n="17"/>gewachsene Nägel an den Fingern und Zehen und sich ablösendes und
<lb n="18"/>blutiges Zahnfleisch heilt sie mit Honig.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-007-s002-n01" corresp="#ref-fn-book5-007-s002-n01" place="bottom">
<lb n="19"/><foreign xml:lang="grc">καρπός</foreign> ist hier, wie so oft bei D., das Enderzeugniss der Pflanze.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="20"/>Plinius XII 132 nennt Oenanthe nicht die Frucht, sondern die Blüthentraube,
<lb n="21"/><foreign xml:lang="la">uva dum floret, id est, quum optime olet.</foreign> Nach ihm kommt die beste aus Para-
<lb n="22"/>potamia, einer Landschaft am Tigris mit der Hauptstadt Dabitae, heute Degel, die
<lb n="23"/>zweite Sorte von Antiochia und Laodicea in Syrien, die dritte von den medischen
<lb n="24"/>Bergen. „Einige ziehen die kyprische vor, die afrikanische, Massaris genannt, wird
<lb n="25"/>nur von den Aerzten angewandt. Alle aber sind besser von der weissen als von der
<lb n="26"/>dunklen Traube.“
<lb n="27"/>Sonst ist Oinanthe auch die Tragknospe.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.6" xml:id="ch_5_6">
<head><lb n="28"/>Cap. 6. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ὀμφακίου.</foreign> Omphakion.</head>
<ab type="translation"><hi rend="bold">Omphakion</hi> ist der Saft
<lb n="29"/>der noch unreifen herben thasischen<ref target="#fn-book5-007-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-007-s003-n01">1)</ref> oder aminäischen<ref target="#fn-book5-007-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-007-s003-n02">2)</ref> Traube. Man
<lb n="30"/>muss den Saft aber vor dem Hundsstern<ref target="#fn-book5-007-s003-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-007-s003-n03">3)</ref> auspressen und in einem
<lb n="31"/>rothen erzenen Kessel mit Leinen bedeckt in die Sonne stellen, bis er
<lb n="32"/>dick wird, indem man all das Festgewordene stets mit dem Flüssigen
<lb n="33"/>wieder mischt, ihn aber bei Nacht aus dem Freien wegnehmen, denn die
<lb n="34"/>Feuchtigkeit verhindert das Consistentwerden. Wähle den gelben und leicht
<lb n="35"/>zerbrechlichen, der sehr adstringirt und auf der Zunge beisst. Einige
<lb n="36"/>dicken den Saft auch durch Kochen ein. Mit Honig und süssem Wein
<lb n="37"/>ist er ein gutes Mittel bei geschwollenen Mandeln und Zäpfchen, gegen
<lb n="38"/>Soor und skorbutisches Zahnfleisch und eiterflüssige Ohren, mit Essig
<lb n="39"/>gegen Fisteln, gegen alte und fressende Geschwüre. Als Injection dient
<lb n="40"/>er bei Dysenterie und Fluss der Frauen, er bewirkt auch Scharfsichtig-
<lb n="41"/>keit und ist von guter Wirkung bei Rauheit der Augen und angefressenen
<lb n="42"/>Augenwinkeln. Getrunken wird er ferner bei von selbst auftretendem
<pb n="481" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_481.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 9.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">481</fw>
<lb n="1"/>Blutauswurf und bei solchem, der durch Zerreissen (von Gefässen) ent-
<lb n="2"/>steht. Man muss ihn aber sehr verdünnt und in geringer Menge an-
<lb n="3"/>wenden, denn er brennt scharf.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-007-s003-n01" corresp="#ref-fn-book5-007-s003-n01" place="bottom">
<lb n="4"/>Thasos, eine Insel im Aegäischen Meere, war berühmt durch Marmor-
<lb n="5"/>brüche, Reichthum an Nüssen und Wein.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-007-s003-n02" corresp="#ref-fn-book5-007-s003-n02" place="bottom">
<lb n="5"/>Aminäa, eine Landschaft im picenischen
<lb n="6"/>Gebiete in Mittelitalien, wo vorzüglicher Wein wuchs.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book5-007-s003-n03" corresp="#ref-fn-book5-007-s003-n03" place="bottom">
<lb n="6"/>Vor dem Aufgange des
<lb n="7"/>Sirius (gegen Ende Juli), der grosse Hitze brachte.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.7" xml:id="ch_5_7">
<head><lb n="8"/>Cap. 7. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ποιότητος τῶν οἴνων ἐκ τῆς ἡλικίας.</foreign> <hi rend="bold">Die
<lb n="9"/>Eigenschaft der Weine nach ihrem Alter.</hi></head>
<ab type="translation"> Die alten Weine sind
<lb n="10"/>für die Nerven und die übrigen Sinneswerkzeuge schädlich, für den Ge-
<lb n="11"/>schmack aber angenehmer, deshalb von denjenigen, bei denen irgend ein
<lb n="12"/>innerer Theil leidet, zu vermeiden. Zum Gebrauch in gesunden Tagen
<lb n="13"/>dagegen wird er in kleinen Quantitäten und verdünnt ohne Schaden ge-
<lb n="14"/>nommen. Der junge erzeugt Blähungen, ist schwer verdaulich, verur-
<lb n="15"/>sacht böse Träume und treibt den Harn; der mittleren Alters ist frei von
<lb n="16"/>beiden Fehlern, darum ist er zum Gebrauch in gesunden wie in kranken
<lb n="17"/>Tagen zu wählen.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.8" xml:id="ch_5_8">
<head><lb n="18"/>Cap. 8. <foreign xml:lang="grc">Ἐκ τῆς χρόας.</foreign> <hi rend="bold">Nach der Farbe.</hi></head>
<ab type="translation"> Der weisse Wein
<lb n="19"/>ist dünn, leicht zu vertragen und bekommt dem Magen gut; der dunkle
<lb n="20"/>ist dick, schwer zu verdauen, macht trunken und setzt Fleisch an. Der
<lb n="21"/>gelbliche, welcher in der Mitte steht, hat eine mittelmässige Kraft, welche
<lb n="22"/>jenen beiden entspricht. Vorzuziehen ist jedoch sowohl in kranken wie
<lb n="23"/>auch in gesunden Tagen der weisse. Sie unterscheiden sich aber auch
<lb n="24"/>noch durch ihre Beschaffenheit.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.9" xml:id="ch_5_9">
<head><lb n="25"/>Cap. 9. <foreign xml:lang="grc">Ἐκ τῆς γεύσεως καὶ τῶν μεμιγμένων.</foreign> <hi rend="bold">Nach dem
<lb n="26"/>Geschmack und den Zusätzen.</hi></head>
<ab type="translation"> Der süsse Wein ist voll und ver-
<lb n="27"/>flüchtigt sich schwer aus dem Körper, er bläht den Magen auf; den Bauch
<lb n="28"/>und die Eingeweide beunruhigt er sehr, wie auch der Most, macht aber
<lb n="29"/>weniger trunken. Für die Blase und die Nieren ist er wohlthuend. Der herbe
<lb n="30"/>treibt mehr den Harn, bewirkt aber auch Kopfschmerzen und Trunken-
<lb n="31"/>heit. Der sauere ist am meisten geeignet zur Beförderung der Verdauung
<lb n="32"/>der Speisen; er stellt den Durchfall und die übrigen Flüsse. Der milde
<lb n="33"/>greift weniger das Nervensystem an, ist auch weniger harntreibend. Der
<lb n="34"/>aber mit Meerwasser versetzte ist dem Magen zuwider, Durst erregend,
<lb n="35"/>nachtheilig für die Nerven, er macht offenen Leib, ist aber den Recon-
<lb n="36"/>valescenten nicht zuträglich. Der Wein aber, welcher aus den an der
<lb n="37"/>Sonne getrockneten oder aus den an den Zweigen gedörrten und aus-
<lb n="38"/>gepressten Trauben gemacht wird, der sogen. süsse, kretische, oder Vor-
<lb n="39"/>most (Ausbruch) oder pramnische Wein, ebenso der aus dem eingekochten
<lb n="40"/>Moste dargestellte, welcher Leirios oder Hepsema heisst, ferner der
<pb n="482" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_482.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">482</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>dunkle, sogen. Melampsithios ist dick und sehr nahrhaft. Der weisse
<lb n="2"/>dagegen ist leichter, der in der Mitte steht, hat auch mittelmässige Kraft.
<lb n="3"/>Aller Wein ist adstringirend, geeignet, den Puls zu beschleunigen und
<lb n="4"/>wirksam gegen alle die Gifte, welche nach einer Verwundung tödten,
<lb n="5"/>wenn er mit Oel getrunken und wieder erbrochen wird; ferner gegen
<lb n="6"/>Mohnsaft, Pharikon, Pfeilgift, Schierling und Milchgerinnsel, gegen Blasen-
<lb n="7"/>und Nierenverwundungen und -Geschwüre. Sie (die Weine) verursachen aber
<lb n="8"/>Blähungen und sind dem Magen zuwider. Ein ganz besonders gutes Mittel
<lb n="9"/>gegen Bauchflüsse ist der Melampsithios. Der weisse erweicht den Bauch
<lb n="10"/>mehr als die anderen. Der mit Gips versetzte ist den Nerven schädlich,
<lb n="11"/>verursacht Kopfschmerzen, macht Hitze und ist der Blase nachtheiliger.
<lb n="12"/>Gegen die tödtlichen Gifte ist er wirksamer als die anderen. Die, welche
<lb n="13"/>Pech oder Fichtenharz enthalten, sind erwärmend und regen die Ver-
<lb n="14"/>dauung an, nicht anzurathen aber sind sie denen, die an Blutspeien leiden.
<lb n="15"/>Die sogen. unvermischten, welche aber einen Zusatz von eingekochtem
<lb n="16"/>Most haben, machen schweren Kopf, bewirken Trunkenheit, verlassen den
<lb n="17"/>Körper nicht leicht und sind schlecht für den Magen.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.10" xml:id="ch_5_10">
<head><lb n="18"/>Cap. 10. <foreign xml:lang="grc">Περὶ διαφορᾶς ἐκ τῶν τόπων.</foreign> <hi rend="bold">Unterschied nach
<lb n="19"/>den Ursprungsgegenden.</hi></head>
<ab type="translation"> Von den in Italien wachsenden Weinen
<lb n="20"/>scheint der Falerner<ref target="#fn-book5-007-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-007-s007-n01">1)</ref> genannte die erste Stelle einzunehmen, alt ge-
<lb n="21"/>worden ist er leichtverdaulich, regt den Puls an, ist stopfend und gut
<lb n="22"/>für den Magen; schädlich ist er für die Blase und für diejenigen, welche an
<lb n="23"/>Stumpfsichtigkeit leiden, auch eignet er sich nicht zum reichlichen Ge-
<lb n="24"/>nusse. Der Albaner<ref target="#fn-book5-007-s007-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-007-s007-n02">2)</ref> ist voller als der Falerner, etwas süss, er bläht
<lb n="25"/>den Magen auf, erweicht den Bauch, befördert aber nicht in gleicher
<lb n="26"/>Weise die Verdauung; für das Nervensystem ist er weniger schädlich,
<lb n="27"/>im Alter wird er herbe. Der Cäcuber<ref target="#fn-book5-007-s007-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-007-s007-n03">3)</ref> ist süss, noch voller als der
<lb n="28"/>Albaner, setzt Fleisch an und macht eine schöne Hautfarbe, zur Ver-
<lb n="29"/>dauung taugt er nicht. Der Surrentiner<ref target="#fn-book5-007-s007-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-007-s007-n04">4)</ref> ist sehr herbe; er hemmt daher
<lb n="30"/>den Magen- und Eingeweidefluss, greift aber den Kopf weniger an, da
<lb n="31"/>er aus feineren Theilen besteht; im Alter wird er dem Magen bekömm-
<lb n="32"/>lich und süss. Der Adrianer und der Mamertiner<ref target="#fn-book5-007-s007-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-007-s007-n05">5)</ref> aus Sicilien sind
<lb n="33"/>gleich derbvoll, mässig adstringirend, werden schnell alt und greifen auch
<lb n="34"/>wegen ihres sanften Charakters das Nervensystem weniger an. Der
<lb n="35"/>Prätutianer<ref target="#fn-book5-007-s007-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-007-s007-n06">6)</ref>, der auch aus der Gegend von Adria bezogen wird, ist
<lb n="36"/>wohlriechend (hat viel Blume) und sanfter; reichlich genossen verläugnet
<lb n="37"/>er sich aber nicht, er hinterlässt einen ziemlich langen Rausch und Be-
<lb n="38"/>täubung. Der Istrier genannte gleicht dem Prätutianer, wirkt mehr harn-
<lb n="39"/>treibend, der Chier aber ist milder als die vorhergenannten, sehr nahr-
<lb n="40"/>haft, süffig, weniger berauschend, stellt die Flüsse und eignet sich zu
<lb n="41"/>den Augenmitteln. Der Lesbier geht schnell durch den Körper, ist leichter
<pb n="483" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_483.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 11.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">483</fw>
<lb n="1"/>als der Chier und dem Magen wohlbekömmlich. Dieselbe Kraft aber
<lb n="2"/>wie dieser hat der bei Ephesus wachsende, der sogen. Phygelites; der
<lb n="3"/>Messogites aus Asien vom Tmolos<ref target="#fn-book5-007-s007-n07" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-007-s007-n07">7)</ref> macht Kopfschmerzen und schadet
<lb n="4"/>den Nerven. Der Koer und Klazomenier sind wegen ihres hohen Ge-
<lb n="5"/>haltes an Meerwasser leicht dem Verderben ausgesetzt und verursachen
<lb n="6"/>Blähungen, sie beunruhigen auch den Bauch sehr und schaden den Nerven.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-007-s007-n01" corresp="#ref-fn-book5-007-s007-n01" place="bottom">
<lb n="7"/>Vom falernischen Gebiet (<foreign xml:lang="la">ager Falernus</foreign>) in Campanien am Fusse des Mas-
<lb n="8"/>sicus (Mondragone); noch heute heisst eine Sorte campanischen Weins <foreign xml:lang="la">Vino Fa-</foreign>
<lb n="9"/><foreign xml:lang="la">lerno</foreign>.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-007-s007-n02" corresp="#ref-fn-book5-007-s007-n02" place="bottom">
<lb n="9"/>Vom Albanergebirge (heute Monte cavo).
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book5-007-s007-n03" corresp="#ref-fn-book5-007-s007-n03" place="bottom">
<lb n="9"/>Cäcubum, eine sumpfige, aber
<lb n="10"/>durch eine edle Weinsorte berühmte Ebene in Latium beim jetzigen Castell Vetere.
</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book5-007-s007-n04" corresp="#ref-fn-book5-007-s007-n04" place="bottom">
<lb n="11"/>Surrentum, die äusserste Stadt in Campanien, das heutige Sorrent.
</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book5-007-s007-n05" corresp="#ref-fn-book5-007-s007-n05" place="bottom">
<lb n="11"/>Adria,
<lb n="12"/>Stadt in Etrurien, an einem Arme des Po, die dem Adriatischen Meere den Namen
<lb n="13"/>gegeben, heute Adria Veneta; die Stadt liegt, da das Land bedeutend ins Meer
<lb n="14"/>hinausgewachsen ist, 22 km vom Meere entfernt in der Prov. Rovigo. Mamertiner
<lb n="15"/>hiessen die Einwohner von Messana, sie sollen sich nach dem Gotte Mamers benannt
<lb n="16"/>haben.
</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book5-007-s007-n06" corresp="#ref-fn-book5-007-s007-n06" place="bottom">
<lb n="16"/>Prätutium war ein Gebiet in der Nähe von Picenum im alten Mittel-
<lb n="17"/>italien zwischen dem Apennin und dem Adriatischen Meere.
</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book5-007-s007-n07" corresp="#ref-fn-book5-007-s007-n07" place="bottom">
<lb n="17"/>Tmolos, Gebirge in
<lb n="18"/>Lydien, wo der Paktolos entspringt, eine Fortsetzung des Tauros, jetzt Bojdag.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.11" xml:id="ch_5_11">
<head><lb n="19"/>Cap. 11. <foreign xml:lang="grc">Περὶ δυνάμεως τῶν οἴνων.</foreign> <hi rend="bold">Kräfte der Weine.</hi></head>
<ab type="translation"> Im
<lb n="20"/>Allgemeinen ist aller ungemischte, reine, seiner Natur nach herbe Wein
<lb n="21"/>erwärmend, er geht leicht durch den Körper, ist dem Magen zuträglich,
<lb n="22"/>Appetit erregend, nahrhaft, schlafmachend, stärkend und verschafft eine
<lb n="23"/>gute Hautfarbe. Reichlich genossen hilft er denen, die Schierling, Ko-
<lb n="24"/>riander, Pharikon, Mistel, Mohnsaft, Bleiglätte, Eibe, Sturmhut oder
<lb n="25"/>(giftige) Pilze genossen haben, ebenso auch gegen Schlangenbisse und
<lb n="26"/>die Stiche aller Thiere, deren Bisse oder Stiche durch Kälte tödten oder
<lb n="27"/>den Magen zerstören. Gute Wirkung hat er ferner bei Aufblähen und
<lb n="28"/>Reissen im Unterleibe<ref target="#fn-book5-007-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-007-s008-n01">1)</ref>, gegen Erweiterung und Schwäche des Magens
<lb n="29"/>und Fluss der Eingeweide und des Bauches. Auch sind sie (die Weine)
<lb n="30"/>ein gutes Mittel für die, welche am Oberkörper schwitzen und von Aus-
<lb n="31"/>dünstungen geplagt werden, besonders die weissen, alten und aromati-
<lb n="32"/>schen; die alten übrigens und die süssen sind bei Blasen- und Nieren-
<lb n="33"/>leiden sehr zuträglich. Bei Wunden und Entzündungen werden sie mit
<lb n="34"/>schweissiger Schafwolle aufgelegt. Bei bösartigen, krebsigen und nässenden
<lb n="35"/>Geschwüren werden sie mit Nutzen zum Bähen gebraucht. Zum Gebrauch
<lb n="36"/>in gesunden Tagen sind die ohne Meerwasser, die herben und weissen zu
<lb n="37"/>empfehlen; dabei sind die italischen vorzuziehen, so der Falerner, Sur-
<lb n="38"/>rentiner und Cäcuber, auch der Signiner<ref target="#fn-book5-007-s008-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-007-s008-n02">2)</ref> und zahlreiche andere aus
<lb n="39"/>Campanien<ref target="#fn-book5-007-s008-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-007-s008-n03">3)</ref>, ferner der Prätutianer aus der Gegend von Adria, der sici-
<lb n="40"/>lische, der sogen. Mamertiner, von den griechischen der Chier, der Les-
<lb n="41"/>bier und der Phygelites, welcher zu Ephesus wächst. Die dicken und
<lb n="42"/>dunklen sind dem Magen zuwider, erzeugen Winde, aber sie bilden Fleisch;
<pb n="484" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_484.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">484</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>fleischbildend. Den Harn treiben und Kopfschmerzen verursachen die
<lb n="2"/>sehr alten [und dünnen<ref target="#fn-book5-007-s008-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-007-s008-n04">4)</ref>] und weissen, unmässig genossen greifen sie
<lb n="3"/>das Nervensystem an. Die mittleren Alters sind als Getränk die besten,
<lb n="4"/>so die etwa sieben Jahre alten. Das Maass muss sich nach dem Alter,
<lb n="5"/>nach der Jahreszeit, nach der Gewohnheit und nach der Eigenschaft
<lb n="6"/>des Weines richten. Die beste Regel ist, nicht danach dürsten und die
<lb n="7"/>Speise mässig damit benetzen. Alle Trunkenheit, besonders die gewohn-
<lb n="8"/>heitsmässige, ist schädlich, denn die angegriffenen Nerven zeigen es täg-
<lb n="9"/>lich und der übermässige Genuss legt täglich den Grund zu heftigen
<lb n="10"/>Leiden. Der mässige Weingenuss an einigen Tagen und besonders nach
<lb n="11"/>dem Genuss von Wasser ist zuträglich, denn er verbessert die innere
<lb n="12"/>Körperbeschaffenheit in gewisser Weise, indem er die sichtbaren Aus-
<lb n="13"/>scheidungen befördert und den unsichtbaren die Wege öffnet. Bei der
<lb n="14"/>Trunkenheit muss man aber Wasser trinken, denn es bringt auf dem
<lb n="15"/>Wege einer gewissen Heilung bei der absichtlich herbeigeführten Trunken-
<lb n="16"/>heit eine Art Hülfe.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-007-s008-n01" corresp="#ref-fn-book5-007-s008-n01" place="bottom">
<lb n="17"/>Statt <foreign xml:lang="grc">πρὸς δῆξιν ὑποχονδρίου</foreign> hat Cod. N. <foreign xml:lang="grc">πρὸς δῆξιν σκορπίου</foreign>.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-007-s008-n02" corresp="#ref-fn-book5-007-s008-n02" place="bottom">
<lb n="17"/>Signia
<lb n="18"/>war eine Stadt in Latium.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book5-007-s008-n03" corresp="#ref-fn-book5-007-s008-n03" place="bottom">
<lb n="18"/>Die schönste und gesegnetste Landschaft in Mittel-
<lb n="19"/>italien mit der Hauptstadt Capua.
</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book5-007-s008-n04" corresp="#ref-fn-book5-007-s008-n04" place="bottom">
<lb n="19"/><foreign xml:lang="grc">καὶ λεπτοί</foreign> fehlt im Cod. X.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.12" xml:id="ch_5_12">
<head><lb n="20"/>Cap. 12. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ὀμφακίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Omphakiteswein.</hi></head>
<ab type="translation"> Der sogen.
<lb n="21"/>Omphakites wird besonders auf Lesbos dargestellt, indem die Traube,
<lb n="22"/>wenn sie noch nicht ganz reif und noch sauer ist, drei bis vier Tage an
<lb n="23"/>der Sonne getrocknet wird, bis die Beeren runzelig werden, und der
<lb n="24"/>Wein nach dem Auspressen in Krügen an die Sonne gesetzt wird. Er
<lb n="25"/>hat adstringirende Kraft, ist dem Magen zuträglich und ein gutes Mittel
<lb n="26"/>für die Schwangeren, wenn sie falschen Appetit haben, für die, welche
<lb n="27"/>an Darmverschlingung, an schlechter Verdauung und an Magenschwäche
<lb n="28"/>leiden. Er soll auch bei Pestanfällen Hülfe bringen. Solche Weine
<lb n="29"/>haben aber ein Alter von mehreren Jahren nöthig, sonst sind sie nicht
<lb n="30"/>trinkbar.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.13" xml:id="ch_5_13">
<head><lb n="31"/>Cap. 13. <foreign xml:lang="grc">Περὶ δευτερίου καὶ ἀδυνάμου.</foreign> <hi rend="bold">Zweiter und kraft-
<lb n="32"/>loser Wein.</hi></head>
<ab type="translation"> Der als Deuteria<ref type="footnote-ref" target="#fn-book5_007-restored-109-n01" xml:id="ref-fn-book5_007-restored-109-n01">1)</ref> bezeichnete Wein, welchen Einige auch
<lb n="33"/>Potimos<ref type="footnote-ref" target="#fn-book5_007-restored-110-n02" xml:id="ref-fn-book5_007-restored-110-n02">2)</ref> nennen, wird auf folgende Weise bereitet: Auf die Trester,
<lb n="34"/>aus denen du 30 Metretes Wein ausgepresst hast, gib 3 Metretes Wasser,
<lb n="35"/>mische und stampfe es durcheinander, presse aus und koche es auf den
<lb n="36"/>dritten Theil ein. Auf jeden Chus der zurückbleibenden Metretes setze
<lb n="37"/>2 Xestes Salz und fülle nach dem Winter in irdene Krüge ab. Ver-
<lb n="38"/>brauche ihn aber im Jahre, denn er verliert rasch. Er ist ein gutes
<lb n="39"/>Mittel für solche, denen Wein zu geben wir Bedenken tragen, da wir
<lb n="40"/>durch das Verlangen der Kranken und bei solchen, welche sich nach der
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5_007-restored-109-n01" corresp="#ref-fn-book5_007-restored-109-n01" place="bottom">δεύτερος, der zweite, Wein zweiter Güte, Tresterwein.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5_007-restored-110-n02" corresp="#ref-fn-book5_007-restored-110-n02" place="bottom">Trinkbar, bei Plinius <hi rend="bold">Lora</hi>, er hat noch eine dritte Sorte, die aus der Weinhefe gepresst wird.</note>
</div>