<pb n="500" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_500.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer"><lb n="1"/>500</fw>
<fw type="header" place="top"><lb n="1"/>Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.64" xml:id="ch_5_64">
<head><lb n="2"/>Cap. 64. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀρωματίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Gewürzter Wein.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="2"/>Der
<lb n="3"/>gewürzte Wein wird so bereitet: Nimm Dattelpalme, Aspalathos, Kalmus
<lb n="4"/>und kretische Narde, von jedem 1 Choinix<ref target="#fn-book5-011-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-011-s002-n01">1)</ref>, stosse sie unter Zusatz von
<lb n="5"/>Most fein, forme sie zu Broden von ansehnlicher Grösse und gib sie in
<lb n="6"/>12 Xestes herben Most, lass sie vierzig Tage darin, nachdem du das Ge-
<lb n="7"/>fäss gut verschlossen hast, dann seihe den Wein durch und hebe ihn
<lb n="8"/>auf. Er wird auch auf folgende Weise gemacht: Nimm 8 Drachmen
<lb n="9"/>Kalmus, 7 Drachmen Phu, 2 Drachmen Kostos, 6 Drachmen syrische
<lb n="10"/>Narde, 8 Drachmen Kasia, 4 Drachmen Safran, 5 Drachmen Amomon,
<lb n="11"/>4 Drachmen Haselwurz, stosse Alles fein und gib es, in Leinen gebunden,
<lb n="12"/>in 1 Metretes Most; nach der Gährung fülle den Wein um. Er hat gute
<lb n="13"/>Wirkung bei Brust-, Seiten- und Lungenleiden; als Trank ist er ein
<lb n="14"/>wirksames Mittel bei Harnverhaltung, Frostschauer, verzögerter Menstrua-
<lb n="15"/>tion und für die, welche bei Kälte eine Wanderung machen, ebenso für
<lb n="16"/>solche, bei welchen sich dicker Schleim bildet. Ferner verschafft er eine
<lb n="17"/>gute Hautfarbe, macht Schlaf und lindert die Schmerzen; endlich ist er
<lb n="18"/>hülfreich bei Blasen- und Nierenleiden.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-011-s002-n01" corresp="#ref-fn-book5-011-s002-n01" place="bottom"><lb n="19"/>1) Bei den hier angegebenen Gewichten besteht offenbar ein Missverhältniss,
<lb n="20"/>da 4 Choinix oder 8 Xestes Pflanzentheile in 12 Xestes Most macerirt werden sollen,
<lb n="21"/>Cornarius und Saracenus haben daher statt „Choinix“ „Unze“ zu lesen vor-
<lb n="22"/>geschlagen, dann kämen 120 g Species auf etwa 13 Pfund Most, oder man müsste
<lb n="23"/>statt 12 Xestes Most 12 Chus lesen, wobei aber die Masse zu gross würde.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.65" xml:id="ch_5_65">
<head><lb n="24"/>Cap. 65. <foreign xml:lang="grc">Περὶ οἴνου τοῦ ἐκ σμύρνης, πεπέρεως καὶ ἴριδος.</foreign>
<lb n="25"/><hi rend="bold">Wein aus Myrrhe, Pfeffer und Schwertlilie.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="25"/>Es wird auch
<lb n="26"/>ein gewürzter Wein gemacht gegen Katarrh, Husten, Unverdaulichkeit,
<lb n="27"/>Blähungen und Magenfäule. Nimm 2 Drachmen Myrrhe, 1 Drachme
<lb n="28"/>weissen Pfeffer, 6 Drachmen Schwertlilie, 2 Drachmen Anis, zerstosse
<lb n="29"/>dieses grob, binde es in Leinen und gib es zu 6 Xestes Wein. Nach
<lb n="30"/>drei Tagen seihe den Wein durch und fülle ihn auf Flaschen<ref target="#fn-book5-011-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-011-s003-n01">1)</ref> zum Auf-
<lb n="31"/>bewahren. Lass ihn nach dem Spaziergange trinken und reiche ihn un-
<lb n="32"/>vermischt zu 1 Becher.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-011-s003-n01" corresp="#ref-fn-book5-011-s003-n01" place="bottom"><lb n="33"/>1) <foreign xml:lang="grc">λάγηνος</foreign>, unser Lägel.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.66" xml:id="ch_5_66">
<head><lb n="34"/>Cap. 66. <foreign xml:lang="grc">Περὶ νεκταρίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Nektarwein.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="34"/>Der Nektar-
<lb n="35"/>wein wird aus dem Alant hergestellt, welchen Einige Medika, Andere
<lb n="36"/>Symphyton, idäisches Wollkraut, Oresteion, auch Nektarion nennen.
<lb n="37"/>5 Unzen trockenen Alant binde in Leinen, gib sie in 6 Chus Most und
<lb n="38"/>giesse nach drei Monaten den Wein ab. Er hat gute Wirkung auf Magen
<lb n="39"/>und Brust, treibt auch den Harn.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.67" xml:id="ch_5_67">
<head><lb n="40"/>Cap. 67. <foreign xml:lang="grc">Περὶ τοῦ διὰ συρικῆς νάρδου καὶ κελτικῆς καὶ
<lb n="41"/>μαλαβάθρου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Wein aus syrischer und keltischer Narde</hi></head>
<pb n="501" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_501.jpg"/>
<fw type="header" place="top"><lb n="1"/>V. Buch. Cap. 72.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer"><lb n="1"/>501</fw>
<head><lb n="2"/><hi rend="bold">und aus Malabathron.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="2"/>Der Wein aus syrischer und keltischer Narde
<lb n="3"/>und aus Malabathron wird so bereitet: Nimm von jedem 1/2 Mine und
<lb n="4"/>gib sie in 2 Chus Most, nach zwei Monaten seihe durch. 1 Becher gib
<lb n="5"/>zu 3 Bechern Wasser. Er hilft bei Nierenleiden, Gelbsucht, Leberleiden,
<lb n="6"/>Harnverhaltung, Bleichsucht und Magenleiden. Einige bereiten ihn aus
<lb n="7"/>2 Unzen Kalmus, 3 Unzen keltischer Narde in einem Kruge Wein.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.68" xml:id="ch_5_68">
<head><lb n="8"/>Cap. 68. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀσαρίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Aronswein.</hi> <hi rend="bold">Haselwurzwein.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="9"/>3 Unzen Haselwurz gib auf gleiche Weise zu 12 Kotylen Most. Er ist
<lb n="10"/>harntreibend und ein gutes Mittel bei Wassersucht, Gelbsucht, Leber-
<lb n="11"/>leiden und Ischias.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.69" xml:id="ch_5_69">
<head><lb n="12"/>Cap. 69. <foreign xml:lang="grc">Περὶ τοῦ διὰ τῆς ἀγρίας νάρδου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Wein aus
<lb n="13"/>der wilden Narde.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="13"/>Der Wein aus der wilden Narde. 8 Unzen der
<lb n="14"/>fein gestossenen und gesiebten frischen Wurzel der wilden Narde be-
<lb n="15"/>handle mit 1 Chus Most in gleicher Weise und lass sie zwei Monate darin.
<lb n="16"/>Gut zu verwenden ist er bei Leberleiden, Harnverhaltung, Blähungen und
<lb n="17"/>Magenleiden.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.70" xml:id="ch_5_70">
<head><lb n="18"/>Cap. 70. <foreign xml:lang="grc">Περὶ δαυκίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Möhrenwein.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="18"/>Möhrenwein.
<lb n="19"/>6 Drachmen der grob gestossenen Wurzel behandle in gleicher Weise
<lb n="20"/>mit 1 Krug Most und fülle den Wein ab. Er wirkt gut bei Brust-,
<lb n="21"/>Unterleibs- und Gebärmutterleiden, befördert die Menstruation, das Auf-
<lb n="22"/>stossen und den Harn; auch ist er ein gutes Mittel bei Husten, Krämpfen
<lb n="23"/>und inneren Rupturen.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.71" xml:id="ch_5_71">
<head><lb n="24"/>Cap. 71. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἐλελισφακίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Salbeiwein.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="24"/>Der Salbei-
<lb n="25"/>wein wird auf gleiche Art bereitet. 8 Unzen Salbei lege in 1 Krug<ref target="#fn-book5-011-s009-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-011-s009-n01">1)</ref>,
<lb n="26"/>d. i. 1 Keramion Most. Er ist von guter Wirkung bei Nieren-, Blasen-
<lb n="27"/>und Seitenschmerzen, gegen Blutauswurf, Husten, innere Rupturen,
<lb n="28"/>Krämpfe, Quetschungen und zurückgebliebene Menstruation.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-011-s009-n01" corresp="#ref-fn-book5-011-s009-n01" place="bottom"><lb n="29"/>1) <foreign xml:lang="grc">ἀμφορεύς</foreign>, Amphora.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.72" xml:id="ch_5_72">
<head><lb n="30"/>Cap. 72. <foreign xml:lang="grc">Περὶ πανακίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Panaxwein.</hi> <hi rend="bold">Wein aus breit-
<lb n="31"/>blätterigem Steckenkraut.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="31"/>1 Unze Steckenkraut gib zu 1 Chus Most und
<lb n="32"/>giesse in gleicher Weise ab. Er hat gute Wirkung bei Krämpfen, inneren
<lb n="33"/>Rupturen, Quetschungen und Orthopnöe, verdünnt den dicken Saft der
<lb n="34"/>Leber, hilft ferner bei Leibschneiden, Ischiasschmerzen und langsamer
<lb n="35"/>Verdauung; er befördert die Menstruation und treibt den Embryo aus.
<lb n="36"/>Auch ist er ein gutes Mittel bei Wassersucht und gegen Bisse giftiger
<lb n="37"/>Thiere.</ab>
<note type="commentary"><lb n="38"/>D. handelt III 49, 50, 51 über drei verschiedene Panakes, welche alle gegen
<lb n="39"/>den Biss giftiger Thiere verwandt werden. Man geht aber wohl in der Annahme
<pb n="502" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_502.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer"><lb n="1"/>502</fw>
<fw type="header" place="top"><lb n="1"/>Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="2"/>nicht fehl, dass hier Panakes Herakleion gemeint ist, welches gegen vielerlei Be-
<lb n="3"/>schwerden gebraucht wird.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.73" xml:id="ch_5_73">
<head><lb n="4"/>Cap. 73. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀκορίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Akoronwein.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="4"/>Der Wein aus
<lb n="5"/>Akoron und Süssholz wird auf gleiche Weise bereitet; man muss näm-
<lb n="6"/>lich bei jedem 8 Unzen in 6 Chus drei Monate maceriren und den Wein
<lb n="7"/>dann umgiessen. Sie wirken gegen Seiten- und Brustschmerzen, treiben
<lb n="8"/>auch den Harn.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.74" xml:id="ch_5_74">
<head><lb n="9"/>Cap. 74. <foreign xml:lang="grc">Περὶ σελινίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Selleriewein.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="9"/>9 Unzen reifen,
<lb n="10"/>frischen, gesiebten Selleriesamen gib, in Leinen gebunden, auf gleiche
<lb n="11"/>Weise zu 1 Krug Most. Er regt den Appetit an und ist ein gutes
<lb n="12"/>Mittel bei Magenbeschwerden und Harnverhaltung; er bewirkt auch ein
<lb n="13"/>freies Athmen.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.75" xml:id="ch_5_75">
<head><lb n="14"/>Cap. 75. <foreign xml:lang="grc">Περὶ μαραθρίτου καὶ ἀνηθίνου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Fenchel-
<lb n="15"/>und Dillwein.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="15"/>Der Fenchel-, Dill- und Petersilienwein wird auf gleiche
<lb n="16"/>Weise bereitet. Sie haben dieselbe Wirkung.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.76" xml:id="ch_5_76">
<head><lb n="17"/>Cap. 76. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἁλοσανθίνου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Salzblüthewein.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="17"/>Er wird
<lb n="18"/>mit der reinsten Salzblüthe des Meeres gemacht. Er greift aber den
<lb n="19"/>Schlund, die Nieren, die Blase und den Magen an; deshalb ist ein solcher
<lb n="20"/>weder für Gesunde noch für Kranke zu verwenden.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.77" xml:id="ch_5_77">
<head><lb n="21"/>Cap. 77. <foreign xml:lang="grc">Περὶ φθορίου ἐμβρύων οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Abortivwein.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="21"/>Es
<lb n="22"/>wird aber auch ein Abortivwein gemacht, indem neben die Weinstöcke
<lb n="23"/>Nieswurz, Springgurke oder Purgirwinde gleichzeitig mitgepflanzt wird.
<lb n="24"/>Von diesen nimmt die Traube die Kraft an und der aus dieser bereitete
<lb n="25"/>Wein bewirkt Fehlgeburt. Er wird den Frauen, nachdem sie vorher
<lb n="26"/>erbrochen haben, nüchtern mit Wasser gemischt in der Gabe von 8 Bechern
<lb n="27"/>gereicht.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.78" xml:id="ch_5_78">
<head><lb n="28"/>Cap. 78. <foreign xml:lang="grc">Περὶ θυμελαΐτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Seidelbastwein.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="28"/>Der Seidel-
<lb n="29"/>bastwein. 30 Drachmen Zweige mit Blättern und Früchten gib in 3 Chus
<lb n="30"/>Most und bereite den Wein, indem du bei gelindem Feuer kochst, bis
<lb n="31"/>2 Chus übrig sind; dann seihe ihn durch und setze ihn weg. Er purgirt
<lb n="32"/>das Wässerige und erweicht die Milz.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.79" xml:id="ch_5_79">
<head><lb n="33"/>Cap. 79. <foreign xml:lang="grc">Περὶ χαμαιλαΐτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Bergseidelbastwein.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="33"/>Der
<lb n="34"/>Bergseidelbastwein. Wenn der Strauch blüht, zerstosse ihn sammt den
<lb n="35"/>Blättern, siebe ab und gib 10 Drachmen in 1 Chus Most; nach zwei
<lb n="36"/>Monaten giesse den Wein um. Er hilft bei Wassersucht, Leberleiden,
<lb n="37"/>Ermattung und bei schwerer Reinigung der Wöchnerinnen.</ab>
</div>
<pb n="503" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_503.jpg"/>
<fw type="header" place="top"><lb n="1"/>V. Buch. Cap. 83.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer"><lb n="1"/>503</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.80" xml:id="ch_5_80">
<head><lb n="2"/>Cap. 80. <foreign xml:lang="grc">Περὶ χαμαιπιτυΐνου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Günselwein.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="2"/>Der Günsel-
<lb n="3"/>wein wird auf dieselbe Weise bereitet und ist auch gegen dieselben Be-
<lb n="4"/>schwerden angezeigt; er treibt den Harn.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.81" xml:id="ch_5_81">
<head><lb n="5"/>Cap. 81. <foreign xml:lang="grc">Περὶ μανδραγορίτου.</foreign> <hi rend="bold">Mandragorawein.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="5"/>Mandragora-
<lb n="6"/>wein. Zerschneide die Rinde der Wurzel und gib 1/2 Mine, in Leinen
<lb n="7"/>gebunden, in 1 Metretes Most drei Monate lang, dann giesse den Wein
<lb n="8"/>um. Die mittlere Gabe ist 1/2 Kotyle. Er wird getrunken unter Zusatz
<lb n="9"/>von doppelt so viel Most. Man sagt, dass 1 Hemine davon 1 Chus zu-
<lb n="10"/>gemischt Schlaf mache und betäube; 1 Becher mit 1 Xestes Wein ge-
<lb n="11"/>trunken tödtet. Beim richtigen Gebrauche wirkt er schmerzstillend und
<lb n="12"/>die Flüsse verdichtend. Ob er in der Räucherung, als Klystier oder als
<lb n="13"/>Trank angewandt wird, er hat dieselbe Wirkung.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.82" xml:id="ch_5_82">
<head><lb n="14"/>Cap. 82. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἐλλεβορίτου.</foreign> <hi rend="bold">Nieswurzwein.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="14"/>Nieswurzwein.
<lb n="15"/>In 1 Chus mit Meerwasser versetzten Most gib 12 Drachmen fein ge-
<lb n="16"/>stossene, in loses Leinen gebundene schwarze Nieswurz und, wenn die
<lb n="17"/>Gährung vorüber ist, giesse den Wein um. Oder: in 1 Chus ohne Meer-
<lb n="18"/>wasser gib 14-15 Unzen grob gepulverte Nieswurz und seihe den Wein
<lb n="19"/>nach einigen Tagen zum Gebrauche durch. Um Oeffnung zu bewirken,
<lb n="20"/>lass 1 Becher mit Wasser nach dem Bade trinken, wenn sie nach der
<lb n="21"/>Mahlzeit erbrochen haben. Oder: nimm 20 Drachmen Nieswurz, 12 Unzen
<lb n="22"/>Bartgras und 13 Unzen syrischen Ziest, siebe ab, binde sie in Leinen
<lb n="23"/>und lass sie vierzig Tage in 14 Kotylen koischem Wein liegen. Dann
<lb n="24"/>seihe durch und lass 1 1/2 Kotylen davon trinken. Oder: in 1 Krug Most
<lb n="25"/>mit 12 Xestes gekochten, von der Höhe des Meeres genommenen See-
<lb n="26"/>wassers gib 6 Pfund weisse Nieswurz, macerire vierzig Tage, dann seihe
<lb n="27"/>den Wein durch und gebrauche ihn. Oder: 12 Drachmen Nieswurz,
<lb n="28"/>4 Drachmen Aphronitron, 12 Kotylen Most, macerire fünfzehn Tage, seihe
<lb n="29"/>durch und gebrauche den Wein nach sechs Monaten. Dieser tödtet auch
<lb n="30"/>die Leibesfrucht und treibt sie aus. Oder: nimm 1 Metretes Most aus
<lb n="31"/>den an der Sonne getrockneten Trauben — es ist aber 1 Metretes gleich
<lb n="32"/>12 Chus —, wirf 20 Drachmen Gips in den Wein und lass zwei Tage
<lb n="33"/>stehen; dann mache ein Bündel von 30 Unzen schwarzer Nieswurz,
<lb n="34"/>30 Drachmen Bartgras, 30 Drachmen Kalmus, 3/4 Choinix Wachholder-
<lb n="35"/>beeren, Myrrhe und Safran von jedem 1 Drachme, binde es in Leinen
<lb n="36"/>und hänge es vierzig Tage hinein. Dann seihe durch und gib 3 oder
<lb n="37"/>2 Becher davon als Mischtrank. Er reinigt die Frauen nach dem Wochen-
<lb n="38"/>bett oder auch nach einer Fehlgeburt, treibt den Embryo aus und wirkt
<lb n="39"/>gegen Gebärmutterkrämpfe.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.83" xml:id="ch_5_83">
<head><lb n="40"/>Cap. 83. <foreign xml:lang="grc">Περὶ σκαμμωνίτου.</foreign> <hi rend="bold">Purgirwindenwein.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="40"/>Purgir-
<lb n="41"/>windenwein. 5 Drachmen der Wurzel, welche um die Zeit der Weizen-
<pb n="504" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_504.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer"><lb n="1"/>504</fw>
<fw type="header" place="top"><lb n="1"/>Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="2"/>ernte gegraben ist, lege fein gestossen und in Leinen gebunden in 1 Chus
<lb n="3"/>Most dreissig Tage lang. Er reinigt den Bauch, indem er Schleim und
<lb n="4"/>Galle abführt.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="5.erzarten" xml:id="sec_5_erzarten">
<head><lb n="5"/><foreign xml:lang="grc">Περὶ παντὸς λίθου μεταλλικοῦ.</foreign> Alle Erzarten.</head>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.84" xml:id="ch_5_84">
<head><lb n="6"/>Cap. 84. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Καδμείας.</foreign> <hi rend="bold">Kadmeia.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="6"/>Die beste Kadmeia<ref type="footnote-ref" target="#fn-book5_011-restored-008-n01" xml:id="ref-fn-book5_011-restored-008-n01">1)</ref> ist
<lb n="7"/>die kyprische<ref type="footnote-ref" target="#fn-book5_011-restored-009-n02" xml:id="ref-fn-book5_011-restored-009-n02">2)</ref>, die sogen. traubige, sie ist dicht, mässig schwer und
<lb n="8"/>schon mehr leicht zu nennen, hat ein traubenartiges Aussehen und eine
<lb n="9"/>aschgraue Farbe, ist auf dem Bruche innen grau und grünspanfarbig.
<lb n="10"/>Dieser zunächst steht die aussen bläuliche, innen aber hellere, mit Streifen
<lb n="11"/>wie beim Onyx [dieser Art sind die aus den alten Gruben geförderten<ref type="footnote-ref" target="#fn-book5_011-restored-010-n03" xml:id="ref-fn-book5_011-restored-010-n03">3)</ref>].
<lb n="12"/>Es gibt aber auch eine sogen. plattenartige (Plakodes), mit zonenähnlichen
<lb n="13"/>Streifen durchsetzt, weshalb man sie auch Zonitis nennt. Eine andere
<lb n="14"/>Art heisst Ostrakitis, sie ist dürr und meistentheils schwarz und hat ein
<lb n="15"/>erdiges oder scherbenartiges Aussehen. Die weisse ist schlecht. Dien-
<lb n="16"/>lich zu Augenarzneien ist die als Botryitis (traubenartige) und Onychitis
<lb n="17"/>bezeichnete; die übrigen dienen zu Pflastern und trockenen Mitteln, welche
<lb n="18"/>Vernarbung bewirken, doch auch hierzu ist die kyprische gut zu ver-
<lb n="19"/>wenden, denn die aus Makedonien, Thrakien und Spanien bezogene ist
<lb n="20"/>untauglich. Sie hat adstringirende Kraft, füllt hohle Stellen aus und
<lb n="21"/>reinigt von Schmutz. Sie überzieht<ref type="footnote-ref" target="#fn-book5_011-restored-011-n04" xml:id="ref-fn-book5_011-restored-011-n04">4)</ref> aber auch und reinigt durch Aus-
<lb n="22"/>pressen<ref type="footnote-ref" target="#fn-book5_011-restored-012-n05" xml:id="ref-fn-book5_011-restored-012-n05">5)</ref>, trocknet und hält Fleischwucherungen zurück und führt böse
<lb n="23"/>Geschwüre zur Vernarbung.
<lb n="24"/>Die Kadmeia wird bei der Verhüttung des Kupfers gewonnen, indem
<lb n="25"/>der Rauch sich an den Wänden und am oberen Rande der Kamine an-
<lb n="26"/>setzt. Es sind dort grosse eiserne (Reiser), von den Hüttenleuten Ake-
<lb n="27"/>stiden genannt, angebracht, welche an der Spitze zusammenlaufen, zum
<lb n="28"/>Auffangen und Ansetzen der von dem Erz aufsteigenden Theile. Wenn
<lb n="29"/>sich diese nun mehr und mehr ansetzen, bildet sich ein grosser Körper,
<lb n="30"/>und es entsteht bald nur eine Art, bald entstehen zwei oder auch alle
<lb n="31"/>Arten. Das Erz wird aber auch gewonnen aus einem Berge, welcher
<lb n="32"/>vor der Stadt Soloe<ref type="footnote-ref" target="#fn-book5_011-restored-013-n06" xml:id="ref-fn-book5_011-restored-013-n06">6)</ref> liegt, durch Brennen eines Minerals, welches
<lb n="33"/>Pyrites<ref type="footnote-ref" target="#fn-book5_011-restored-014-n07" xml:id="ref-fn-book5_011-restored-014-n07">7)</ref> heisst. In demselben Berge finden sich aber auch in einer Art
<lb n="34"/>Gängen Chalkitis, Misy, Sory, Melanteria, Kyanos, Chrysokolla, Chalkanthos
<lb n="35"/>und Diphryges. Einige behaupten, die Kadmeia komme auch in Berg-
<lb n="36"/>werken vor, sie lassen sich täuschen durch ein Mineral, welches grosse
<lb n="37"/>Aehnlichkeit damit hat, wie auch ein solches zu Kyme<ref type="footnote-ref" target="#fn-book5_011-restored-015-n08" xml:id="ref-fn-book5_011-restored-015-n08">8)</ref> sich findet, das
<lb n="38"/>aber keinerlei Wirkung aufzuweisen hat. Diese Mineralien erkennt man
<lb n="39"/>aber daran, dass sie leichter sind als Kadmeia und beim Kauen keinen linden
<lb n="40"/>Geschmack haben; wenn es ein Stein ist, greifen sie beim Kauen die
<lb n="41"/>Zähne schmerzhaft an, während, wenn es Kadmeia ist, man sie ruhig</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5_011-restored-008-n01" corresp="#ref-fn-book5_011-restored-008-n01" place="bottom">Der Name wird auf den König Kadmos zurückgeführt, den Erfinder der Metallbereitung.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5_011-restored-009-n02" corresp="#ref-fn-book5_011-restored-009-n02" place="bottom">Auf der Insel Kypern oder aus Kupfererz gewonnen.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book5_011-restored-010-n03" corresp="#ref-fn-book5_011-restored-010-n03" place="bottom">Der eingeklammerte Satz wird für ein Einschiebsel gehalten, da D. nach seinen eigenen Worten das natürlich vorkommende Erz, den Galmei oder Zinkpath, nicht gekannt zu haben scheint.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book5_011-restored-011-n04" corresp="#ref-fn-book5_011-restored-011-n04" place="bottom">παρεμπλάσσει, vielleicht durch Hautbildung gemeint.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book5_011-restored-012-n05" corresp="#ref-fn-book5_011-restored-012-n05" place="bottom"><foreign xml:lang="grc">ἐ</foreign>ξιπο<foreign xml:lang="grc">ῑ</foreign>, bei Galen (De comp. med.) sind τ<foreign xml:lang="grc">ἀ</foreign> <foreign xml:lang="grc">ἐ</foreign>ξικωτικά vertheilende Mittel.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book5_011-restored-013-n06" corresp="#ref-fn-book5_011-restored-013-n06" place="bottom">Solia, eine Stadt auf Kypern, wo viele Athener sich angesiedelt hatten.</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book5_011-restored-014-n07" corresp="#ref-fn-book5_011-restored-014-n07" place="bottom">Eine Bezeichnung für harte Steine, die beim Anschlagen Funken geben, hier Kieselgalmei oder Zinkblende.</note>
<note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book5_011-restored-015-n08" corresp="#ref-fn-book5_011-restored-015-n08" place="bottom">Stadt in Aeolis, angeblich Mutterstadt von Smyrna.</note>
</div>
