<pb n="505" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_505.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 85.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">505</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>durchbeissen kann, da sie (beim Kauen) nachgibt. Man erkennt sie aber
<lb n="2"/>auch dadurch, dass Kadmeia, wenn sie mit Essig fein gerieben und an
<lb n="3"/>der Sonne getrocknet wird, fest wird<ref target="#fn-book5-012-s001-n09" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-012-s001-n09">9)</ref>, welches beim Mineral nicht der
<lb n="4"/>Fall ist; ferner dadurch, dass der Stein, zerrieben und ins Feuer gelegt,
<lb n="5"/>aufspringt und sein Rauch dem des Feuers gleich ist, während die Kad-
<lb n="6"/>meia liegen bleibt und einen gelblichen, kupferfarbigen Russ, gleichsam
<lb n="7"/>eine mehrfarbige Zone absetzt. Weiterhin wird der geglühte und wieder
<lb n="8"/>abgekühlte Stein sich in der Farbe ändern und leichter sein, die Kad-
<lb n="9"/>meia dagegen wird sich durchaus nicht verändern, wenn man sie nicht
<lb n="10"/>einige Tage glüht. Eine weissere und leichtere, aber an Kraft geringere
<lb n="11"/>kommt auch aus den Silberhütten. Die oben genannte Kadmeia wird
<lb n="12"/>unter Kohlen gebettet gebrannt, bis sie durchscheinend wird und Blasen
<lb n="13"/>bildet wie Eisenschlacke, dann in aminäischem Wein abgelöscht, die zu
<lb n="14"/>Krätzmitteln dienende aber in Essig. Einige rühren die so gebrannte
<lb n="15"/>mit Wein zu einer glatten Masse an und glühen sie nochmals in einem
<lb n="16"/>rohen Tiegel, bis sie ein bimssteinartiges Aussehen hat, rühren sie wiederum
<lb n="17"/>mit Wein an und glühen sie zum dritten Male, bis sie sich vollständig
<lb n="18"/>in Asche verwandelt und nichts Rauhes mehr an sich hat. Eine solche
<lb n="19"/>wenden sie statt Spodos<ref target="#fn-book5-012-s001-n10" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-012-s001-n10">10)</ref> an. Sie wird dann im Mörser mit Wasser
<lb n="20"/>gewaschen, indem sie so lange mit Wasser übergegossen wird, bis kein
<lb n="21"/>Schmutz mehr obenauf steht. Dann wird sie in Pastillen geformt und
<lb n="22"/>aufbewahrt.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-012-s001-n01"><lb n="23"/>Der Name wird auf den König Kadmos zurückgeführt, den Erfinder der
<lb n="24"/>Metallbereitung.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-012-s001-n02">Auf der Insel Kypern oder aus Kupfererz gewonnen.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book5-012-s001-n03">Der
<lb n="25"/>eingeklammerte Satz wird für ein Einschiebsel gehalten, da D. nach seinen eigenen
<lb n="26"/>Worten das natürlich vorkommende Erz, den Galmei oder Zinkspath, nicht gekannt
<lb n="27"/>zu haben scheint.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book5-012-s001-n04"><foreign xml:lang="grc">παρεμπλάσσει</foreign>, vielleicht durch Hautbildung gemeint.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book5-012-s001-n05"><foreign xml:lang="grc">ἐξιποῖ</foreign>,
<lb n="28"/>bei Galen (<foreign xml:lang="la">De comp. med.</foreign>) sind <foreign xml:lang="grc">τὰ ἐξιπωτικά</foreign> vertheilende Mittel.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book5-012-s001-n06">Solia, eine
<lb n="29"/>Stadt auf Kypern, wo viele Athener sich angesiedelt hatten.</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book5-012-s001-n07">Eine Bezeichnung
<lb n="30"/>für harte Steine, die beim Anschlagen Funken geben, hier Kieselgalmei oder Zink-
<lb n="31"/>blende.</note>
<note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book5-012-s001-n08">Stadt in Aeolis, angeblich Mutterstadt von Smyrna</note>
<note type="footnote" n="9" xml:id="fn-book5-012-s001-n09" corresp="#ref-fn-book5-012-s001-n09" place="bottom"><foreign xml:lang="grc">ἐμπήγνυσθαι</foreign> setzt
<lb n="32"/>Sprengel statt des vulgären <foreign xml:lang="grc">ἐκπιέζειν</foreign>, herausdrücken.</note>
<note type="footnote" n="10" xml:id="fn-book5-012-s001-n10" corresp="#ref-fn-book5-012-s001-n10" place="bottom">Ofenbruch.</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.85" xml:id="ch_5_85">
<lb n="33"/><head>Cap. 85. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πομφώλυγος.</foreign> <hi rend="bold">Pompholyx.</hi></head>
<ab type="translation">Pompholyx (Hütten-
<lb n="34"/>rauch) unterscheidet sich von Spodos (Ofenbruch) nur durch die Form,
<lb n="35"/>einen wesentlichen Unterschied gibt es nicht. Der Ofenbruch ist etwas
<lb n="36"/>schwärzlich und meist schwerer, voll von Stroh, Haaren und Erde, gleich-
<lb n="37"/>sam das Abgekratzte und Zusammengefegte von den Fussböden der
<lb n="38"/>Kupferwerkstuben und aus den Schmelzöfen. Der Hüttenrauch erscheint
<lb n="39"/>fett und weiss, dabei sehr leicht, so dass er in die Luft fliegen kann. Es
<lb n="40"/>gibt zwei Arten davon; die eine ist bläulich (luftfarben) und fettig, die
<lb n="41"/>andere sehr weiss und äusserst leicht. Die weisse Pompholyx entsteht,
<lb n="42"/>wenn bei der Bereitung und Fertigstellung des Kupfers die Hüttenleute
<pb n="506" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_506.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">506</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>fein gestossene Kadmeia in grösserer Masse aufschütten, um jene besser
<lb n="2"/>zu machen. Denn der von dieser aufsteigende höchst feine Rauch wird
<lb n="3"/>zu Pompholyx. Aber nicht allein bei der Bereitung und aus der Materie
<lb n="4"/>des Kupfers wird der Hüttenrauch bereitet, sondern auch aus der Kad-
<lb n="5"/>meia, indem sie zu seiner Bildung künstlich in die Höhe geblasen wird.
<lb n="6"/>Es wird so gemacht: In einem zweistöckigen Hause wird ein Schmelz-
<lb n="7"/>ofen gebaut und daran nach der Decke zu ein passender Ausschnitt ge-
<lb n="8"/>macht<ref target="#fn-book5-012-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-012-s002-n01">1)</ref>, der von oben zu öffnen ist. Die Wand des Raumes, an welcher
<lb n="9"/>der Ofen liegt, ist durch ein kleines, bis zum Heerde reichendes Loch
<lb n="10"/>durchbohrt zur Anlage eines Blasebalges. Sie hat aber auch eine
<lb n="11"/>passende Thür, zum Ein- und Ausgang vom Meister eingerichtet. Mit
<lb n="12"/>diesem Raum ist ein zweiter verbunden, in dem die Blasebälge sind und
<lb n="13"/>der Bläser arbeitet. Nun endlich werden Kohlen in den Ofen gebracht
<lb n="14"/>und angezündet. Dann streut der gegenwärtige Meister die fein ge-
<lb n="15"/>stossene Kadmeia von dem Platze über dem Rande der Oeffnung auf;
<lb n="16"/>der Geselle thut dasselbe, er wirft auch zugleich Kohlen hinein, bis die
<lb n="17"/>Masse, welche eingestreut wird, verzehrt ist. Während die Kadmeia in
<lb n="18"/>Rauch verwandelt wird, werden die zarteren und leichteren Theile nach
<lb n="19"/>oben in das Haus getrieben und setzen sich an die Wände und die Decke
<lb n="20"/>an. Der durch den hinaufgetriebenen Rauch gebildete Körper ist an-
<lb n="21"/>fangs gleich aufsteigenden Wasserblasen, später aber, je mehr die Zu-
<lb n="22"/>nahme sich steigert, wird er einem zusammengeballten Knäuel Wolle
<lb n="23"/>gleich. Der schwerere Hüttenrauch fällt auf den Fussboden und verstreut
<lb n="24"/>sich umher, theils im Kamin, theils auf den Fussboden des Hauses.
<lb n="25"/>Dieser ist auch für schlechter zu halten als der feinere, weil er durch
<lb n="26"/>das Zusammenfegen erdiger und voll Unreinigkeit ist. Einige sind der
<lb n="27"/>Meinung, nur auf diese einzige Art werde der oben genannte Ofenbruch
<lb n="28"/>gemacht. Als der beste ist der kyprische anzusehen, welcher mit Essig
<lb n="29"/>vermischt, einen erzartigen Geruch, eine pechähnliche Farbe und einen
<lb n="30"/>schlammigen Geschmack hat. Wenn ferner der unverfälschte auf glühende
<lb n="31"/>Kohlen gelegt wird, so schäumt er auf, indem er eine luftbläuliche Farbe
<lb n="32"/>annimmt. Man muss aber sehr wohl auf die vorgenannten Merkmale
<lb n="33"/>Acht geben, denn er wird von Einigen mit Stierleim, Lamm- oder See-
<lb n="34"/>lunge, oder gebrannten unreifen Feigen und anderen ähnlichen Dingen
<lb n="35"/>verfälscht. Dies ist aber leicht zu erkennen, denn bei der Probe wird
<lb n="36"/>von den oben genannten Kennzeichen hierbei nichts gefunden.
<lb n="37"/>Die Pompholyx wird allgemein auf folgende Weise gewaschen: Gib
<lb n="38"/>dieselbe entweder trocken oder mit Wasser angerührt in einen mässig
<lb n="39"/>lockeren Leinenbeutel, bringe ihn in eine Wanne mit Regenwasser und
<lb n="40"/>spüle den Beutel durch Hin- und Herwenden; denn auf diese Weise wird
<lb n="41"/>das Schlammige und Brauchbare abfliessen, alles Schlackige bleibt im
<lb n="42"/>Leinenbeutel. Dann lass absetzen und seihe das Wasser mit dem Spodos
<pb n="507" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_507.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 85.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">507</fw>
<lb n="1"/>ab; giesse wieder anderes Wasser zu, rühre um und giesse ab, und dieses
<lb n="2"/>setze fort, indem du abseihest und abgiessest, bis sich nichts Sandiges
<lb n="3"/>mehr absetzt. Zuletzt presse das Wasser ab, trockne den Spodos und
<lb n="4"/>bewahre ihn auf. Einige trocknen ihn so viel wie nöthig, vertheilen ihn
<lb n="5"/>mit den Händen in Wasser zur Honigconsistenz und seihen ihn durch
<lb n="6"/>Leinen, welches sie über das Aufnahmegefäss ausgebreitet oder lose ge-
<lb n="7"/>spannt und festgebunden haben. Damit er leichter durchläuft, giessen
<lb n="8"/>sie reichlich Wasser auf das Leinen und rühren den Spodos durch. Was
<lb n="9"/>durchgelaufen ist und im Topfe schaumig obenauf schwimmt, nehmen sie
<lb n="10"/>sofort mit einer Muschel ab und bringen es in einen neuen irdenen Topf;
<lb n="11"/>das was sich abgesetzt hat, sieben sie leicht ab und giessen es in ein
<lb n="12"/>anderes Gefäss, wobei sie das am Boden befindliche Sandige zurück-
<lb n="13"/>lassen. Wiederum lassen sie das Steinige sich absetzen, seihen durch in
<lb n="14"/>ein anderes reines Gefäss, und dies thun sie so oft, bis der Spodos rein und
<lb n="15"/>frei von Sand ist. Andere streuen sie ganz, wie sie ist, nach und nach
<lb n="16"/>in Wasser, in der Meinung, der oben erwähnte Sand und das Steinige
<lb n="17"/>werde durch die eigene Schwere im Gefäss zu Boden sinken, Haare,
<lb n="18"/>Stroh und dergleichen werden wegen der Leichtigkeit obenauf schwimmen.
<lb n="19"/>Zuletzt trennen sie den in der Mitte befindlichen Spodos davon, geben
<lb n="20"/>ihn in einen Mörser und waschen ihn wie Kadmeia. Er wird auch nach
<lb n="21"/>oben genannter Methode in Chierwein, der mit Seewasser versetzt ist, ge-
<lb n="22"/>waschen, dieser ist adstringirender als der mit Wasser gewaschene.
<lb n="23"/>Der Hüttenrauch hat adstringirende, kühlende, ausfüllende, reini-
<lb n="24"/>gende, verklebende und in etwa austrocknende Kraft. Er gehört auch
<lb n="25"/>zu den Mitteln, welche zarten Schorf bilden. Wenn der Ofenbruch aber
<lb n="26"/>geröstet werden muss, so reibe ihn unter Benetzen mit Wasser sorg-
<lb n="27"/>fältig fein, forme Pastillen daraus und gib sie in ein neues irdenes Ge-
<lb n="28"/>fäss. Dieses setze auf gelindes, leichtes Kohlenfeuer und wende die
<lb n="29"/>Kügelchen beständig um, bis sie gelb und trocken geworden sind. Zu
<lb n="30"/>bemerken ist noch, dass aus Gold und Silber, wie auch aus Blei(-Erzen)
<lb n="31"/>Ofenbruch gemacht wird; nächst dem kyprischen ist der aus Blei
<lb n="32"/>der beste.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-012-s002-n01" corresp="#ref-fn-book5-012-s002-n01" place="bottom"><lb n="33"/>Dazu muss ein trichterförmiger Ansatz zum Einschütten des Materials ge-
<lb n="34"/>dacht werden.</note>
<note type="commentary">
<lb n="35"/>Die in den beiden Capiteln von D. beschriebenen Substanzen sind mehr oder
<lb n="36"/>weniger verunreinigtes Zinkoxyd, welches aus zinkhaltigen Erzen bei der Ver-
<lb n="37"/>hüttung des Kupfers gewonnen wurde. Das metallische Zink kannten die Alten
<lb n="38"/>nicht und doch leistete ihnen dasselbe unerkannter Weise die wichtigsten Dienste,
<lb n="39"/>indem sie den Galmei, die Cadmia, kohlensaures und kieselsaures Zink . ZnCO<hi rend="sub">3</hi>
<lb n="40"/>und Zn<hi rend="sub">2</hi>SiO<hi rend="sub">4</hi> + H<hi rend="sub">2</hi>O mit Kupfer verschmolzen, um dasselbe gelb und giessbar zu
<lb n="41"/>machen, wie D. sagt: <foreign xml:lang="grc">τὴν κατεργασίαν καὶ τελείωσιν βελτιοῦν βουλόμενοι</foreign>, wodurch sie
<lb n="42"/>die Kupferlegirungen Messing und Bronze erhielten. Die Metallarbeiter begnügten
<lb n="43"/>sich mit der Erfahrung, der Umstand aber, dass beim Zink Reduction und Ver-
<pb n="508" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_508.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">508</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>dampfung zusammenfallen, erklärt Alles. Aus den Stellen bei Plinius XXIV 2 und
<lb n="2"/>117 scheint hervorzugehen, dass er glaubt, aus dem Galmei werde fertiges Messing
<lb n="3"/>(<foreign xml:lang="la">aes</foreign>) gewonnen.
<lb n="4"/>Unter <foreign xml:lang="grc">χαλκός</foreign> haben wir hier also eigentlich Messing zu verstehen.
<lb n="5"/>Bei Strabo, der den Galmei <foreign xml:lang="grc">καδμεία λίθος</foreign> nennt (Geograph. III 4), kommt das
<lb n="6"/>Wort <foreign xml:lang="grc">ψευδοάργυρος</foreign>, Pseudoargyros, vor, es ist dies vielleicht das sogen. Tropf- oder
<lb n="7"/>Rohzink.
<lb n="8"/><hi rend="spaced">Basilius Valentinus</hi> (1420) bezeichnete den Ofenbruch seiner Form wegen
<lb n="9"/>als <hi rend="spaced">Zinken</hi> und <hi rend="spaced">Paracelsus</hi> 100 Jahre später gebrauchte für das Metall, „welches
<lb n="10"/>aber keine Malleabilität besitze“, den Namen <hi rend="spaced">Zink</hi>, <hi rend="spaced">Agricola</hi> (1550) erkannte
<lb n="11"/>in dem Zinkstaube der Schmelzöfen zu Goslar ein Metall, wusste aber nicht, dass es
<lb n="12"/>aus dem Galmei stamme. Erst Stahl (1718) spricht bei der Theorie der Messing-
<lb n="13"/>bereitung die Ansicht aus, dass aus dem Galmei zunächst Zink reducirt werde,
<lb n="14"/>welches sich dann mit dem Kupfer verbinde. Schon sehr früh kam von China über
<lb n="15"/>Ostindien Zink unter dem Namen <hi rend="spaced">Spiauter</hi> in den Handel, dieser Name wird als
<lb n="16"/>Spialter noch heute von den Hüttenleuten in Aachen und Stolberg gebraucht.
<lb n="17"/>Die Botryitis und Onychitis des D. enthalten als hauptsächliche Verunreini-
<lb n="18"/>gung Kupfer, dem jedenfalls die Zonenbildung mit zuzuschreiben ist; sie wurden
<lb n="19"/>früher als <foreign xml:lang="la">Tutia praeparata</foreign> oder <foreign xml:lang="la">Cadmia fornacum</foreign> mehrfach angewandt, der zer-
<lb n="20"/>riebene Galmei als <foreign xml:lang="la">Lapis calaminaris</foreign>.
<lb n="21"/>Reinere Producte sind <hi rend="spaced">Pomphylix</hi>, der <hi rend="spaced">Hüttenrauch</hi>, und Spodos, der
<lb n="22"/><hi rend="spaced">Ofenbruch</hi>, die <hi rend="spaced">Zinkasche</hi>, deren Gewinnung und Reinigung durch den
<lb n="23"/>Schlämmprocess D. sehr ausführlich beschreibt; sie werden in der Technik viel ge-
<lb n="24"/>braucht. Die Alchemisten nannten das Zinkoxyd wegen seiner weissen Farbe und
<lb n="25"/>lockeren, wolligen Beschaffenheit <foreign xml:lang="la"><hi rend="spaced">Lana philosophica</hi></foreign>, auch <foreign xml:lang="la"><hi rend="spaced">Nix alba</hi></foreign>, aus dem
<lb n="26"/>dann „weisses Nichts“, <foreign xml:lang="la"><hi rend="spaced">Nihilum album</hi></foreign>, gemacht wurde. Das Zinkoxyd des
<lb n="27"/>Handels wird theils auf trockenem Wege durch Glühen des Metalls unter Luft-
<lb n="28"/>zutritt, theils als <foreign xml:lang="la">Zincum oxyd. purum</foreign> auf nassem Wege durch Fällen einer Zink-
<lb n="29"/>sulfatlösung mit Natriumcarbonat und Glühen des erhaltenen Zinkcarbonats dar-
<lb n="30"/>gestellt.
<lb n="31"/>Weiter, sagt Plinius XXXIV 130, liefere auch das Blei ein Spodium, und zwar
<lb n="32"/>auf dieselbe Weise, wie es beim kyprischen Erze angegeben sei. Dies ist wohl der
<lb n="33"/>Ofenbruch aus den Bleiöfen, wo Bleiglanz geschmolzen wurde, eine grauschwarze,
<lb n="34"/>auf den Flächen stahlblaue und violette Masse, welche beim Zerreiben schwarz wird.
<lb n="35"/>Auch nennt er ein Spodium von gelber Farbe mit viel Metall und ein als Lauriotis
<lb n="36"/>bezeichnetes aus den Silberhütten und eins aus Goldhütten.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.86" xml:id="ch_5_86">
<lb n="37"/><head>Cap. 86. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀντισπόδων.</foreign> <hi rend="bold">Antispodon</hi><ref target="#fn-book5-012-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-012-s003-n01">1)</ref>.</head>
<ab type="translation">Da die Pflanzen-
<lb n="38"/>asche als Ersatz für Zinkasche, an der es häufig mangelt, sehr gut ge-
<lb n="39"/>braucht werden kann, so ist es nöthig, zu zeigen, dass sie gleiche Wirkung
<lb n="40"/>hat, was sie ist, und auf welche Weise sie anzuwenden ist. Nimm die
<lb n="41"/>Blätter der Myrte sammt den Blüthen und noch unreifen Früchten, gib
<lb n="42"/>sie in einen rohen irdenen Tiegel, lege einen vielfach durchlöcherten
<lb n="43"/>Deckel darauf und stelle ihn in einen Töpferofen. Wenn aber der Tiegel
<lb n="44"/>glüht, gib es in einen anderen rohen Tiegel, und wenn auch dieser zweite
<lb n="45"/>glüht, nimm es heraus, wasche und gebrauche es. In gleicher Weise
<lb n="46"/>richte die Schösslinge des Oelbaumes her und verwende sie, es sollen
<lb n="47"/>aber die des wilden Oelbaumes sein und in deren Ermangelung die des
<pb n="509" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_509.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 87.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">509</fw>
<lb n="1"/>gebauten, sammt den Blüthen, oder zerschnittene und entkernte Quitten-
<lb n="2"/>äpfel, oder Galläpfel, oder leinene Lumpen, oder unreife weisse, in der
<lb n="3"/>Sonne getrocknete Maulbeerfeigen, oder Mastixbaum, oder Terebinthe,
<lb n="4"/>oder Weinblüthe, oder die zarten Blätter des Brombeerstrauches oder die
<lb n="5"/>Buxbaumspitzen oder den sogen. Pseudokypeiros<ref target="#fn-book5-012-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-012-s003-n02">2)</ref> sammt der Blüthe.
<lb n="6"/>Einige verwenden die vorher in der Sonne getrockneten Spitzen der
<lb n="7"/>Feigenzweige in derselben Weise, Andere Stierleim, oder sie richten rauhe
<lb n="8"/>schmutzige Schafwolle, mit Theer oder Honig benetzt, in gleicher Weise
<lb n="9"/>her. Alles dieses wird statt der Metallasche gebraucht.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-012-s003-n01" corresp="#ref-fn-book5-012-s003-n01" place="bottom"><lb n="10"/><foreign xml:lang="grc">ἀντὶ</foreign> und <foreign xml:lang="grc">σπόδου</foreign>, statt des Spodos.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-012-s003-n02" corresp="#ref-fn-book5-012-s003-n02" place="bottom">S. I 4.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.87" xml:id="ch_5_87">
<lb n="11"/><head>Cap. 87. <foreign xml:lang="grc">Περὶ κεκαυμένου χαλκοῦ.</foreign> <hi rend="bold">Gebranntes Kupfer.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="12"/>Das gebrannte Kupfer ist gut, wenn es roth ist und beim Zerreiben
<lb n="13"/>eine zinnoberrothe Farbe hat, das schwarze ist mehr als nöthig gebrannt.
<lb n="14"/>Es wird dargestellt aus den Nägeln zerstörter Schiffe, welche in einem
<lb n="15"/>rohen irdenen Tiegel zusammengeworfen und mit gleichviel Schwefel
<lb n="16"/>oder Salz in abwechselnden Lagen bestreut sind. Der Tiegel wird zuge-
<lb n="17"/>deckt, die Oeffnung rings herum mit Töpferthon verschmiert und in den
<lb n="18"/>Ofen gesetzt, bis er vollständig glüht. Einige setzen statt Schwefel und
<lb n="19"/>Salz Alaun zu, Andere glühen ohne Zusatz von Schwefel und Salz im
<lb n="20"/>Tiegel einige Tage lang; oder sie nehmen nur Schwefel, aber sie (die
<lb n="21"/>Nägel) werden dann ganz zu Russ verbrannt; oder sie bestreichen die
<lb n="22"/>Nägel mit Spaltalaun und glühen mit Schwefel und Essig in einem
<lb n="23"/>rohen Tiegel. Noch Andere besprengen sie in einem kupfernen Gefässe
<lb n="24"/>mit Essig und brennen sie so; nach dem Brennen thun sie dasselbe
<lb n="25"/>wiederum und zum dritten Male, dann heben sie sie auf. An erster Stelle
<lb n="26"/>kommt das in Memphis, dann das auf Kypern gebrannte. Es hat die Kraft, zu
<lb n="27"/>adstringiren, auszutrocknen, zu verdünnen, zu besänftigen, herauszuziehen,
<lb n="28"/>zu reinigen, Geschwüre zu vernarben, fressende Geschwüre aufzuhalten.
<lb n="29"/>Mit Wassermeth getrunken oder mit Honig geleckt bewirkt es Erbrechen.
<lb n="30"/>Gewaschen wird es wie die Kadmeia, indem viermal im Tage das Wasser
<lb n="31"/>erneuert wird, bis keine Unreinigkeit mehr obenauf schwimmt. Auch
<lb n="32"/>die Schlacke desselben in gleicher Weise gewaschen, hat dieselbe Kraft,
<lb n="33"/>nur ist sie schwächer.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="34"/>D. nennt ein rothes und ein schwarzes gebranntes Kupfer. Das erstere ist
<lb n="35"/>Kupferoxydul, Cu<hi rend="sub">2</hi>O, welches natürlich als Rothkupfererz vorkommt; das andere
<lb n="36"/>ist Kupferoxyd, CuO, ein beliebtes Mittel des Rademacher’schen Arznei-
<lb n="37"/>schatzes, es findet sich natürlich als Schwarzkupfererz, Melakonit, oder vielmehr
<lb n="38"/>Schwefelkupfer. Wird das Metall mit den von D. angegebenen Substanzen geglüht,
<lb n="39"/>so müssen ganz verschiedene Verbindungen entstehen, nur kein Kupferoxyd. Mit
<lb n="40"/>Schwefel bildet es das schwarzgraue Kupfersulfür, Cu<hi rend="sub">2</hi>S, oder das Kupfersulfid, CuS,
<lb n="41"/>mit Salz die Chlorverbindungen, mit Essig Grünspan. Die Behandlung bei Plinius
<lb n="42"/>XXXIV 105 ist dieselbe.</note>
</div>