<pb n="485" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_485.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 13.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">485</fw>
<ab type="translation"><lb n="1"/>Krankheit langsam erholen, dazu gezwungen werden. Man macht auch
<lb n="2"/>einen sogen. kraftlosen Wein, welcher dieselbe Wirkung hat wie Deuteria;
<lb n="3"/>man muss das gleiche Maass Wasser und Most mit einander mischen
<lb n="4"/>und über schwachem Feuer gelinde kochen, bis das Wasser verzehrt ist,
<lb n="5"/>danach abkühlen lassen und in ein ausgepichtes Gefäss umgiessen. Einige
<lb n="6"/>mischen auch gleiche Theile Seewasser mitten aus dem Meere, Regen-
<lb n="7"/>wasser, Honig und Most mit einander, füllen es um und stellen es vierzig
<lb n="8"/>Tage an die Sonne. Man gebraucht dieses zu denselben Zwecken ein
<lb n="9"/>Jahr hindurch.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-008-s001-n01"><lb n="10"/><foreign xml:lang="grc">δεύτερος</foreign>, der zweite, Wein zweiter Güte, Tresterwein.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-008-s001-n02"><lb n="10"/>Trinkbar, bei Pli-
<lb n="11"/>nius <foreign xml:lang="la">Lora</foreign>, er hat noch eine dritte Sorte, die aus der Weinhefe gepresst wird.</note>
<note type="commentary"><lb n="12"/>Die Ausführlichkeit, mit der D. den Wein abhandelt, ist ein Beweis für sein
<lb n="13"/>Ansehen als Genuss- und Arzneimittel.
<lb n="14"/>Nach Varro (<foreign xml:lang="la">De re rust.</foreign> I 54, Plinius XIV und Galen XIV 17) wurde die Haupt-
<lb n="15"/>masse des Saftes aus den Trauben durch Austreten (<foreign xml:lang="la">calcare</foreign>) gewonnen, die Schalen und
<lb n="16"/>Fruchtstiele kamen dann in der <foreign xml:lang="la">cella torcularia</foreign> in die Kelter, um den letzten Saft aus-
<lb n="17"/>zupressen, welcher mit dem ersten gemischt und in die Gährkammer (<foreign xml:lang="la">cella vinaria</foreign>)
<lb n="18"/>gebracht wurde. Die Trester wurden nun mit einer scharfen Klinge zerstampft und
<lb n="19"/>nochmals ausgepresst, dieser Most schmeckte nach Eisen und wurde als <foreign xml:lang="la">Vinum</foreign> cir-
<lb n="20"/><foreign xml:lang="la">cumcisitum</foreign> besonders aufbewahrt. Nach der Gährung wurde der Wein auf Krüge
<lb n="21"/>gezogen, welche theils in Kellern, theils verpicht in Körben in der <foreign xml:lang="la">Apotheca</foreign>, einem
<lb n="22"/>Raum im oberen Theile eines besonders dazu eingerichteten Hauses untergebracht
<lb n="23"/>wurden. Dieses waren vorzüglich die besseren Sorten, welche, um sie rasch alt zu
<lb n="24"/>machen, im <foreign xml:lang="la">Fumarium</foreign> dem Rauch ausgesetzt wurden. Die Krüge (<foreign xml:lang="grc">κεράμια</foreign>, <foreign xml:lang="la">amphorae</foreign>),
<lb n="25"/>meist aus Töpferthon, zuweilen auch aus Glas bestehend, liefen unten etwas spitz
<lb n="26"/>zu, um sie in die Löcher des Credenztisches (<foreign xml:lang="la">abacus</foreign>) oder in die Erde zu setzen,
<lb n="27"/>hatten zwei Henkel zum Tragen und einen engen Hals, welcher mit einem Kork
<lb n="28"/>verschlossen wurde; dieser wurde mit Pech oder Gips versiegelt. Eine Nota bezeichnete
<lb n="29"/>die Consuln, d. h. das Jahr, unter denen sie gelagert waren. Das Haus stand auf
<lb n="30"/>freiem Felde und hatte mehrere Etagen, in der Mitte befand sich ein Heerd; im
<lb n="31"/>Innern lief im Oberstock eine Gallerie rings herum, auf welche mehrere Gemächer
<lb n="32"/>mündeten. Die einzelnen Zimmerwände waren durchbrochen, so dass der Rauch
<lb n="33"/>allenthalben durchziehen konnte. Je nach der Sorte wurde der Wein warm oder
<lb n="34"/>kalt behandelt. In milderen Himmelsstrichen vergrub man die Fässer ganz oder
<lb n="35"/>theilweise in die Erde, an anderen Orten liess man sie unter freiem Himmel oder
<lb n="36"/>unter einem Dache, ersteres geschah mit den schwachen, letzteres mit den starken
<lb n="37"/>Weinen, besonders bei denen aus Campanien.
<lb n="38"/>Auch legte man das Kraut Stoibe (<hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Poterium spinosum L.</foreign></hi>) zwischen die Krüge,
<lb n="39"/>dessen Duft zur Conservirung des Weines erheblich beitragen sollte. (Wir holen eine
<lb n="40"/>Flasche „herauf“, die Alten holten einen Krug „herunter“.) Plinius bezeichnet als
<lb n="41"/>Mittelding zwischen Wein und süssen Getränken den „beständigen Most“, Aigleukos
<lb n="42"/>der Griechen, einem moussirenden Rosinenwein, zu dessen Darstellung die Gährung
<lb n="43"/>dadurch unterbrochen wurde, dass man das Fass zu Wintersanfang ins Meer ver-
<lb n="44"/>senkte.
<lb n="45"/>Endlich verstand man es auch, den Wein zu verbessern, theils durch blosses
<lb n="46"/>Verschneiden, theils dadurch, dass man süssen Most weitervergähren liess oder Hefe
<lb n="47"/>von besserem Weine zusetzte, mit oder ohne gleichzeitige Wasserzugabe. So soll
<lb n="48"/>Cato es verstanden haben, aus italischem Wein Chier zu machen. Wie das Petioti-
<pb n="486" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_486.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">486</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>siren und Gallisiren, so kannte man auch das Chaptalisiren. „Die Griechen“, sagt
<lb n="2"/>Plinius XIV 120, „machen den Wein durch Thon, Marmor, Salz oder Seewasser
<lb n="3"/>milde,“ aber XXIII 45 heisst es: „Wer sollte als gesunder Mensch nicht vor einem
<lb n="4"/>Wein erschrecken, der mit Marmor, Gips oder Kalk versetzt ist.“ Dagegen heisst
<lb n="5"/>es XIV 126: „Uebrigens trägt man für die Verbesserung der Weine grosse Sorge,
<lb n="6"/>indem er bei Einigen durch Asche, bei Anderen durch Gips oder auf die bereits
<lb n="7"/>angeführten Weisen verbessert wird . . .“ Cato nennt das Zusetzen von Asche, Marmor
<lb n="8"/>oder Salz <foreign xml:lang="la">concinnari</foreign>.</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.14" xml:id="ch_5_14">
<head><lb n="9"/>Cap. 14. <foreign xml:lang="grc">Περὶ οἴνου ἐκ τῆς ἀγρίας σταφυλῆς.</foreign> <hi rend="bold">Wein aus
<lb n="10"/>der wilden Traube.</hi></head><ab type="translation"> Der dunkle Wein aus der wilden Traube ist ad-
<lb n="11"/>stringirend und als solcher ein gutes Mittel gegen Bauch- und Magen-
<lb n="12"/>fluss, sowie gegen die anderen Krankheitszustände, bei denen Adstringiren
<lb n="13"/>und Zusammenziehen angebracht ist.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.15" xml:id="ch_5_15">
<head><lb n="14"/>Cap. 15. <foreign xml:lang="grc">Περὶ μελιτίτου οἴνου.</foreign> <hi rend="bold">Honigwein.</hi></head><ab type="translation"> Der Honigwein
<lb n="15"/>wird in hitzigen Fiebern denjenigen gegeben, welche einen schwachen
<lb n="16"/>Magen haben. Er erweicht nämlich etwas den Bauch, treibt den Harn
<lb n="17"/>und reinigt den Magen. Er ist ein gutes Mittel für Gicht- und Nieren-
<lb n="18"/>kranke und für die, welche an Schwäche des Kopfes leiden; heilsam er-
<lb n="19"/>weist er sich auch für wassertrinkende Weiber, denn er ist würzig und
<lb n="20"/>nahrhaft. Er wird dem Honigmeth vorgezogen, weil dieser aus herbem
<lb n="21"/>und altem Wein und wenig Honig bereitet wird, der Honigwein aber aus
<lb n="22"/>5 Chus herben Mostes, 1 Chus Honig und 1 Becher Salz. Man muss
<lb n="23"/>ihn aber in einem grossen Kessel herstellen, damit er Raum hat zum
<lb n="24"/>Aufwallen, indem man allmählich das eben genannte Salz zustreut, so
<lb n="25"/>lange er aufschäumt; wenn er sich beruhigt hat, muss man ihn in
<lb n="26"/>andere irdene Gefässe abfüllen.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.16" xml:id="ch_5_16">
<head><lb n="27"/>Cap. 16. <foreign xml:lang="grc">Περὶ οἰνομέλιτος.</foreign> <hi rend="bold">Oinomeli.</hi></head><ab type="translation"> Der Honigwein hat
<lb n="28"/>den Vorzug, welcher aus altem und herbem Wein und geschöntem Honig
<lb n="29"/>gemacht ist, denn ein solcher bläht weniger auf und wird bald gut. Der
<lb n="30"/>alte ist nahrhaft, der mittleren Alters ist gut für den Bauch und treibt
<lb n="31"/>den Harn; nach der Mahlzeit genommen schadet er, dagegen vorher ge-
<lb n="32"/>trunken macht er voll, regt dann aber den Appetit an. Bei der Bereitung
<lb n="33"/>werden meist 2 Metretes Wein mit 1 Metretes Honig gemischt. Um ihn
<lb n="34"/>schneller fertig zu haben, kochen Einige den Honig mit dem Wein zu-
<lb n="35"/>sammen und füllen ihn so um. Andere mischen des Vortheils (der Spar-
<lb n="36"/>samkeit) wegen 6 Xestes gährenden Mostes mit 1 Xestes Honig und füllen
<lb n="37"/>ihn nach der Gährung um; er bleibt aber süss.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.17" xml:id="ch_5_17">
<head><lb n="38"/>Cap. 17. <foreign xml:lang="grc">Περὶ μελικράτου.</foreign> <hi rend="bold">Melikraton.</hi></head><ab type="translation"> Der Honigmeth be-
<lb n="39"/>sitzt dieselbe Kraft wie der Honigwein. Wir wenden denselben unge-
<lb n="40"/>kocht an da, wo wir den Bauch erweichen oder Brechen erregen wollen,
<pb n="487" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_487.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 19.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">487</fw>
<lb n="1"/>wie bei verschluckten tödtlichen Giften, indem wir ihn mit Oel geben,
<lb n="2"/>gekocht aber bei solchen, die einen kleinen Puls haben, bei schwachen
<lb n="3"/>und von Husten belästigten Personen, ferner bei solchen, die an Lungen-
<lb n="4"/>entzündung und an Schweiss leiden. Wenn das aufbewahrte (gelagerte)
<lb n="5"/>Getränk, welches Einige eigentlich Hydromel nennen, ein mittleres Alter
<lb n="6"/>hat, so entspricht es der Deuteria und dem schwachen Weine, zur Wieder-
<lb n="7"/>herstellung der Kräfte dienend. Daher ist es bei denen, welche an der
<lb n="8"/>Entzündung irgend eines Theils leiden, mehr angebracht, als Deuteria;
<lb n="9"/>das ältere dagegen ist bei Entzündungen und Verstopfungen zu ver-
<lb n="10"/>werfen. Bei Magenleiden, Appetitlosigkeit und Schweissbelästigung ist
<lb n="11"/>es von guter Wirkung. Es wird dargestellt, indem man zu 1 Theil
<lb n="12"/>Honig 2 Theile altes Regenwasser mischt und in die Sonne stellt. Einige
<lb n="13"/>mischen Quellwasser zu, kochen bis auf den dritten Theil ein und be-
<lb n="14"/>wahren es auf. Apomeli nennen Einige das mit dem Wasser von aus-
<lb n="15"/>gewaschenen Honigwaben bereitete und aufbewahrte Hydromel. Dieses
<lb n="16"/>muss man aber auch reiner machen<ref target="#fn-book5-008-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-008-s005-n01">1)</ref>; Einige kochen dieses auch. Für
<lb n="17"/>Kranke ist es nicht geeignet, weil es zum grössten Theil Bienenbrod<ref target="#fn-book5-008-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-008-s005-n02">2)</ref>
<lb n="18"/>enthält.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-008-s005-n01" corresp="#ref-fn-book5-008-s005-n01" place="bottom"><lb n="19"/>d. h. ohne Wasserzusatz, da der Wabenauszug, welcher der Billigkeit wegen
<lb n="20"/>statt Honig genommen wurde, schon genug Wasser enthält.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-008-s005-n02" corresp="#ref-fn-book5-008-s005-n02" place="bottom"><lb n="20"/>Der zur Nahrung
<lb n="21"/>dienende Blüthenstaub.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.18" xml:id="ch_5_18">
<head><lb n="22"/>Cap. 18. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ὕδατος.</foreign> <hi rend="bold">Wasser.</hi></head><ab type="translation"> Die Beurtheilung des Wassers
<lb n="23"/>im Allgemeinen hat seine Schwierigkeit wegen der Eigenthümlichkeit der
<lb n="24"/>Gegenden, der besonderen Eigenart<ref target="#fn-book5-008-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-008-s006-n01">1)</ref>, (der Einwirkung) der Luft, und
<lb n="25"/>aus nicht wenigen anderen Gründen. So gilt als das beste meist das,
<lb n="26"/>welches rein und süss ist, dem keine irgendwie besondere Eigenschaft
<lb n="27"/>anhaftet, welches auch nicht die geringste Zeit im Unterleibe verweilt,
<lb n="28"/>dabei ohne Schmerz gute Wege geht und weder Blähungen macht noch
<lb n="29"/>verdirbt.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-008-s006-n01" corresp="#ref-fn-book5-008-s006-n01" place="bottom"><lb n="30"/><foreign xml:lang="grc">διὰ τῆς ἰδιοσυγκρασίας.</foreign> Hippokrates sagt ganz allgemein (<foreign xml:lang="la">De aëre, aquis et
<lb n="31"/>locis</foreign> 14): „Als das beste wird das angesehen, welches an hohen Orten entspringt und
<lb n="32"/>dessen Quelle und Lauf der aufgehenden Sonne zu liegt.“ Ein gutes Wasser muss
<lb n="33"/>klar, farb- und geruchlos, frei von Ammoniak, salpetrigsauren Salzen, Schwefel-
<lb n="34"/>wasserstoff und leimartigen Substanzen sein. Es darf nur wenig Mikroorganismen
<lb n="35"/>und ausser Eisen keine Metalle enthalten. Der Gehalt an nicht flüchtigen Sub-
<lb n="36"/>stanzen, besonders Calcium- und Magnesiumsalzen, welche die Härte des Wassers
<lb n="37"/>bestimmen, muss derartig sein, dass beim Verdampfen von 1 l Wasser nicht mehr
<lb n="38"/>als 0,5—0,6 g Rückstand bleiben.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.19" xml:id="ch_5_19">
<head><lb n="39"/>Cap. 19. <foreign xml:lang="grc">Περὶ θαλασσίου ὕδατος.</foreign> <hi rend="bold">Meerwasser.</hi></head><ab type="translation"> Das Meer-
<lb n="40"/>wasser ist warm, scharf, dem Magen zuwider, denn es bringt Störungen
<lb n="41"/>im Bauche hervor und führt Schleim und Galle ab. In warmer Bähung
<lb n="42"/>zieht es zusammen und zertheilt; es ist ein gutes Mittel bei Nervenleiden
<pb n="488" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_488.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">488</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>und bei Frostbeulen, bevor sie aufbrechen. Vortheilhaft wird es mit
<lb n="2"/>Schrot von ungeröstetem Getreide gemischt, ist auch zu vertheilenden
<lb n="3"/>Pflastern und Umschlägen sehr geeignet, ebenso als lauwarmes Klystier
<lb n="4"/>zur Herausbeförderung des Unrathes und als heisses bei Leibschneiden.
<lb n="5"/>Ferner dient es zum Umschlag gegen Krätze, Jucken, Flechten, Läuse
<lb n="6"/>und geschwollene Brüste. Als heisse Bähung vertheilt es blutunter-
<lb n="7"/>laufene Stellen. Weiter hilft es gegen die Bisse giftiger Thiere, welche
<lb n="8"/>Zittern und Kälte bringen, besonders des Skorpions, der Spinne und
<lb n="9"/>Natter. Von Nutzen erweist es sich auch, wenn man es als Bad an-
<lb n="10"/>wendet, so ist auch ein Bad davon sehr dienlich bei andauerndem
<lb n="11"/>schlechtem Allgemeinbefinden des Körpers und der Nerven. Heiss ge-
<lb n="12"/>macht als Räucherung bringt es Linderung bei Wassersucht, Kopf-
<lb n="13"/>schmerzen und Schwerhörigkeit. Das reine Meerwasser ohne Zusatz von
<lb n="14"/>Trinkwasser verliert bei der Aufbewahrung seinen üblen Geruch; Einige
<lb n="15"/>kochen es vorher und heben es so auf. Zum Purgiren wird es entweder
<lb n="16"/>für sich allein gegeben oder mit Essigwasser oder mit Wein oder Honig,
<lb n="17"/>und nach der Reinigung verordnen sie ein Gericht aus Hühnern oder
<lb n="18"/>Fischen, um die beissende Schärfe zu mildern.</ab>
<note type="commentary"><lb n="19"/>Das Meerwasser enthält reichliche Mengen von Salzen, besonders von Chlor-
<lb n="20"/>verbindungen des Natriums, Kaliums und Magnesiums, im Ganzen etwa 3,5%, wo-
<lb n="21"/>von nahezu 2,7% auf Chlornatrium kommen, ausserdem kleine Mengen von Brom-
<lb n="22"/>und Jodverbindungen der Alkali- und alkalischen Erdmetalle. Das spec. Gewicht
<lb n="23"/>ist durchschnittlich bei 15° C. 1,02484 (Wasser bei 15° C. = 0,999183). Die Binnen-
<lb n="24"/>meere zeigen einen etwas geringeren Salzgehalt als die Weltmeere, sonst ist der-
<lb n="25"/>selbe ziemlich constant.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.20" xml:id="ch_5_20">
<head><lb n="26"/>Cap. 20. <foreign xml:lang="grc">Περὶ θαλασσομέλιτος.</foreign> <hi rend="bold">Honigmeerwasser.</hi></head><ab type="translation"> Das
<lb n="27"/>Honigmeerwasser scheint kräftig zu purgiren. Es wird aus Honig, Regen-
<lb n="28"/>und Meerwasser bereitet, indem gleiche Theile davon geläutert und in
<lb n="29"/>einem ausgepichten Gefässe bei Hundstagshitze in die Sonne gestellt
<lb n="30"/>werden. Einige mischen 2 Theile abgekochtes Meerwasser mit 1 Theile
<lb n="31"/>Honig und füllen es in Gefässe. Ein solches ist gemässigter und passen-
<lb n="32"/>der als Meerwasser.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.21" xml:id="ch_5_21">
<head><lb n="33"/>Cap. 21. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ὄξους.</foreign> <hi rend="bold">Essig.</hi></head><ab type="translation"> Der Essig kühlt und adstringirt,
<lb n="34"/>ist gut für den Magen, regt den Appetit an und stellt jeden Blutfluss,
<lb n="35"/>sowohl getrunken wie auch als Injection, er ist auch mit den Speisen
<lb n="36"/>gekocht ein gutes Mittel gegen Bauchfluss. Mit schweissiger Schafwolle
<lb n="37"/>oder Schwämmen angewandt ist er blutstillend und hält Entzündung ab.
<lb n="38"/>Er heilt Gebärmutter- und Mastdarmvorfall, ebenso sich abtrennendes
<lb n="39"/>blutiges Zahnfleisch. Gute Wirkung übt er ferner bei fressenden, rose-
<lb n="40"/>artigen und kriechenden Geschwüren, bei Aussatz, Flechten und über-
<lb n="41"/>gewachsenen Nägeln, wenn er einem der wirksamen Mittel zugesetzt wird.
<pb n="489" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_489.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 23.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">489</fw>
<lb n="1"/>Krebsige und fressende Geschwüre hält er bei anhaltendem Bähen auf.
<lb n="2"/>Mit Schwefel als warmer Umschlag hilft er bei Podagra, mit Honig auf-
<lb n="3"/>gestrichen bringt er Geschwülste unter den Augen weg. Gegen Sonnen-
<lb n="4"/>stich hilft er mit Rosenöl und schweissiger Schafwolle oder Schwämmen.
<lb n="5"/>Bei Wassersucht und Schwerhörigkeit, bei Ohrensausen und -Brausen ist
<lb n="6"/>er in der Räucherung heilsam. Eingetröpfelt tödtet er Würmer in den
<lb n="7"/>Ohren. Lauwarm umgeschlagen oder mit Schwämmen aufgelegt vertheilt
<lb n="8"/>er Drüsen an den Schamtheilen und lindert auch Juckenreiz. Gegen die
<lb n="9"/>Bisse giftiger Thiere, welche kälten, bewährt er sich in warmer Bähung,
<lb n="10"/>gegen die, welche ein brennendes Gift auswerfen, in kalter Bähung.
<lb n="11"/>Wirksam ist er ferner gegen alle tödtlichen Gifte, wenn er warm ge-
<lb n="12"/>trunken und wieder erbrochen wird, besonders gegen den Genuss von
<lb n="13"/>Schierling und Mohnsaft, mit Salz gegen Blut- und Milchgerinnsel im
<lb n="14"/>Leibe, gegen Pilze, Mistel und Eibe. Verschluckte Blutegel wirft er als
<lb n="15"/>Schlürftrank heraus; chronischen Husten lindert er, frischen reizt er an.
<lb n="16"/>Warm geschlürft ist er ein gutes Mittel gegen Orthopnöe. Als Gurgel-
<lb n="17"/>mittel hemmt er Luftröhrenfluss, hilft bei Anschwellung der Schlund-
<lb n="18"/>muskeln, bei Erschlaffung des Zäpfchens und als warmes Mundspülwasser
<lb n="19"/>bei Zahnschmerz.</ab>
<note type="commentary"><lb n="20"/>Der Essig der alten Griechen und Römer war Weinessig. Plinius XXIII 54
<lb n="21"/>nennt ihn <foreign xml:lang="la">Vitium vini</foreign>; auch aus Feigenwein machte man Essig. Plinius XIV 103
<lb n="22"/>lobt als den besten den aus Kypern und Alexandria. Bieressig kannte man nur in
<lb n="23"/>Aegypten und Palästina.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.22" xml:id="ch_5_22">
<head><lb n="24"/>Cap. 22. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ὀξυμέλιτος.</foreign> <hi rend="bold">Sauerhonig.</hi></head><ab type="translation"> Der Sauerhonig wird
<lb n="25"/>so bereitet: Nimm 5 Kotylen Essig, 1 Mine Seesalz, 10 Minen Honig,
<lb n="26"/>10 Kotylen Wasser, mische und koche es bis zum zehnmaligen Auf-
<lb n="27"/>wallen und fülle es nach dem Abkühlen ab. Innerlich genommen soll
<lb n="28"/>er den dicken Schleim abführen, auch bei Ischias, Gelenkschmerzen und
<lb n="29"/>Epilepsie von Nutzen sein. Er hilft auch denen, die von der Viper und
<lb n="30"/>dem sogen. Seps<ref target="#fn-book5-008-s010-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-008-s010-n01">1)</ref> gebissen sind und denen, die Mohnsaft oder Mistel
<lb n="31"/>genossen haben. Als Gurgelmittel ist er bei Anschwellung der Schlund-
<lb n="32"/>muskeln heilsam.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-008-s010-n01" corresp="#ref-fn-book5-008-s010-n01" place="bottom"><lb n="33"/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="la">Seps chalcida</foreign></hi> Bonap. (s. I 70).</note>
<note type="commentary"><lb n="34"/>Plinius XIV 114 gibt dieselbe Bereitungsweise an, sagt aber, dass alle diese
<lb n="35"/>Getränke von dem hoch angesehenen Themison (Schüler des Asklepiades und Gründer
<lb n="36"/>der methodischen Schule, kurz vor unserer Zeitrechnung) verworfen seien; und in
<lb n="37"/>der That könne ihr Gebrauch nur als erzwungen angesehen werden, wenn man nicht
<lb n="38"/>annehme, der gewürzte Wein und die aus Specereien bereiteten seien ein Werk der
<lb n="39"/>Natur, oder diese habe die Sträucher geschaffen, damit sie getrunken würden.
<lb n="40"/>Oxymel befindet sich noch heute im Arzneischatze.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.23" xml:id="ch_5_23">
<head><lb n="41"/>Cap. 23. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ὀξάλμης.</foreign> <hi rend="bold">Salzessig.</hi></head><ab type="translation"> Der Salzessig ist als
<lb n="42"/>Bähmittel heilsam gegen fressende und faulige Geschwüre, gegen Hunds-</ab>
</div>
