<pb n="530" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_530.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">530</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/>schliessen, der Kupfergruben, denn die Eisensalze reizen nicht zum Erbrechen, viel-
<lb n="2"/>leicht unreiner Kupfervitriol. Beim Liegen an der Luft verwittert er oberflächlich
<lb n="3"/>und erhält einen bläulichweissen Ueberzug, beim Zerschlagen ist er dann dunkler.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.119" xml:id="ch_5_119">
<head><lb n="4"/>Cap. 119 (120). <foreign xml:lang="grc">Περὶ διφρυγοῦς.</foreign> Diphryges. <hi rend="bold">Vom Diphryges</hi><ref target="#fn-book5-017-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-017-s002-n01">1)</ref></head>
<ab type="translation">
<lb n="5"/>muss man drei Arten unterscheiden. Die eine nämlich ist ein Gruben-
<lb n="6"/>product und bildet sich allein auf Kypern. Sie ist lehmig und wird aus
<lb n="7"/>der Tiefe an einem der dortigen Plätze heraufgeholt. Nach dem Heraus-
<lb n="8"/>schaffen wird sie an der Sonne getrocknet und hiernach durch kreis-
<lb n="9"/>förmig herumgelegtes Reisig gebrannt. Sie wird deshalb Diphryges ge-
<lb n="10"/>nannt, weil sie an der Sonne und durch Reisig gebrannt, also getrocknet
<lb n="11"/>und gewissermassen geröstet wird. Die zweite Art ist, sozusagen, der
<lb n="12"/>Bodensatz und die Hefe bei der Kupferbereitung; denn nach dem Zu-
<lb n="13"/>giessen von kaltem Wasser, wie wir früher sagten, als von der Kupfer-
<lb n="14"/>blüthe die Rede war, und nach Wegnahme des Kupfers findet sich diese
<lb n="15"/>Art im Schmelzofen auf dem Grunde liegend. Sie hat die adstringirende
<lb n="16"/>Eigenschaft und den Geschmack des Kupfers. Die dritte Art wird so
<lb n="17"/>bereitet: Die angestellten Werkleute legen den Stein, den sogen. Pyrites,
<lb n="18"/>in den Schmelzofen und brennen ihn die nöthige Anzahl Tage wie Kalk.
<lb n="19"/>Wenn dann die Farbe wie die des Röthels geworden ist, nehmen sie ihn
<lb n="20"/>heraus und bewahren ihn auf. Einige behaupten, die eben erwähnte Art
<lb n="21"/>entstehe allein aus der Substanz, aus welcher der Kupferstein besteht,
<lb n="22"/>wenn sie auf den sogen. Tennen geröstet, dann in die Gruben gebracht
<lb n="23"/>und dort gebrannt werde. Denn sie nimmt den Platz ringsum in der
<lb n="24"/>Grube ein und wird nach Wegräumen der Steine so gefunden. Vorzu-
<lb n="25"/>ziehen ist die, welche einen Kupfergeschmack und Rostfarbe hat, welche
<lb n="26"/>adstringirt und die Zunge kräftig austrocknet. Diese Eigenschaften be-
<lb n="27"/>sitzt die gebrannte Gelberde nicht, welche man brennt und statt Di-
<lb n="28"/>phryges verkauft. Es hat die Kraft, zu adstringiren, auszutrocknen,
<lb n="29"/>Fleischwucherungen aufzuhalten und böse kriechende Geschwüre zu ver-
<lb n="30"/>narben. Mit Terpentin oder Wachssalbe gemischt vertheilt es auch Ge-
<lb n="31"/>schwülste.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-017-s002-n01" corresp="#ref-fn-book5-017-s002-n01" place="bottom">
<lb n="32"/>Zweimal gedörrt.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="33"/>Nach der Beschreibung des D. sind die drei Arten Diphryges ganz von ein-
<lb n="34"/>ander verschieden. Die erste ist ein <hi rend="spaced">Thon</hi>, welcher zunächst an der Luft getrocknet
<lb n="35"/>und dann nach Art unserer Backsteine gebrannt wird, die zweite ist eine <hi rend="spaced">Schlacke</hi>
<lb n="36"/>aus den Kupferschmelzöfen. Plinius XXXIV 135 sagt: „Sie entsteht in den Erzöfen, man
<lb n="37"/>lässt die Unreinigkeiten sich absetzen, das Metall selbst unten, die Schlacke seitwärts
<lb n="38"/>abfliessen, wobei die Kupferblüthe obenauf schwimmt, während das Diphryges zurück-
<lb n="39"/>bleibt. Einige berichten, in den Oefen bilden sich aus dem zu schmelzenden Steine
<lb n="40"/>Klumpen, um diese herum schmelze das Erz, werde aber nicht gar, wenn es nicht
<lb n="41"/>in andere Oefen gebracht (also zweimal geröstet) werde, sie seien daher gewisser-
<lb n="42"/>massen ein Knoten der Masse; das, was nach dem Garwerden übrig bleibe, sei
<pb n="531" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_531.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 121 (122).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">531</fw>
<lb n="1"/>Diphryges.“ — Die dritte Art ist durch Rösten von Schwefelkies (Pyrites) an der Luft
<lb n="2"/>(<foreign xml:lang="grc">ἐν ἅλωσιν</foreign>) erhaltenes <hi rend="spaced">Eisenoxyd</hi>. Uebereinstimmend mit D. gibt Plinius auch
<lb n="3"/>die beiden anderen Arten Diphryges an, die Angaben beider stammen also aus der-
<lb n="4"/>selben Quelle.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.120" xml:id="ch_5_120">
<head><lb n="5"/>Cap. 120 (121). <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀρσενικοῦ.</foreign> Arsenikon. <hi rend="bold">Das Arsenikon</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="6"/>steht mit der Sandaracha in derselben Grube. Als bestes ist das an-
<lb n="7"/>zusehen, welches plattenartig, von gelber Farbe ist und schuppige Stücke
<lb n="8"/>hat, die stets an einander liegen, sonst ist es frei von anderem Stoff.
<lb n="9"/>Ein solches ist das in Mysien am Hellespont sich findende. Es gibt
<lb n="10"/>zwei Arten davon; die eine, wie sie eben beschrieben ist, die andere ist
<lb n="11"/>eichelähnlich, gelblich, der Sandaracha sich nähernd und klumpig, sie
<lb n="12"/>wird aus Pontus und Kappadokien gebracht; diese kommt aber erst an
<lb n="13"/>zweiter Stelle. Es wird auf folgende Art gebrannt: Lege dasselbe in
<lb n="14"/>eine neue irdene Schale und setze es auf glühende Kohlen, rühre fleissig
<lb n="15"/>um, bis es glüht und die Farbe verändert, dann kühle ab, reibe es fein
<lb n="16"/>zum Aufbewahren. Es hat ätzende, adstringirende und vernarbende mit
<lb n="17"/>Brennen und heftigem Beissen verbundene Kraft. Es gehört auch zu
<lb n="18"/>den unterdrückenden Mitteln und entfernt die Haare.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="19"/>Bei Vitruv (<foreign xml:lang="la">De archit.</foreign> VII 7) und bei Celsus (<foreign xml:lang="la">med.</foreign> V 5) heisst es <hi rend="spaced">Auri-
<lb n="20"/>pigmentum</hi>, bei Theophrast und Plinius <hi rend="spaced">Arrenikon</hi> bezw. <hi rend="spaced">Arrenicum</hi>.
<lb n="21"/>Theophrast (<foreign xml:lang="la">De lapid.</foreign> 51) meint, der Ocker werde statt dessen gebraucht, sie seien
<lb n="22"/>beide von gleicher Farbe, scheinen sich aber sonst zu unterscheiden.
<lb n="23"/>Es ist <hi rend="spaced">Rauschgelb</hi>, <hi rend="spaced">Auripigment</hi>, Dreifach-Schwefelarsen, As<hi rend="sub">2</hi>S<hi rend="sub">3</hi>, welches
<lb n="24"/>natürlich theils in rhombischen Prismen, theils in Massen mit blätterigem Gefüge
<lb n="25"/>vorkommt. Beim Erhitzen an der Luft verwandelt es sich in Arsenigsäure- und
<lb n="26"/>Schwefligsäureanhydrid.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.121" xml:id="ch_5_121">
<head><lb n="27"/>Cap. 121 (122). <foreign xml:lang="grc">Περὶ σανδαράχης.</foreign> Sandaracha. <hi rend="bold">Als die</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="28"/>beste Sandaracha ist die anzusehen, welche gesättigt roth ist [sich nicht
<lb n="29"/>brechen lässt], schön blühend und rein, in der Farbe dem Zinnober ähn-
<lb n="30"/>lich ist und einen schwefelartigen Geruch hat. Ihre Kraft und die Art
<lb n="31"/>des Brennens ist dieselbe wie beim Rauschgelb. Sie heilt mit Terpentin
<lb n="32"/>gemischt die Fuchskrankheit und entfernt mit Pech krätzige Nägel. Mit
<lb n="33"/>Oel wirkt sie auch gegen die Läusekrankheit, mit Fett zertheilt sie Ge-
<lb n="34"/>schwülste. Sie ist ferner ein gutes Mittel bei Nasen- und Mundge-
<lb n="35"/>schwüren, mit Rosensalbe bei sonstigem Ausschlag und Geschwülsten.
<lb n="36"/>Mit Honigwein wird sie bei Lungengeschwüren gegeben und mit Harz
<lb n="37"/>als Räucherung gegen alten Husten angewandt, indem der Dampf durch
<lb n="38"/>ein Rohr in den Mund gesogen wird. Mit Honig geleckt macht sie die
<lb n="39"/>Stimme rein und für Asthmatiker ist sie mit Harz im Bissen das beste
<lb n="40"/>Mittel.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="41"/>Bei Vitruv scheint die Sandaracha Mennige zu sein. Nach Theophrast (<foreign xml:lang="la">De</foreign>
<lb n="42"/><foreign xml:lang="la">lapid.</foreign> 40, 50, 51) kommt sie in Erzgruben vor, ist wie das Arrenikon durch Ver-
<lb n="43"/>brennen entstanden und von der Natur des Kalkes. Ebenso drückt sich Plinius
<pb n="532" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_532.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">532</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>XXXIV 117 aus, die Sandaracha finde sich in Gold- und Silbergruben, sie sei um
<lb n="2"/>so besser und stärker, je rother, reiner und zerreiblicher sie sei. . . . Das Auri-
<lb n="3"/>pigment bestehe aus demselben Stoffe, das beste übertreffe an Farbe das Gold, das
<lb n="4"/>blassere oder der Sandaracha ähnliche sei geringer. — Alle Schriftsteller sind so
<lb n="5"/>unklar, dass man mit Bestimmtheit nicht sagen kann, was unter Sandaracha gemeint
<lb n="6"/>ist. Mennige kann es nicht sein, weil diese nicht natürlich vorkommt, viel eher
<lb n="7"/>deutet Alles, wie auch <hi rend="spaced">Kobert</hi> meint, auf den <hi rend="spaced">Sandarach</hi> oder <hi rend="spaced">Realgar</hi>, das
<lb n="8"/>Zweifach-Schwefelarsen, As<hi rend="sub">2</hi>S<hi rend="sub">2</hi>. Auch die therapeutische Verwendung bei D. steht
<lb n="9"/>dieser Annahme nicht entgegen, da das reine Schwefelarsen nach <hi rend="spaced">Schroff</hi> und
<lb n="10"/><hi rend="spaced">Husemann</hi> ungiftig ist; die giftige Wirkung kommt auf Rechnung der darin mehr
<lb n="11"/>oder weniger enthaltenen löslichen Arsenverbindungen.
<lb n="12"/>Bei Plinius XI 17 heisst auch das Bienenbrod (Erithace) Sandaraca; bei den
<lb n="13"/>Arabern bedeutet Sandaracha Wachholderharz, bei uns (Sandaraca, Sandarak) das
<lb n="14"/>Harz von <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Callitris quadrivalvis</hi></foreign> Rich.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.122" xml:id="ch_5_122">
<head><lb n="15"/>Cap. 122 (123). <foreign xml:lang="grc">Περὶ στυπτηρίας.</foreign> Stypteria. <hi rend="bold">Fast jede Art</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="16"/>Stypteria findet sich in Aegypten in denselben Gruben. Sie entsteht aber
<lb n="17"/>auch in bestimmten anderen Gegenden, so auf Melos, in Makedonien,
<lb n="18"/>Liparis<ref target="#fn-book5-017-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-017-s005-n01">1)</ref>, Sardonien, zu Hierapolis<ref target="#fn-book5-017-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-017-s005-n02">2)</ref> in Phrygien, in Libyen, Armenien
<lb n="19"/>und an vielen anderen Orten, wie der Röthel. Es gibt davon sehr viele
<lb n="20"/>Arten. Zum medicinischen Gebrauche wird die spaltbare, runde und
<lb n="21"/>feuchte genommen. Als beste erweist sich die spaltbare und von dieser
<lb n="22"/>wieder die, welche frisch, sehr weiss, steinfrei ist, scharf riecht und
<lb n="23"/>kräftig adstringirt, die ferner nicht schollenartig oder splitterig zusammen-
<lb n="24"/>gebackt ist, sondern die aus einzelnen vorspringenden Streifen, grauen
<lb n="25"/>Haaren vergleichbar, besteht; eine solche ist die sogen. Trichitis, welche
<lb n="26"/>in Aegypten entsteht. Es findet sich auch ein Stein, welcher derselben
<lb n="27"/>sehr ähnlich ist, den man aber durch die Geschmacksprobe erkennt, da
<lb n="28"/>er nicht adstringirt. Von der runden gibt es eine künstliche (mit der
<lb n="29"/>Hand gemachte) falsche, sie wird aus der Form erkannt. Hinzunehmen
<lb n="30"/>muss man wohl die, welche von Natur rund, blasig, weisslich und kräftig
<lb n="31"/>adstringirend ist, die auch etwas bleiche Farbe und Fettigkeit hat, die
<lb n="32"/>zudem steinfrei und leicht zu brechen ist und aus Melos oder Aegypten
<lb n="33"/>stammt. Von der feuchten ist die vorzuziehen, welche durchscheinend,
<lb n="34"/>milchig, gleichartig und durchweg saftig, dabei aber steinfrei ist und
<lb n="35"/>einen feurigen Hauch hat. Sie haben erwärmende, adstringirende, hei-
<lb n="36"/>lende Kraft, reinigen die Pupille von Verdunkelungen und bringen das
<lb n="37"/>auf den Augenlidern gebildete Fleisch und sonstige Wucherungen zum
<lb n="38"/>Verschwinden. Die spaltbare ist aber für kräftiger zu halten als die
<lb n="39"/>runde. Gebrannt und geröstet werden sie wie Chalkitis. Sie halten
<lb n="40"/>eiterige Geschwüre und Blutungen auf, verdichten schwammiges Zahn-
<lb n="41"/>fleisch und befestigen mit Essig und Honig wackelige Zähne. Mit Honig
<lb n="42"/>helfen sie bei Soor und mit Knöterichsaft bei Geschwüren und Flüssen
<pb n="533" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_533.jpg"/>
<fw type="header" place="top">V. Buch. Cap. 122 (123).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">533</fw>
<lb n="1"/>in den Ohren. Sie sind, mit Kohlblättern oder Honig gekocht, ein gutes
<lb n="2"/>Mittel bei Aussatz, mit Wasser als Ueberguss gegen Jucken, krätzige
<lb n="3"/>Nägel, übergewachsene Nägel und Frostbeulen, mit Essighefe, welche
<lb n="4"/>mit gleichviel Galläpfel gebrannt ist, als Einreibung gegen krebsige Ge-
<lb n="5"/>schwüre, mit doppelt so viel Salz gegen fressende Geschwüre. Mit
<lb n="6"/>Erbsenmehl und Theer eingeschmiert beseitigen sie Kleiengrind. Mit
<lb n="7"/>Wasser aufgestrichen sind sie ein Mittel gegen Wanzen, Läuse und
<lb n="8"/>Brandwunden. Gegen Oedeme und den üblen Geruch der Achseln und
<lb n="9"/>Bubonen werden sie als Salbe angewandt. Die melische wirkt auch
<lb n="10"/>zur Verhinderung der Empfängniss, wenn sie vor dem Beischlaf an den
<lb n="11"/>Muttermund gelegt wird, auch wirft sie den Embryo hinaus. Sie (die
<lb n="12"/>Stypteria-Arten) sind endlich heilsam bei Anschwellungen des Zahn-
<lb n="13"/>fleisches, des Zäpfchens, der Mandeln und werden im Munde, in den Ohren
<lb n="14"/>und an den Schamtheilen mit Honig eingestrichen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-017-s005-n01" corresp="#ref-fn-book5-017-s005-n01" place="bottom">
<lb n="15"/>Die grösste der äolischen oder liparischen Inseln.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-017-s005-n02" corresp="#ref-fn-book5-017-s005-n02" place="bottom">
<lb n="15"/>Heute Tambuk oder
<lb n="16"/>Pambuk.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="17"/>Unter Stypteria haben wir <hi rend="spaced">verschiedene Alaunsorten</hi> oder alaunartige
<lb n="18"/>Substanzen zu verstehen, und zwar theils den sogen. rohen Alaun als Auswitterung
<lb n="19"/>einiger Lavasorten in vulkanischen Gegenden und des Alaunschiefers, theils als Aus-
<lb n="20"/>krystallisation gesammelter alaunhaltiger Wässer. Strabo (Geogr. VI 2) berichtet
<lb n="21"/>von Alaunwerken (<foreign xml:lang="grc">στυπτηρίας μέταλλα</foreign>) auf den liparischen Inseln. Plinius XXXV
<lb n="22"/>183, der in seinen Angaben mit D. übereinstimmt, sagt: „Aller Alaun entsteht aus
<lb n="23"/>Wasser und Schlamm, d. h. aus einem Stoffe, welcher der Erde ausschwitzt; was
<lb n="24"/>sich im Winter gesammelt hat (conrivatum), wird durch die Sonne im Sommer ge-
<lb n="25"/>zeitigt. Was zuerst reif ist (d. h. sich ausscheidet), erscheint am weissesten ... Der
<lb n="26"/>beste kommt von Aegypten und Melos, es gibt davon zwei Sorten, den flüssigen und
<lb n="27"/>festen. Kennzeichen für die Güte des flüssigen sind, dass er hell, milchig, weich
<lb n="28"/>(<foreign xml:lang="la">sine offensis fricandi</foreign>) ist und eine schwache Wärme enthält, dieser heisst Phorimon
<lb n="29"/>(der nützliche). Der reine wird auf Zusatz von Granatapfelsaft schwarz; die zweite
<lb n="30"/>Sorte, blasser und rauher, wird durch Galläpfel gefärbt, sie heisst Parapharon.“
<lb n="31"/>Den besten flüssigen müssten wir also für eine ziemlich concentrirte, nicht krystalli-
<lb n="32"/>sirende, eisenvitriolhaltige Alaunlösung halten, denn eisenfreier Alaun reagirt auf
<lb n="33"/>Gerbstoffe nicht; es ist jedenfalls ein durch Auslaugen von Alaunschiefer, Alaunerde
<lb n="34"/>oder Alaunstein (Alunit) erhaltenes Product. Der Alaunschiefer ist ein Thonschiefer,
<lb n="35"/>der bei vorgeschrittener Zersetzung reichlich Alaun und Eisenvitriol, bituminöse Sub-
<lb n="36"/>stanz und Schwefel enthält, worauf auch wohl der scharfe Geruch zurückzuführen ist.
<lb n="37"/>Die Alaunerde kommt nesterweise in Braunkohlenlagern vor. Der Alaunstein enthält
<lb n="38"/>die Bestandtheile des Alauns, nämlich 38,6% Schwefelsäure, 37% Thonerde, 11,4%
<lb n="39"/>Kalium und 13% Wasser, gemäss der Formel: Al<hi rend="sub">2</hi>K<hi rend="sub">2</hi>(SO<hi rend="sub">4</hi>)<hi rend="sub">4</hi> + 2 Al<hi rend="sub">2</hi>(OH)<hi rend="sub">6</hi>. Er ist farb-
<lb n="40"/>los oder weiss, gelblich oder röthlich und bildet mit Quarz gemengt den Haupt-
<lb n="41"/>bestandtheil des Alaunfels, kommt auch fein vertheilt im trachytischen Tuff, beson-
<lb n="42"/>ders auf Melos, vor. Wird er einige Stunden erhitzt, so zerfällt er in normalen
<lb n="43"/>Alaun, Aluminiumoxyd und Wasser:
<lb n="44"/>Al<hi rend="sub">2</hi>K<hi rend="sub">2</hi>(SO<hi rend="sub">4</hi>)<hi rend="sub">4</hi> + 2 Al<hi rend="sub">2</hi>(OH)<hi rend="sub">6</hi> = Al<hi rend="sub">2</hi>K<hi rend="sub">2</hi>(SO<hi rend="sub">4</hi>)<hi rend="sub">4</hi> + 2 Al<hi rend="sub">2</hi>O<hi rend="sub">3</hi> + 6 H<hi rend="sub">2</hi>O.
<lb n="45"/>Alunstein Alaun Aluminium-
<lb n="46"/>oxyd Wasser
<lb n="47"/>Welches Verfahren die Alten einschlugen, um grössere Mengen von Alaun herzu-
<lb n="48"/>stellen, entzieht sich unserer Kenntniss.
<pb n="534" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_534.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">534</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Der spaltbare Alaun ist der sogen. Federalaun mit faserig-strahligem oder
<lb n="2"/>haarförmigem Gefüge; er findet sich an den bezeichneten Stellen, nach <hi rend="spaced">Tournefort</hi>
<lb n="3"/>(bei <hi rend="spaced">Lenz</hi> Anm. 280) besonders auf Melos, aber wegen der leichten Löslichkeit nie
<lb n="4"/>in grosser Menge. Was D. unter dem dem Federalaun ähnlichen Steine verstanden
<lb n="5"/>wissen will, ist nicht zu sagen, wohl kaum ist der auch Federalaun genannte Asbest,
<lb n="6"/>ein aus Kieselsäure, Kalk und Magnesia bestehendes Mineral, hierher zu ziehen.
<lb n="7"/>Ebenso sind wir im Unklaren über das künstliche (<foreign xml:lang="grc">χειροποιητός</foreign>, mit den Händen ge-
<lb n="8"/>machte) Product.
<lb n="9"/>Die Darstellung des Alauns geschieht heute noch aus den Alaunerzen, welche
<lb n="10"/>bei der Verwitterung den Hauptbestandtheil, das Aluminiumsulfat, liefern, dem zur
<lb n="11"/>Bildung des Doppelsalzes Kaliumsulfat zugesetzt wird.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.123" xml:id="ch_5_123">
<head><lb n="12"/>Cap. 123 (124). <foreign xml:lang="grc">Περὶ θείου.</foreign> Schwefel. <hi rend="bold">Als bester Schwefel</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="13"/>ist der anzusehen, der noch nicht im Feuer gewesen ist, eine glänzende
<lb n="14"/>Farbe hat, durchscheinend und steinfrei ist, von dem aber, der mit dem
<lb n="15"/>Feuer in Berührung gekommen ist, der gelblichgrüne und sehr fette. Am
<lb n="16"/>meisten entsteht er auf Melos und Lipara. Der erstgenannte erwärmt,
<lb n="17"/>zertheilt und bringt rasch zur Reife. Er hilft bei Husten, Lungen-
<lb n="18"/>geschwüren und Asthma, wenn er im Ei genommen und als Räucherung
<lb n="19"/>angewandt wird. Ausserdem treibt er als Räucherung auch den Embryo
<lb n="20"/>aus. Mit Terpentinharz gemischt nimmt er Aussatz, Flechte und krätzige
<lb n="21"/>Nägel weg; auch mit Essig eingeschmiert hilft er bei Aussatz und ver-
<lb n="22"/>treibt weisse Flecken. Ferner heilt er mit Harz gemischt Skorpion-
<lb n="23"/>stiche, mit Essig auch den Biss des Meerhasen und des Skorpions. Mit
<lb n="24"/>Natron aufgestrichen lindert er am ganzen Körper das Jucken. Weiter
<lb n="25"/>hilft er bei Gelbsucht, wenn er, einen Esslöffel voll, mit Wasser ge-
<lb n="26"/>trunken oder mit einem weichen Ei genommen wird, wirkt gut gegen
<lb n="27"/>Erkältung und Katarrh und hält, aufgestreut, den Schweiss zurück. Mit
<lb n="28"/>Natron und Wasser aufgestrichen ist er ein gutes Mittel bei Podagra.
<lb n="29"/>Schwerhörigkeit heilt er, wenn sein Dampf durch ein Rohr (ins Ohr) ein-
<lb n="30"/>geleitet wird, die Schlafsucht ebenfalls als Räucherung. Endlich stillt er
<lb n="31"/>Blutungen und heilt Quetschungen an den Ohren, wenn er mit Honig
<lb n="32"/>und Wein aufgestrichen wird.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="33"/>Der durchscheinende und glänzende Schwefel, das Apyron, ist der in Kry-
<lb n="34"/>stallen oder Körnern in der Nähe von ausgestorbenen oder noch thätigen Vulkanen
<lb n="35"/>vorkommende. Plinius XXXV 174 gibt als weitere Fundorte die Gebiete von Neapel
<lb n="36"/>und Campanien an; die Romagna liefert heute den grössten Theil des in den
<lb n="37"/>Handel kommenden Schwefels.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="5.124" xml:id="ch_5_124">
<head><lb n="38"/>Cap. 124 (125). <foreign xml:lang="grc">Περὶ κισσήρεως.</foreign> Bimsstein. <hi rend="bold">Für den besten</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="39"/>Bimsstein ist der zu halten, der sehr leicht und porös, spaltbar und stein-
<lb n="40"/>frei, dabei auch mürbe und weiss ist. Er wird so gebrannt: Nimm eine
<lb n="41"/>beliebige Menge davon und lege sie zwischen glühende Kohlen; wenn
<lb n="42"/>er glüht, nimm ihn heraus und lösche ihn in gewürztem Wein ab.
</ab>
</div>