<pb n="465" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_465.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 172 (175).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">465</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>brennt aber im Schlunde, deshalb muss sie mit Mehl oder Graupen gegeben
<lb n="2"/>werden, oder zum Verschlucken in einer Weintraube oder mit gekochtem
<lb n="3"/>Honig überzogen. Denen, welche schwer zum Schwitzen kommen, gibt
<lb n="4"/>man sie zum Einsalben, fein gerieben mit Essig und Natron. Die Blätter,
<lb n="5"/>welche eigentlich Kneoron genannt werden, muss man um die Zeit der
<lb n="6"/>Weizenernte sammeln und, nachdem man sie im Schatten getrocknet hat,
<lb n="7"/>aufbewahren; bei der Verabreichung muss man sie stossen und die Nerven
<lb n="8"/>entfernen. Ein Essignäpfchen voll mit gemischtem Wein angerührt pur-
<lb n="9"/>girt durch Abführen des Wässerigen; sie bewirken aber ein mässigeres
<lb n="10"/>Purgiren, wenn sie gekochten Linsen oder zerriebenen Gemüsen zugesetzt
<lb n="11"/>werden. Fein gestossen und mit dem Saft der unreifen Traube gemischt
<lb n="12"/>werden sie zu Brödchen geformt und aufbewahrt. Für den Magen ist
<lb n="13"/>die Pflanze nicht gut; im Zäpfchen eingelegt tödtet sie den Embryo. Sie
<lb n="14"/>wächst in bergigen und rauhen Gegenden. Diejenigen irren übrigens,
<lb n="15"/>welche glauben, das knidische Korn sei die Frucht von Chamelaia, sie
<lb n="16"/>lassen sich täuschen durch die Aehnlichkeit der Blätter.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="17"/>Theophrast (Hist. pl. VI 2, 2) beschreibt zwei Arten Kneoros, den weissen
<lb n="18"/>und schwarzen, jener soll wohlriechend sein, dieser ein fleischiges Blatt haben, keiner
<lb n="19"/>von beiden kann die Pflanze des D. sein. Plinius XIII 114 stimmt mit D. überein.
<lb n="20"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Daphne Gnidium</hi> L.</foreign> (Thymelaeaceae), <hi rend="spaced">Südlicher</hi> oder <hi rend="spaced">Rispenblüthiger</hi>
<lb n="21"/><hi rend="spaced">Seidelbast</hi>. Ein meterhoher Strauch mit vielen geraden, ruthenförmigen, dicht
<lb n="22"/>beblätterten Aesten und graubrauner Rinde. Er lieferte die früher gebräuchlichen
<lb n="23"/>Semina Coccognidii.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.171" xml:id="ch_4_171">
<head>
<lb n="24"/>Cap. 171 (174). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀκτῆς.</foreign> <hi rend="bold">Hollunder.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="24"/>Die Akte [Einige
<lb n="25"/>nennen sie Bärenbaum, Andere die gebaute, die Römer Sambucus, die
<lb n="26"/>Gallier Skobien, die Dakier Seba] kommt in zwei Arten vor; die eine ist
<lb n="27"/>baumartig mit rohrartigen runden, fast hohlen, weisslichen, ziemlich langen
<lb n="28"/>Zweigen; vier oder fünf Blätter stehen in Abständen um den Zweig, ähn-
<lb n="29"/>lich denen der Wallnuss, nur sind sie grösser<ref target="#fn-book5-004-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-004-s002-n01">1)</ref> und stark riechend. An
<lb n="30"/>der Spitze der Zweige oder Stengel stehen runde Dolden mit weissen
<lb n="31"/>Blüthen, die Frucht gleicht der der Terebinthe, sie ist schwarz-purpur-
<lb n="32"/>farben, traubenförmig, saftreich, weinartig.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-004-s002-n01" corresp="#ref-fn-book5-004-s002-n01" place="bottom">
<lb n="33"/><foreign xml:lang="grc">μακρότερα</foreign>, in einigen Codices <foreign xml:lang="grc">μικρότερα</foreign>, kleiner.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="34"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Sambucus nigra</hi> L.</foreign> (Caprifoliaceae), <hi rend="spaced">Gemeiner Hollunder</hi>. In Griechen-
<lb n="35"/>land ziemlich selten, nur in der Nähe von Wohnungen. Die Blüthen, Flores Sam-
<lb n="36"/>buci, und der Saft, Succus Sambuci, sind heute noch als schweisstreibende Mittel
<lb n="37"/>sehr geschätzt.
<lb n="38"/>F. <hi rend="spaced">Malméjac</hi> isolirte aus dem schwarz gefärbten, kräftig nach Hollunder
<lb n="39"/>riechenden Extracte der Rinde und Blätter ein bitteres, auf der Zunge brennendes
<lb n="40"/>Alkaloid in kleinen, länglichen, zerfliesslichen Krystallen, ausserdem Gerbstoff, ein ab-
<lb n="41"/>führend wirkendes Harz und ein gelbbräunliches, stark nach Hollunder riechendes Oel.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.172" xml:id="ch_4_172">
<head>
<lb n="42"/>Cap. 172 (175). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Χαμαιάκτης.</foreign> <hi rend="bold">Zwerghollunder.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="42"/>Die
<lb n="43"/>andere Art heisst Chamaiakte<ref target="#fn-book5-004-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-004-s003-n01">1)</ref> [Einige nennen sie Sumpfhollunder,
<pb n="466" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_466.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">466</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Andere wilden, auch euböischen Hollunder, die Römer Ebulus, die Gallier
<lb n="2"/>Dukone, die Dakier Olma]. Sie ist niedrig, kleiner und krautartiger und
<lb n="3"/>hat einen viereckigen vielknotigen Stengel, die gefiederten Blätter stehen
<lb n="4"/>in Abständen um jeden Knoten, sie sind den Mandelblättern ähnlich, aber
<lb n="5"/>am Rande gesägt, grösser und stark riechend. Die Dolde an der Spitze
<lb n="6"/>ist der vorigen ähnlich; sie (die Pflanze) hat Blüthe und Frucht (wie die
<lb n="7"/>vorige). Die Wurzel ist gross, fingerdick. Wirkung und Anwendung
<lb n="8"/>sind bei beiden dieselben; sie sind austrocknend und Wasser abtreibend,
<lb n="9"/>aber dem Magen zuwider. Die Blätter, wie Gemüse gekocht, führen
<lb n="10"/>Schleim und Galle ab, auch die zarten Stengel, in der Schüssel ge-
<lb n="11"/>nommen, leisten dasselbe. Die Wurzel, in Wein gekocht und bei der
<lb n="12"/>geeigneten Lebensweise gegeben, ist für Wassersüchtige zuträglich; in
<lb n="13"/>gleicher Weise genommen hilft sie auch bei Schlangenbiss. Mit Wasser
<lb n="14"/>zum Sitzbade gekocht erweicht und öffnet sie die Gebärmutter und bringt
<lb n="15"/>Affectionen derselben in Ordnung. Auch die Frucht, mit Wein getrunken,
<lb n="16"/>hat dieselbe Wirkung; eingerieben färbt sie die Haare schwarz. Die
<lb n="17"/>frischen zarten Blätter mit Graupen als Umschlag lindern Entzündungen,
<lb n="18"/>ebenso sind sie als Kataplasma ein gutes Mittel bei Verbrennungen und
<lb n="19"/>Hundsbiss. Sie verbinden auch fistelartige Geschwüre und helfen bei
<lb n="20"/>Podagra, wenn sie mit Ochsen- oder Bockstalg aufgelegt werden.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-004-s003-n01" corresp="#ref-fn-book5-004-s003-n01" place="bottom">
<lb n="21"/>Niedriger Hollunder.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="22"/>Theophrast (Hist. pl. III 13, 4) fasst beide Arten zusammen, Plinius XVI 179
<lb n="23"/>u. XXIV 51 unterscheidet Sambucus und die wilde Art, welche die Griechen Cha-
<lb n="24"/>maeacte oder Helion nennen.
<lb n="25"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Sambucus Ebulus</hi> L.</foreign> (Caprifoliaceae), <hi rend="spaced">Attich, Zwerghollunder</hi>. In Griechen-
<lb n="26"/>land nur in Gebirgsthälern häufig. Die Blüthen und Früchte wurden früher ebenso
<lb n="27"/>gebraucht wie die von Samb. nigra.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.173" xml:id="ch_4_173">
<head>
<lb n="28"/>Cap. 173 (176). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πυκνοκόμου.</foreign> <hi rend="bold">Pyknokomon.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="28"/>Das
<lb n="29"/>Pyknokomon<ref target="#fn-book5-004-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-004-s004-n01">1)</ref> hat der Rauke ähnliche Blätter, sie sind aber rauh, dick
<lb n="30"/>und schärfer, einen vierkantigen Stengel, eine Blüthe gleich der des
<lb n="31"/>Basilikum, rund und eine Frucht wie Andorn. Die Wurzel ist (aussen)
<lb n="32"/>schwarz, (innen) gelb, rund wie ein kleiner Apfel und hat erdigen Ge-
<lb n="33"/>ruch. Es wächst an felsigen Stellen. Die Frucht, in der Menge von
<lb n="34"/>1 Drachme getrunken, hat die Kraft, wüste und schreckliche Träume zu
<lb n="35"/>bewirken. Mit Graupen aufgelegt zertheilt sie Oedeme und zieht Dornen
<lb n="36"/>und Splitter aus. Auch die Blätter als Kataplasma zertheilen Drüsen
<lb n="37"/>und Furunkeln. Die Wurzel aber löst den Bauch und bringt die Galle
<lb n="38"/>in Bewegung; es werden 2 Drachmen davon in Honigmeth gegeben.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-004-s004-n01" corresp="#ref-fn-book5-004-s004-n01" place="bottom">
<lb n="39"/>Von <foreign xml:lang="grc">πυκνός</foreign> und <foreign xml:lang="grc">κόμη</foreign>, dichthaarig, dichtköpfig.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="40"/>Plinius XXVI 57 beschreibt die Pflanze mit denselben Worten. Es ist eine
<lb n="41"/>Scabiosa, über die Art ist man sich nicht einig. <hi rend="spaced">Fraas</hi> zieht als am ehesten pas-
<lb n="42"/>send <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Scabiosa ambrosioides</hi> Sibth.</foreign> (Dipsaceae) mit knolliger Wurzel und raukeähn-
<pb n="467" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_467.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 175 (178).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">467</fw>
<lb n="1"/>lichen Blättern hierher, welche in Griechenland auf den Xirobunen bei 300 m Höhe
<lb n="2"/>nicht selten ist.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.174" xml:id="ch_4_174">
<head>
<lb n="3"/>Cap. 174 (177). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀπίου.</foreign> <hi rend="bold">Birnwolfsmilch.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="3"/>Der Apios — Einige
<lb n="4"/>nennen ihn Ischas<ref target="#fn-book5-004-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-004-s005-n01">1)</ref>, Andere Chamaibalanos<ref target="#fn-book5-004-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-004-s005-n02">2)</ref>, den bergigen oder wilden,
<lb n="5"/>Linozostis<ref target="#fn-book5-004-s005-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-004-s005-n03">3)</ref> [die Römer Radix silvestris, die Afrikaner Thorphath Sade] —
<lb n="6"/>entwickelt zwei bis drei binsenartige, zarte, rothe Triebe aus der Erde,
<lb n="7"/>welche sich wenig über den Boden erheben. Die Blätter sind denen der
<lb n="8"/>Rauke ähnlich, aber länglicher und schmaler und hellgrün. Die Frucht ist
<lb n="9"/>klein. Die Wurzel ist der des Asphodelos ähnlich und etwa von der
<lb n="10"/>Form der Birne, aber runder, saftreich, mit einer aussen schwarzen,
<lb n="11"/>innen weissen Rinde. Der obere Theil der Wurzel, genossen, führt durch
<lb n="12"/>Erbrechen Galle und Schleim ab, der untere purgirt nach unten, ganz
<lb n="13"/>genommen bewirkt sie Purgiren nach beiden Seiten. Wenn du den Saft
<lb n="14"/>gewinnen willst, so zerstosse die Wurzel, wirf sie in einen Krug mit
<lb n="15"/>Wasser, rühre tüchtig um, sammle den oben aufstehenden<ref target="#fn-book5-004-s005-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-004-s005-n04">4)</ref> Saft mit einer
<lb n="16"/>Feder und trockne ihn ein. 3 halbe Obolen davon genommen purgiren
<lb n="17"/>nach oben und unten.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-004-s005-n01" corresp="#ref-fn-book5-004-s005-n01" place="bottom"><lb n="18"/>Feige.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5-004-s005-n02" corresp="#ref-fn-book5-004-s005-n02" place="bottom">Erdeichel.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book5-004-s005-n03" corresp="#ref-fn-book5-004-s005-n03" place="bottom"><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Mercurialis annua.</hi></foreign></note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book5-004-s005-n04" corresp="#ref-fn-book5-004-s005-n04" place="bottom">In Wasser unlöslichen, harzigen.</note>
<note type="commentary">
<lb n="19"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Euphorbia Apios</hi> L.</foreign> (Euphorbiaceae), <hi rend="spaced">Birnwolfsmilch</hi>. In Griechenland
<lb n="20"/>und auf den griechischen Inseln.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.175" xml:id="ch_4_175">
<head>
<lb n="21"/>Cap. 175 (178). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κολοκυνθίδος.</foreign> <hi rend="bold">Koloquinthe.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="21"/>Die
<lb n="22"/>Kolokynthis — Einige nennen sie Ziegenkürbis, Andere bittere Gurke,
<lb n="23"/>alexandrinischen Kürbis [Zoroaster Thymbre, Osthanes Autogenes, die
<lb n="24"/>Römer Cucurbita silvatica, die Dakier Tutastra] — hat Stengel und
<lb n="25"/>Blätter, welche über die Erde hinkriechen und ähnlich denen der ge-
<lb n="26"/>bauten Gurke eingeschnitten sind, eine runde, einem mittelgrossen Ball
<lb n="27"/>ähnliche, sehr bittere Frucht. Man muss sie sammeln, wenn sie beginnt,
<lb n="28"/>mehr als blassgelb zu werden. Das Mark der Frucht hat purgirende
<lb n="29"/>Kraft, wenn es mit Honigwasser in der Menge von 4 Obolen genommen
<lb n="30"/>wird, auch mit Natron, Myrrhe und gekochtem Honig im Bissen. Diese
<lb n="31"/>Bälle werden, trocken fein gestossen, vortheilhaft Klystieren zugesetzt bei
<lb n="32"/>Ischias, Paralyse und Kolik, da sie Schleim, Galle und Gerinnsel, oft auch
<lb n="33"/>Blutiges abführen. Im Zäpfchen eingelegt tödten sie den Embryo. Sie
<lb n="34"/>geben ein Mundspülwasser gegen Zahnschmerzen, wenn man sie, ganz
<lb n="35"/>ausgeräumt, mit Lehm beschmiert, dann Essig und Natron darin kocht
<lb n="36"/>und dieses zum Mundspülwasser gibt. Wenn man Honigmeth oder auch
<lb n="37"/>süssen Wein darin kocht, an die Luft setzt und dann zu trinken gibt,
<lb n="38"/>so führt er dicken Schleim und Gerinnsel ab, ist dem Magen aber sehr
<lb n="39"/>schädlich. Es wird auch ein Stuhlzäpfchen daraus angewandt, um den
<lb n="40"/>Koth fortzuschaffen. Auch der Saft der frischen Frucht ist eingerieben
<lb n="41"/>ein gutes Mittel bei Ischias.
</ab>
<pb n="468" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_468.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">468</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cucumis Colocynthis</hi> L.</foreign> (Cucurbitaceae), <hi rend="spaced">Koloquinthe</hi>. Es ist eine Pflanze
<lb n="2"/>des Orients, ihre Heimath ist Asien. Ihre Frucht ist eine dreifächerige Beere von
<lb n="3"/>der Grösse einer mittleren Apfelsine, mit gelblicher, glatter Haut und zahl-
<lb n="4"/>reichen, weisslichen Samen, welche an den umgebogenen Enden der Karpellblätter
<lb n="5"/>des dreifächerigen Fruchtknotens sitzen, so dass die Frucht scheinbar sechsfächerig
<lb n="6"/>ist. Der wirksame Bestandtheil ist das im Mark enthaltene bittere Glukosid Colo-
<lb n="7"/>cynthin, in Wasser und Alkohol löslich.
<lb n="8"/>Die Früchte sind ein werthvoller Bestandtheil des heutigen Arzneischatzes,
<lb n="9"/>meist in der Form von Tinctur und Extract.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.176" xml:id="ch_4_176">
<head>
<lb n="10"/>Cap. 176 (179). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἐπιθύμου.</foreign> <hi rend="bold">Flachsseide.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="10"/>Das Epi-
<lb n="11"/>thymon [Einige nennen es Kedoïs, die Römer Involucrum] ist die Blüthe
<lb n="12"/>eines härteren und dem grossen Saturei gleichenden Thymians. Es hat
<lb n="13"/>zarte, leichte Köpfchen mit haarförmigen Schwänzchen<ref target="#fn-book5-004-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-004-s007-n01">1)</ref>. Mit Honig ge-
<lb n="14"/>trunken purgirt es nach unten Schleim und schwarze Galle. Es ist ein
<lb n="15"/>specifisches Mittel bei Melancholie und Aufblähung, wenn ein Essig-
<lb n="16"/>näpfchen voll bis 4 Drachmen mit Honig, Salz und etwas Essig ge-
<lb n="17"/>nommen werden. Es wächst am meisten in Kappadokien und Pam-
<lb n="18"/>phylien.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-004-s007-n01" corresp="#ref-fn-book5-004-s007-n01" place="bottom">
<lb n="19"/><foreign xml:lang="grc">οὐραχοῖς.</foreign>
</note>
<note type="commentary">
<lb n="20"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cuscuta Epithymum</hi> L.</foreign> (Convolvulaceae), <hi rend="spaced">Quendelflachsseide</hi>. Plinius
<lb n="21"/>nennt die Pflanze auch Hippopheon, er kennt ein weisses und rothes.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.177" xml:id="ch_4_177">
<head>
<lb n="22"/>Cap. 177 (180). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀλύπου.</foreign> <hi rend="bold">Alypon.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="22"/>Das Alypon ist eine
<lb n="23"/>strauchartige, röthliche Pflanze mit zarten Trieben und Blättern und reich
<lb n="24"/>an weichen, leichten Blüthen. Die Wurzel ist der der Bete ähnlich, der
<lb n="25"/>Same dem der Flachsseide. Es wächst in der Nähe des Meeres, am
<lb n="26"/>meisten in Libyen und sehr vielen anderen Gegenden. Der Same, mit
<lb n="27"/>Salz und Essig in der gleichen Menge genommen wie bei Flachsseide,
<lb n="28"/>purgirt die schwarze Galle nach unten; er greift aber die Eingeweide mit
<lb n="29"/>leichten Geschwüren an.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="30"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Globularia Alypum</hi> L.</foreign> (Globulariaceae), <hi rend="spaced">Dreizähnige Kugelblume</hi>. Ein
<lb n="31"/>meterhoher Strauch mit ruthenförmigen, röthlichen Aesten und zahlreichen kurzen,
<lb n="32"/>am oberen Theil sitzenden Blättern, die vorn theils abgerundet, theils spitz sind.
<lb n="33"/>Der Kelch ist tief-fünfspaltig, langhaarig, die Krone blassblau mit sehr kurzer zwei-
<lb n="34"/>spaltiger Oberlippe. In Südeuropa an steinigen Stellen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.178" xml:id="ch_4_178">
<head>
<lb n="35"/>Cap. 178 (181). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἐμπέτρου.</foreign> <hi rend="bold">Empetron.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="35"/>Das Empetron —
<lb n="36"/>Einige nennen es Prasoeides<ref target="#fn-book5-004-s009-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-004-s009-n01">1)</ref> — wächst auch in der Nähe des Meeres und
<lb n="37"/>an bergigen Plätzen, es hat salzigen Geschmack. Das zur Erde geneigte
<lb n="38"/>ist bitterer. In Speisen oder Honigwasser genommen purgirt es Schleim,
<lb n="39"/>Galle und Wässeriges.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-004-s009-n01" corresp="#ref-fn-book5-004-s009-n01" place="bottom">
<lb n="40"/>Lauchartig, die gewöhnlichste Lesart ist aber <foreign xml:lang="grc">φακοειδές</foreign>, linsenartig.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="41"/><hi rend="spaced">Sprengel</hi> stimmt <hi rend="spaced">Brunfelsius</hi> zu, der Empetron für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Crithmum mari-</hi></foreign>
<lb n="42"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">timum</hi> L.</foreign> (Umbelliferae) hält und übersetzt <foreign xml:lang="grc">προσγειότερον</foreign> mit „magis mediterraneum,
<pb n="469" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_469.jpg"/>
<fw type="header" place="top">IV. Buch. Cap. 181 (184).</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">469</fw>
<lb n="1"/>mehr dem Binnenlande zu“, <hi rend="spaced">Fraas</hi> dagegen mit „zur Erde geneigt“ (vgl. auch
<lb n="2"/>II 146). Dieses sowohl wie <foreign xml:lang="grc">φακοειδές</foreign> passt nach <hi rend="spaced">Fraas</hi> am besten auf <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Frankenia</hi></foreign>
<lb n="3"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">pulverulenta</hi> L.</foreign> (Frankeniaceae), <hi rend="spaced">Bestäubte Frankenie</hi>. Es ist ein ästiges Kraut
<lb n="4"/>mit knotig-gegliedertem Stengel und gegenständigen, fast büscheligen, etwas ver-
<lb n="5"/>wachsenen und am Grunde halbstengelumfassenden Blättern. Die Blüthen sitzen in
<lb n="6"/>Trugdolden in den Gabelspalten oder am Ende der Aeste. Die Frucht ist eine zwei-
<lb n="7"/>bis dreiklappige Kapsel mit zahlreichen Samen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.179" xml:id="ch_4_179">
<head>
<lb n="8"/>Cap. 179 (182). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κληματίδιδος.</foreign> <hi rend="bold">Klematis.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="8"/>Die Klematis
<lb n="9"/>treibt einen röthlichen biegsamen Stengel und ein sehr scharf schmecken-
<lb n="10"/>des, Geschwüre erzeugendes Blatt. Sie wickelt sich um die Bäume herum
<lb n="11"/>wie die Zaunwinde. Ihre Frucht, fein gestossen mit Wasser oder Honig-
<lb n="12"/>wasser getrunken, führt Schleim und Galle nach unten ab. Die Blätter
<lb n="13"/>als Umschlag vertreiben Aussatz. [Sie werden mit Kresse zur Speise ein-
<lb n="14"/>gemacht.]
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="15"/>Im 6. Cap. des III. Buches ist Klematis Synonym zu Aristolochia. Bei Plinius
<lb n="16"/>heisst sie Clematis per arbores repens. Vgl. auch IV, 7.
<lb n="17"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Clematis Vitalba</hi> L.</foreign> (Ranunculaceae), <hi rend="spaced">Gemeine Waldrebe</hi>, oder <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Clematis cir-</hi></foreign>
<lb n="18"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">rhosa</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Rankende Waldrebe</hi>. Die letzte zeichnet sich aus durch eine aus zwei
<lb n="19"/>verwachsenen Deckblättern bestehende Hülle unter den grossen purpurrothen Blüthen.
<lb n="20"/>Es sind bekannte Zierpflanzen, in Südeuropa wild. Früher wurden von Clematis
<lb n="21"/>Vitalba die Stengel und Blätter als Stipites et herba Clemat. silv. gebraucht.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.180" xml:id="ch_4_180">
<head>
<lb n="22"/>Cap. 180 (183). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀμπέλου ἀγρίας.</foreign> <hi rend="bold">Wilde Rebe.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="22"/>Der
<lb n="23"/>wilde Ampelos entwickelt wie der Weinstock grosse, holzige, rauhe Stengel
<lb n="24"/>mit sich ablösender Rinde, denen des Nachtschattens ähnliche Blätter,
<lb n="25"/>aber breiter und kleiner. Die Blüthe ist wie mooshaarig<ref target="#fn-book5-004-s011-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book5-004-s011-n01">1)</ref>, die Frucht
<lb n="26"/>kleinen Trauben ähnlich, bei der Reife roth, sie ist aber rund nach Form
<lb n="27"/>der knidischen Körner. Die Wurzel in Wasser gekocht und mit Wein,
<lb n="28"/>der mit Meerwasser versetzt ist, zu 2 Bechern getrunken, führt das
<lb n="29"/>Wässerige ab. Sie wird den Wassersüchtigen gegeben. Die Trauben
<lb n="30"/>vertreiben Sommersprossen und jedes Mal. Die jungen Zweige werden
<lb n="31"/>zur Speise eingemacht.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5-004-s011-n01" corresp="#ref-fn-book5-004-s011-n01" place="bottom">
<lb n="32"/><foreign xml:lang="grc">ὡς τρίχας βρυώδεις.</foreign> Was damit gemeint sein soll? <hi rend="spaced">Oribasius</hi> liest dafür
<lb n="33"/><foreign xml:lang="grc">βοτρυοειδεῖς</foreign>, traubig.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="34"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Tamus communis</hi> L.</foreign> (Smilaceae), <hi rend="spaced">Gemeiner Tamus</hi>. In Südeuropa gemein
<lb n="35"/>in Hecken und Gebüschen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="4.181" xml:id="ch_4_181">
<head>
<lb n="36"/>Cap. 181 (184). <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀμπέλου λευκῆς.</foreign> <hi rend="bold">Weisse Rebe.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="36"/>Der
<lb n="37"/>weisse Ampelos — Einige nennen ihn Bryonia, Andere Ophiostaphylos<ref type="footnote-ref" target="#fn-book5_004-restored-105-n01" xml:id="ref-fn-book5_004-restored-105-n01">1)</ref>,
<lb n="38"/>Chelidonion, Melothron oder Psilothron<ref type="footnote-ref" target="#fn-book5_004-restored-106-n02" xml:id="ref-fn-book5_004-restored-106-n02">2)</ref>, Archezostis, Echetrosis oder
<lb n="39"/>Kedrostis —. Stengel, Blätter und Ranken sind denen der gebauten
<lb n="40"/>Rebe ähnlich, alles aber ist rauher. Er schlingt sich auch um die in der
<lb n="41"/>Nähe stehenden Sträucher, sie mit den Ranken ergreifend. Er trägt eine
<lb n="42"/>beerenartige gelbe Frucht, mit der die Häute enthaart werden. Die beim</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book5_004-restored-105-n01" corresp="#ref-fn-book5_004-restored-105-n01" place="bottom">Schlangentraube.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book5_004-restored-106-n02" corresp="#ref-fn-book5_004-restored-106-n02" place="bottom">Enthaarungsmittel.</note>
</div>