<pb n="152" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_152.jpg"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="book" n="2" xml:id="book_id-2">
<head>
<lb n="1"/>Zweites Buch.
</head>
<div type="textpart" subtype="preface" n="2.preface" xml:id="book2_preface">
<ab type="translation">
<lb n="2"/>Im vorigen Buche, theuerster Areios, welches das erste der Arbeit
<lb n="3"/>über die Arzneimittellehre ist, haben wir von den Gewürzen, Oelen,
<lb n="4"/>Salben und Bäumen, sowie von den davon herstammenden Säften, Harzen
<lb n="5"/>und Früchten gehandelt; in diesem zweiten werden wir die Rede ver-
<lb n="6"/>folgen über die Thiere, den Honig, die Milch, das Fett und die sogen.
<lb n="7"/>Getreide, wie auch über die Gemüse, indem wir dabei angeben, welche
<lb n="8"/>(wie viele) von den Pflanzen eine scharfe Kraft besitzen, wegen des Zu-
<lb n="9"/>sammenhanges mit jenen, z. B. der Knoblauch, die Zwiebel, der Senf,
<lb n="10"/>damit nicht die Kraft von dem, woher es abstammt,<ref target="#fn-book2-005-s001-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-005-s001-n01">1)</ref> getrennt werde.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-005-s001-n01" corresp="#ref-fn-book2-005-s001-n01" place="bottom">
<lb n="11"/><foreign xml:lang="grc">ὠμόν</foreign>, vielleicht mit dem lebenden Thiere.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.1" xml:id="ch_2_1">
<head>
<lb n="12"/>Cap. 1. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἐχίνου θαλασσίου.</foreign> <hi rend="bold">Seeigel.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="13"/>Der Seeigel ist
<lb n="14"/>dem Magen und Bauche bekömmlich, harntreibend. Seine Schale, roh<ref type="footnote-ref" target="#fn-book2_005-restored-022-n01" xml:id="ref-fn-book2_005-restored-022-n01">1)</ref>
<lb n="15"/>gedörrt, wird mit Vortheil den Salben, welche für die Krätze passen,
<lb n="16"/>zugemischt; gebrannt aber reinigt sie die schmutzigen Wunden und hält
<lb n="17"/>die Fleischwucherungen zurück.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="18"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Echinus esculentus</hi> L.</foreign> Es ist die einzige essbare Art, mit ziegelrother oder
<lb n="19"/>bräunlicher Schale; sie erreicht die Grösse einer Faust und hat drei Eierstöcke,
<lb n="20"/>deren grosse Eier roh und gekocht gegessen werden. Der Seeigel hat bewegliche,
<lb n="21"/>weisse bis purpurrothe Stacheln, durch die er sich fortbewegt. Nach Plinius XXXII
<lb n="22"/>58 sqq. hatte er eine vielfache medicinische Verwendung. Auch kündigt er bevor-
<lb n="23"/>stehende Stürme dadurch an, dass er sich mit Steinen beschwert und in die Tiefe
<lb n="24"/>sinken lässt. In den nordeuropäischen Meeren, auch in der Nordsee.
</note>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2_005-restored-022-n01" corresp="#ref-fn-book2_005-restored-022-n01" place="bottom">ώμόν, vielleicht mit dem lebenden Thiere.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.2" xml:id="ch_2_2">
<head>
<lb n="25"/>Cap. 2. <foreign xml:lang="grc">Περὶ τοῦ χερσαίου Ἐχίνου.</foreign> <hi rend="bold">Landigel.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="26"/>Auch die ge-
<lb n="27"/>brannte Haut des Landigels ist mit Theer als Einreibung ein geeignetes
<lb n="28"/>Mittel bei Fuchskrankheit. Das getrocknete Fleisch mit Honig oder
<lb n="29"/>Sauerhonig gegessen, hilft denen, die an Nierenkrankheit, an Wasser
<lb n="30"/>unter dem Fleische, an Krämpfen, Elephantiasis und schlechter Körper-
<lb n="31"/>beschaffenheit (Kachexie) leiden, trocknet aber auch die Eingeweideflüsse.
<pb n="153" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_153.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 5.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">153</fw>
<lb n="1"/>Die Leber desselben, getrocknet und in einem irdenen Gefässe, welches
<lb n="2"/>in der Sonne gebrannt ist, aufbewahrt, eignet sich, in gleicher Weise dar-
<lb n="3"/>gereicht, gegen dieselben Leiden.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="4"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Erinaceus europaeus</hi> L.</foreign> Aristoteles und Plinius erzählen viel von der eigen-
<lb n="5"/>thümlichen Lebensweise und Klugheit des Igels. Er ist harmlos und nützt durch
<lb n="6"/>Vertilgung von Mäusen, Insecten, Kreuzottern. Seine Haut diente zum Karden wol-
<lb n="7"/>lener Tücher. In ganz Europa in Hecken und Gestrüpp.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.3" xml:id="ch_2_3">
<head>
<lb n="8"/>Cap. 3. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἱπποκάμπου.</foreign> <hi rend="bold">Seepferdchen.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="9"/>Das Seepferdchen
<lb n="10"/>ist ein kleines Seethierchen, dessen Asche in Theer, Schmalz oder
<lb n="11"/>Majoransalbe aufgenommen und eingerieben gegen Kahlköpfigkeit hilft.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="12"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Hippocampus antiquorum</hi> Leach</foreign> oder <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">H. brevirostris</hi> Cuv.</foreign>, ein zierliches Thier-
<lb n="13"/>chen, fast durchsichtig, welches in Aquarien durch seine munteren Bewegungen
<lb n="14"/>auffällt. Im Mittelmeer, Atlantischen Ocean und in der Nordsee.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.4" xml:id="ch_2_4">
<head>
<lb n="15"/>Cap. 4. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πορφύρας.</foreign> <hi rend="bold">Purpurschnecke.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="16"/>Die gebrannte
<lb n="17"/>Purpurschnecke hat die Kraft, auszutrocknen, die Zähne zu glätten,
<lb n="18"/>[Fleischwucherungen zurückzuhalten], Geschwüre zu reinigen und Ver-
<lb n="19"/>narbung zu bewirken. [Der Deckel der Purpurschnecke mit Oel ge-
<lb n="20"/>kocht und eingestrichen schützt die Haare vor dem Ausfallen, mit Essig
<lb n="21"/>getrunken beseitigt er Leberanschwellung. Als Räucherung richtet er
<lb n="22"/>die durch Krämpfe bedrückte Gebärmutter auf und treibt die Nach-
<lb n="23"/>geburt aus.]
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="24"/>Die eingeklammerten Sätze sind von Sambucus hierher gezogen.
<lb n="25"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Purpura patula</hi> L.</foreign>, im Mittelmeere. Neben der medicinischen Verwendung
<lb n="26"/>hatte die Purpurschnecke im Alterthum hohe Bedeutung wegen des in ihr enthaltenen
<lb n="27"/>Farbstoffes (<foreign xml:lang="grc">τὸ ἄνθος</foreign> bei Aristoteles). Tyrus war wegen seines Purpurs berühmt. Der
<lb n="28"/>Deckel, bei Aristoteles <foreign xml:lang="grc">κάλυμνα</foreign>, sitzt an der Endseite des Körpers und schliesst die
<lb n="29"/>Schale, wenn das Thier sich ganz in dieselbe zurückzieht.
<lb n="30"/>Zur Purpurbereitung dienten besonders bei den Alten <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Murex brandaris</hi></foreign> und
<lb n="31"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">trunculus</hi> L.</foreign>
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.5" xml:id="ch_2_5">
<head>
<lb n="32"/>Cap. 5. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κηρύκων.</foreign> <hi rend="bold">Trompetenschnecke.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="33"/>Dasselbe
<lb n="34"/>leisten die gebrannten Trompetenschnecken, sie sind noch viel ätzender.
<lb n="35"/>Wenn man sie, angefüllt mit Salz, in einem rohen Topfe brennt, so
<lb n="36"/>geben sie ein gutes Mittel ab zum Putzen der Zähne und als Umschlag
<lb n="37"/>auf Brandwunden. Man muss aber das Mittel scherbenhart brennen
<lb n="38"/>lassen; nach der Vernarbung der Brandwunde fällt es von selbst ab.
<lb n="39"/>Es wird auch Kalk aus ihnen gemacht, wie wir in der Abhandlung über
<lb n="40"/>den Kalk zeigen werden.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="41"/>Es ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Tritonium nodiferum</hi> Lam. (Tritonidae)</foreign>, <hi rend="spaced">Knotentragendes Tritons-</hi>
<lb n="42"/><hi rend="spaced">horn.</hi> Die Schale ist gestreckt-kegelförmig mit knotig gegürtelten Windungen,
<lb n="43"/>weiss, roth und braunroth gescheckt; die Spindel hat oben zwei bis drei Falten und
<lb n="44"/>ist unten runzelig. Im Mittelmeere. Sie diente den alten Römern als Kriegstrom-
<pb n="154" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_154.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">154</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>pete (<foreign xml:lang="la">bucina jam priscos cogebat ad arma Quirites</foreign>). Plinius nennt sie <foreign xml:lang="la">bucinum</foreign>.
<lb n="2"/>Von den Fischern und Jägern wird sie noch heute als Horn gebraucht. Man nennt
<lb n="3"/>sie auch Kinkhorn, von dem Sausen (Kinken), wenn man sie ans Ohr hält.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.6" xml:id="ch_2_6">
<head>
<lb n="4"/>Cap. 6. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κιονίων.</foreign> <hi rend="bold">Kionion.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="5"/>Kionion nennt man die
<lb n="6"/>Spindelsäule bei den Trompeten- und Purpurschnecken, um welche die
<lb n="7"/>Windungen des Gehäuses gehen. Sie wird in gleicher Weise gebrannt
<lb n="8"/>und hat eine mehr ätzende Kraft als die Trompeten- und Purpurschnecken
<lb n="9"/>wegen des natürlichen Druckes. Das Fleisch der Trompetenschnecke ist
<lb n="10"/>wohlschmeckend und gut für den Magen, den Bauch aber erweicht
<lb n="11"/>es nicht.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="12"/>Die Spindelsäule (<foreign xml:lang="la">Columella</foreign>) entsteht dadurch, dass sich die Windungen des
<lb n="13"/>Gehäuses in der Achse der Schale sehr innig berühren.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.7" xml:id="ch_2_7">
<head>
<lb n="14"/>Cap. 7. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μυάκων.</foreign> <hi rend="bold">Miesmuschel.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="15"/>Die besten Miesmuscheln
<lb n="16"/>sind die pontischen. Gebrannt leisten sie dasselbe wie die Tritonshörner.
<lb n="17"/>Ganz besonders aber eignen sie sich gewaschen wie Blei mit Honig zu
<lb n="18"/>Augenmitteln, da sie Verdickungen der Augenlider erweichen und weisse
<lb n="19"/>Flecken sowie anderweitige Verdunkelungen auf der Pupille wegnehmen.
<lb n="20"/>Ihr Fleisch wird mit Erfolg gegen Hundsbisse aufgelegt.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="21"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Mytilus edulis</hi> L. (Mytilidae)</foreign>, <hi rend="spaced">Essbare Miesmuschel.</hi> Plinius XXXII 111
<lb n="22"/>hält sie für sehr nahrhaft. Die Schale ist länglich-eiförmig, fast keilförmig, die
<lb n="23"/>Vorderseite gerade, zusammengedrückt-eckig, die Hinterseite bauchig, aussen bräun-
<lb n="24"/>lich, innen violettblau oder auf hellerem Grunde violett gestreift. Sie findet sich
<lb n="25"/>an fast allen europäischen Küsten.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.8" xml:id="ch_2_8">
<head>
<lb n="26"/>Cap. 8. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Τελλίνων.</foreign> <hi rend="bold">Plattmuscheln.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="27"/>Die Plattmuscheln
<lb n="28"/>sind frisch gut für den Bauch, am besten aber das aus ihnen bereitete
<lb n="29"/>Gericht. Gesalzen aber gebrannt und fein zerrieben mit Cedernharz auf-
<lb n="30"/>getröpfelt lassen sie die ausgezogenen Haare der Augenlider nicht wieder
<lb n="31"/>wachsen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="32"/>Die Tellinen, Sonnen- oder Plattmuscheln, kommen in zahlreichen Arten in
<lb n="33"/>allen Meeren, besonders im Indischen Ocean, vor. Sie graben sich in den Sand und
<lb n="34"/>Schlamm der Küsten ein, aus dem sie hervorgeholt werden. Die Tellinen des D.
<lb n="35"/>werden wohl hauptsächlich die auch im Mittelmeere lebenden <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Tellina planata</hi></foreign> und
<lb n="36"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">baltica</hi> L. (Tellinidae)</foreign> sein. Die Schale der ersteren ist eiförmig, flach zusammen-
<lb n="37"/>gedrückt, fein gestreift, weiss, innen blassroth oder gelb, die der letzteren rundlich-
<lb n="38"/>dreiseitig, gewölbt, röthlich oder gelblich (Rothe Bohne) mit concentrischen weissen
<lb n="39"/>Binden.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.9" xml:id="ch_2_9">
<head>
<lb n="40"/>Cap. 9. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Χημῶν.</foreign> <hi rend="bold">Chienmuschel.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="41"/>Auch die von den
<lb n="42"/>Chienmuscheln, sowie von den anderen Muscheln mit etwas Wasser ge-
<lb n="43"/>kochte Suppe regt den Bauch an; sie wird aber mit Wein genommen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="44"/>Plinius XXXII 147 nennt vier Arten, die gestreifte, glatte, peloridische und
<lb n="45"/>glykymaridische. Sie unterscheiden sich durch Grösse und Rundung der Form. Die
<pb n="155" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_155.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 11.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">155</fw>
<lb n="1"/>Schalen dienten zum Schöpfen und als Maass, die kleineren enthielten zwei, die
<lb n="2"/>grösseren drei Drachmen. Jene, sowie die kleinen Miesmuscheln wurden auch zu
<lb n="3"/>Würzgefässen für die Tafeln benutzt.
<lb n="4"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Chama Lazarus</hi> L.</foreign> oder <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ch. gryphoides</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Gemeine Lappenmuschel.</hi>
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.10" xml:id="ch_2_10">
<head>
<lb n="5"/>Cap. 10. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ὀνυχος.</foreign> <hi rend="bold">Onyx.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="6"/>Onyx ist der Deckel einer
<lb n="7"/>Muschel, ähnlich dem der Purpurschnecke; sie findet sich in den Seen
<lb n="8"/>Indiens, worin die Narden wachsen. Darum ist sie wohlriechend, weil
<lb n="9"/>die Thiere die Narden fressen. Man sammelt sie, wenn die Seen durch
<lb n="10"/>die Dürre ausgetrocknet sind. Den Vorzug hat die vom Rothen Meere
<lb n="11"/>bezogene, welche weisslich und fett ist. Die babylonische ist dunkel
<lb n="12"/>und kleiner; beide aber sind, als Rauchwerk angezündet, wohlriechend,
<lb n="13"/>in etwa den Geruch nach Bibergeil von sich gebend. Diese, als Räuche-
<lb n="14"/>rung verwandt, ermuntern die von Mutterkrämpfen und Epilepsie Be-
<lb n="15"/>fallenen. Genossen erweichen sie den Bauch. Die Muschel selbst dann
<lb n="16"/>gebrannt leistet dasselbe wie die Purpur- und Kinkhornschnecke.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="17"/>Die Angabe des D., betreffend den Fundort und die Nardennahrung dieser
<lb n="18"/>Conchylie beruht wohl, wie auch Sprengel meint, auf Erzählungen von Kaufleuten
<lb n="19"/>und Reisenden, da die <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Valeriana Jatamansi</hi></foreign> (s. I Cap. 6) nicht in Sümpfen wächst.
<lb n="20"/>Nach arabischen Quellen, besonders Avicenna, stammt die Muschel von einer Insel
<lb n="21"/>des Indischen Oceans, wo auch die Narde wächst. Sie soll nach der Vulgata das
<lb n="22"/>Schecheleth bei II. Mos. 30, 34 sein. Sprengel hält sie für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Strombus lentiginosus</hi></foreign>,
<lb n="23"/>die stärker duftende babylonische für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Pleurotoma Babyloniae</hi> Lam.</foreign> oder <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Pl. Trapezii</hi></foreign>.
<lb n="24"/>Es ist wohl eher <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Murex inflatus</hi> L.</foreign>, die <hi rend="spaced">zackige Stachelschnecke,</hi> mit höcke-
<lb n="25"/>rigen Windungen, wie die Purpurschnecke sie hat, sie wurde neben anderen Arten
<lb n="26"/>früher als Räucherklaue (<foreign xml:lang="la">Unguis odoratus, Blatta byzantina</foreign> — von der Stadt Byza
<lb n="27"/>in Afrika —, Onyx) in der Arzneimittellehre geführt.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.11" xml:id="ch_2_11">
<head>
<lb n="28"/>Cap. 11. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κοχλίων.</foreign> <hi rend="bold">Schnecken.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="29"/>Die Landschnecke ist
<lb n="30"/>dem Magen zuträglich, sie verdirbt nicht leicht. Die beste ist die, welche
<lb n="31"/>in Sardinien, Libyen, Astypalaia<ref target="#fn-book2-005-s012-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-005-s012-n01">1)</ref>, Sicilien und Chios vorkommt, sowie
<lb n="32"/>die, welche in den ligurischen Alpen Pomatias<ref target="#fn-book2-005-s012-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-005-s012-n02">2)</ref> genannt wird. Auch
<lb n="33"/>die Meerschnecke ist dem Magen bekömmlich und leicht auszuscheiden,
<lb n="34"/>die Flussschnecke aber ist stinkend. Auch die Feldschnecke, welche an
<lb n="35"/>Dornsträuchern und Büschen sitzt, und die Einige Sesilon oder Seselita
<lb n="36"/>nennen, bewirkt Störungen in Magen und Bauch und ist brechenerregend.
<lb n="37"/>Die gebrannten Schalen aller aber vermögen zu erwärmen und zu
<lb n="38"/>brennen, Aussatz, weisse Flecken und Zähne zu reinigen. Wundnarben
<lb n="39"/>in den Augen, Leukome, Sonnenbrandflecken und Stumpfsichtigkeit nehmen
<lb n="40"/>sie weg, wenn sie heil und ganz sammt dem Fleische verbrannt, fein
<lb n="41"/>gerieben und mit Honig eingestrichen werden. Roh mit den Häusern auf-
<lb n="42"/>gelegt trocknen sie Wassersuchtsschwellungen und fallen nicht eher ab,
<lb n="43"/>als bis alle Feuchtigkeit aufgesogen ist. Weiter lindern sie Entzündungen
<lb n="44"/>bei Podagra und ziehen Splitter aus, wenn sie in gleicher Weise aufge-
<pb n="156" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_156.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">156</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>legt werden; fein zerrieben in Zäpfchen angewandt befördern sie die
<lb n="2"/>Menstruation. Ihr Fleisch, fein gerieben und mit Myrrhe und Weihrauch
<lb n="3"/>umgeschlagen, verklebt die Wunden, besonders der Sehnen, und mit
<lb n="4"/>Essig verrührt, stellt es das Nasenbluten. Das lebende Fleisch, beson-
<lb n="5"/>ders das der libyschen Art, gegessen stillt die Schmerzempfindungen
<lb n="6"/>des Magens; ganz mit dem Gehäuse zerrieben und mit Wein und etwas
<lb n="7"/>Myrrhe genossen heilt sie Magen- und Blasenleiden. Die Landschnecke
<lb n="8"/>verklebt die Haare, wenn man eine Nadel durch ihr Fleisch zieht und
<lb n="9"/>mit dem daran hängenden Schleim das Haar bestreicht.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-005-s012-n01" corresp="#ref-fn-book2-005-s012-n01" place="bottom">
<lb n="10"/>Insel im Aegäischen Meere, jetzt Stampalia.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-005-s012-n02" corresp="#ref-fn-book2-005-s012-n02" place="bottom">
<lb n="10"/>Deckelschnecke.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="11"/>Die Weinbergschnecke, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Helix Pomatias</hi> L. (<hi rend="italic">Pomatias septemspiralis</hi> Kregl.)</foreign>, die
<lb n="12"/>grösste europäische Landschnecke mit kugeliger, bräunlich-hornfarbener Schale; das
<lb n="13"/>Thier ist schmutziggelbgrau, in Italien häufig, wird in der Schweiz, Süddeutschland
<lb n="14"/>und Oesterreich gegessen; sie wird auch in Schneckengärten gezogen. Plinius IX
<lb n="15"/>173 erzählt, dass Fulvius Lupinus Schneckereien angelegt habe, in denen die ver-
<lb n="16"/>schiedenen Arten gezogen wurden. Die illyrischen rühmt er als die grössten, die
<lb n="17"/>afrikanischen als die fettesten, die solitanischen (vom Vorgebirge der Sonne?) als
<lb n="18"/>die feinsten und die astypaläischen als die wirksamsten (XXX 44). Uebrigens sagt
<lb n="19"/>er: Angenehm schmecken die griechischen nicht; die Fluss- und die weisse Schnecke
<lb n="20"/>haben ein Gift, auch die Feldschnecken sind dem Magen nicht dienlich, wohl die
<lb n="21"/>Meerschnecken.
<lb n="22"/>Welches die Meer-, Fluss- und Feldschnecken des D. sind, dürfte sich bei der
<lb n="23"/>Menge der Arten schwer bestimmen lassen.
<lb n="24"/>Früher war ein <foreign xml:lang="la">Sirupus Helicum</foreign> officinell, welcher durch Bestreuen der grossen
<lb n="25"/>Schneckenarten (<foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Helix Pomatias</hi> L., <hi rend="italic">H. hortensis</hi> Müll., <hi rend="italic">H. nemoralis</hi> L.</foreign>) mit Zucker
<lb n="26"/>bereitet wurde.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.12" xml:id="ch_2_12">
<head>
<lb n="27"/>Cap. 12. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Καρκίνων.</foreign> <hi rend="bold">Krebse.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="28"/>Die Asche der gebrannten
<lb n="29"/>Flusskrebse, in der Gabe von 2 Löffeln und 1 Löffel Einzianwurzel mit
<lb n="30"/>Wein 3 Tage hindurch getrunken, hilft kräftig den vom tollen Hunde
<lb n="31"/>Gebissenen. Mit gekochtem Honig heilt sie Risse an Füssen und Händen,
<lb n="32"/>Frostbeulen und krebsige Geschwüre. Roh zerrieben und mit Eselsmilch
<lb n="33"/>genommen helfen sie bei Schlangen-, Spinnen- und Skorpionbissen. Mit
<lb n="34"/>Fleischbrühe gekocht und gegessen sind sie Phthisikern heilsam und
<lb n="35"/>denen, die den Meerhasen genossen haben. Zerrieben und mit Ba-
<lb n="36"/>silicum applicirt tödten sie die Skorpione. Dasselbe leisten auch die
<lb n="37"/>Seekrebse, nur dass sie weniger kräftig als jene wirken.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="38"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Astacus fluviatilis</hi> Fabr.</foreign> oder <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Astacus nobilis</hi> Huxley.</foreign>
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.13" xml:id="ch_2_13">
<head>
<lb n="39"/>Cap. 13. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σκορπίου χερσαίου.</foreign> <hi rend="bold">Landskorpion.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="40"/>Der rohe,
<lb n="41"/>fein zerriebene Landskorpion aufgelegt ist ein Heilmittel gegen seinen
<lb n="42"/>eigenen Stich. Aber auch gebraten wird er zu demselben Zwecke ge-
<lb n="43"/>gessen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="44"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Buthus occitanus</hi> Amor.</foreign>, Italienischer Skorpion. Rostgelblich, unten bräunlich;
<lb n="45"/>der in sechs Ringen als Schwanz endigende Hinterleib ist an der Spitze mit einem
</note>
</div>
