<pb n="182" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_182.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">182</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/>Man kann <hi rend="spaced">Husemann</hi> (Zur Vorgesch. d. Lanolins, Janus 1896 u. 1897 Separatabdr.)
<lb n="2"/>übrigens nur beipflichten, wenn er die lateinische Form Oesypum bevorzugt, weil
<lb n="3"/>wir unsere für die Recepte bestimmten Benennungen der officinellen Drogen nicht
<lb n="4"/>aus dem Griechischen, sondern aus dem Lateinischen nehmen, und da heisst es
<lb n="5"/>Oesypum.
<lb n="6"/>Die grösste Beachtung verdient die Bereitungsweise des Wollfettes; wem die
<lb n="7"/>Urheberschaft derselben zufällt, ist nicht bestimmt, das aber steht fest, dass D. und
<lb n="8"/>Plinius aus derselben Quelle geschöpft haben. Plinius, welcher XII 74 auch das
<lb n="9"/>Ladanum Oesypum nennt, gibt an (XXIX 35), dass mehrere Verfahren existirten,
<lb n="10"/>als das beste beschreibt er dasjenige, welches D. an dritter Stelle anführt, er weicht
<lb n="11"/>nur insofern davon ab, dass er das Seewasser, welches D. wohl zur besseren Ab-
<lb n="12"/>scheidung zusetzt, <hi rend="spaced">ausser Acht lässt</hi>, dass er das gewonnene Fett in <hi rend="spaced">Lein-</hi>
<lb n="13"/><hi rend="spaced">tücher einschlagen</hi> und bis zum Weisswerden der Sonne aussetzen lässt, dass
<lb n="14"/>er bei der Prüfung das Oesypum <hi rend="spaced">in der Hand</hi> mit Wasser verreiben lässt, wobei
<lb n="15"/>es weiss wie Bleiweiss werden soll, und dass er dasselbe in <hi rend="spaced">Zinngefässen</hi> auf-
<lb n="16"/>bewahren lässt. Plinius scheint betreffs der Verreibung in der Hand wieder eine
<lb n="17"/>kleine Verwechselung unterlaufen zu sein, ebenso bei dem Einschlagen des Woll-
<lb n="18"/>fettes in Leinen. Auch <hi rend="spaced">Husemann</hi> übersetzt die Stelle<ref type="footnote-ref" target="#fn-book2-084-missing-n02" xml:id="ref-fn-book2-084-missing-n02-02">2)</ref>: <foreign xml:lang="grc">λινῷ τε ῥάκει περιπωμάσαντες</foreign>
<lb n="19"/><foreign xml:lang="grc">τιθέασιν ἐν ἡλίῳ</foreign> mit „hüllen sie es in einen Leinenlappen ein und setzen es in die
<lb n="20"/>Sonne“, während doch <foreign xml:lang="grc">περιπωμάζειν</foreign> rings herum mit einem Deckel zudecken heisst.
<lb n="21"/>Auch würde ja das Fett an der Sonne schmelzen und durch das Leinen auslaufen,
<lb n="22"/>während es auf dem Wasser schwimmend unter dem Einflusse des abgedämpften
<lb n="23"/>Sonnenlichtes bleichen kann.
<lb n="24"/>Weitere Vorschriften geben spätere griechische Autoren, Aëtios von Amida
<lb n="25"/>(6. Jahrh.), Paulus von Aegina (7. Jahrh.), Nikolaus Myrepsos (13. Jahrh.), sie com-
<lb n="26"/>biniren meist die Verfahren des D. und Plinius; als Verfälschung wird Teig, <foreign xml:lang="grc">ζύμη</foreign>,
<lb n="27"/>angegeben. Serapion der Jüngere (gest. 1050) (De simpl. 452) folgt dem D., verwirft
<lb n="28"/>aber die Verwendung der Seifenwurzel nicht, ebenso der Verfasser des <foreign xml:lang="la">Liber Servitoris</foreign>,
<lb n="29"/>Abulkasis (?), nur legt er grösseres Gewicht auf einen guten Geruch des Präparats.
<lb n="30"/>Mesue der Jüngere (gest. 1015) vereinfachte in seinem Grabbadin das Verfahren,
<lb n="31"/>wodurch er die Herstellung des Wollfettes den Händen der Hirten und Schäfer zu
<lb n="32"/>entziehen suchte: Die Wolle wird mit hinreichendem Wasser acht Stunden macerirt,
<lb n="33"/>dann aufgekocht, die Colatur unter stetem Umrühren in einem Zinnkessel bis zur
<lb n="34"/>Honigconsistenz eingekocht. Als Verfälschung gibt er eine Mischung von Wachs,
<lb n="35"/>Talg und Oel an. Diese Vorschrift hat bei Aerzten und Apothekern bis ins späte
<lb n="36"/>Mittelalter Aufnahme gefunden, sie fehlt aber in den früheren Arzneibüchern der
<lb n="37"/>Salernitaner.
<lb n="38"/><hi rend="spaced">Valerius Cordus</hi> erst grub die Vorschrift des D. wieder aus, welche danach
<lb n="39"/>in der Pharmacopoea medico-chymica des Frankfurter Stadtarztes Joh. <hi rend="spaced">Schröder</hi>
<lb n="40"/>(1641), in der Pharmacop. simpl. et compos. bipartita des Herforder Arztes Th. <hi rend="spaced">Corbejus</hi>
<lb n="41"/>erschien, ebenso in der Wiener Pharmacopoea Augustana reformata, sie schreibt
<lb n="42"/>Lana ovium defatigatarum vor, um durch vorheriges Abhetzen der Thiere den Schweiss
<lb n="43"/>und damit die Ausbeute zu vermehren.
<lb n="44"/>Das Oesypum bildete schon zur Zeit des D. und Plinius einen bedeutenden
<lb n="45"/>Handelsartikel, nicht nur als Arzneimittel, sondern auch als Kosmeticum — das
<lb n="46"/>attische galt als das beste —, daher die Verfälschungen und die von den älteren
<lb n="47"/>Autoren in den Quid-pro-quo-Listen gebilligten Ersatzmittel, nämlich Hirsch- und
<lb n="48"/>Kalbsmark; ja Aëtios und Paulus gaben schon Vorschriften zu unächtem Oesypum,
<lb n="49"/>wenn das ächte nicht zu beschaffen war: Feuchte Wolle von den Achseln der Schafe,
<lb n="50"/>herba Hysopi und Meliloti und Kardamom werden drei Tage mit Wasser bezw. Wein
<pb n="183" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_183.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 85.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">183</fw>
<lb n="1"/>(Paulus) macerirt, die Colatur wird auf den dritten Theil eingekocht und mit Kolo-
<lb n="2"/>phonium, Wachs, Fichtenharz und süssem Oel zu einer Salbe (Emplastrum) gekocht.
<lb n="3"/>Die Wiedereinführung der D.’schen Vorschrift durch <hi rend="spaced">Cordus</hi> war für die
<lb n="4"/>Apotheker wegen ihrer Umständlichkeit sehr verdriesslich, so dass Dr. J. <hi rend="spaced">Zwelfer</hi>,
<lb n="5"/>früher selbst Apotheker (1652), theils dieserhalb, theils weil andere Fette dieselben
<lb n="6"/>Dienste leisteten wie „der als Handelsartikel ausgebeutete übelriechende und schmutzige
<lb n="7"/>Thierschweiss“, heftig gegen die Verwendung des Wollfettes eiferte. Seit dem Anfange
<lb n="8"/>des 18. Jahrh. verschwindet das Wollfett aus den meisten Pharmakopöen officinell,
<lb n="9"/>am längsten hielt es sich in Spanien und Frankreich, wo es viel fabricirt wurde, im
<lb n="10"/>Codex medicam. von 1758 wird es noch als l’Oesipe unter den Simplicibus auf-
<lb n="11"/>geführt.
<lb n="12"/>Erst in neuerer Zeit ist das Oesypum durch <hi rend="spaced">Liebreich</hi> als Lanolin und als
<lb n="13"/>Adeps lanae, Alapurin, wieder zu Ehren gekommen und zwar als vorzügliche
<lb n="14"/>Salbengrundlage. Heute wird demselben Wasser aus pharmakotaktischen Gründen zu-
<lb n="15"/>gesetzt, die Alten thaten dasselbe nur zur Prüfung, um die Identität nachzuweisen
<lb n="16"/>(vgl. Husemann a. a. O.).
<lb n="17"/>Das Lanolin ist eine salbenartige, gelbliche, fast geruchlose neutrale Masse,
<lb n="18"/>welche bei 40° schmilzt und sich dabei in eine wässerige und eine Fettschicht trennt.
<lb n="19"/>Es besteht aus den <hi rend="spaced">Fettsäureäthern des Cholesterins</hi> und <hi rend="spaced">Isocholesterins</hi>,
<lb n="20"/>denen 25% Wasser zugemischt werden. Dargestellt wird es in den Wollwäschereien
<lb n="21"/>und Wollkämmereien aus dem rohen Wollfette (Oesypum) nach patentirten Ver-
<lb n="22"/>fahren.
</note>
<note type="footnote" subtype="unresolved" n="2" xml:id="fn-book2-084-missing-n02" corresp="#ref-fn-book2-084-missing-n02-01 #ref-fn-book2-084-missing-n02-02" place="bottom"><supplied reason="omitted">Fußnotentext im OCR und Seitenbild nicht auffindbar.</supplied></note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.85" xml:id="ch_2_85">
<head><lb n="23"/>Cap. 85. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πιτύας.</foreign> <hi rend="bold">Lab.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="23"/>Das Hasenlab im Gewicht von
<lb n="24"/>3 Obolen mit Wein hilft gegen den Biss giftiger Thiere, bei Kolik,
<lb n="25"/>Dysenterie, Fluss der Frauen, gegen geronnenes Blut und Auswerfen des-
<lb n="26"/>selben aus der Brust. Mit Butter im Zäpfchen nach der Menstruation <ref target="#fn-book2-011-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-011-s002-n01">1)</ref>
<lb n="27"/>an die Gebärmutter gelegt bewirkt es Empfängniss. Getrunken aber
<lb n="28"/>tödtet es den Embryo und nach der Menstruation bewirkt es Unfrucht-
<lb n="29"/>barkeit. Das Pferdelab aber, von Einigen Hippake genannt, ist ein
<lb n="30"/>Specificum bei Magenleiden und Dysenterie. Das vom Böckchen, vom
<lb n="31"/>Lamm, vom Hirschkalb, von der Gazelle<ref target="#fn-book2-011-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-011-s002-n02">2)</ref> und dem Damwild<ref target="#fn-book2-011-s002-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-011-s002-n03">3)</ref>, vom
<lb n="32"/>Reh<ref target="#fn-book2-011-s002-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-011-s002-n04">4)</ref> und Hirsch, vom Kalbe<ref target="#fn-book2-011-s002-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-011-s002-n05">5)</ref> und Bubalos<ref target="#fn-book2-011-s002-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-011-s002-n06">6)</ref> hat dieselbe Kraft, ist
<lb n="33"/>auch mit Wein genommen gegen den Genuss von Sturmhut, mit Essig
<lb n="34"/>gegen geronnene Milch wirksam. Das vom Hirschkalb ganz besonders
<lb n="35"/>bewirkt, nach der Menstruation als Zäpfchen drei Tage eingelegt, Un-
<lb n="36"/>fruchtbarkeit. Das vom Seehund gleicht in der Wirkung dem Bibergeil;
<lb n="37"/>es scheint aber genossen ein vorzügliches Mittel bei Epilepsie und Ge-
<lb n="38"/>bärmutterkrämpfen zu sein. Die Probe, ob es vom Seehund stamme,
<lb n="39"/>wird so gemacht: Nimm das Lab irgend eines Thieres, am besten des
<lb n="40"/>Lammes, giesse Wasser zu, lass kurze Zeit stehen und giesse hiernach
<lb n="41"/>die Maceration zu dem Seehundslab; das ächte wird nämlich sofort im
<lb n="42"/>Wasser zergehen, was ein solches aber nicht ist, wird unverändert bleiben.
<lb n="43"/>Es wird aber aus dem Seehunde das Lab genommen, wenn die Jungen
<lb n="44"/>noch nicht mitschwimmen können. Insgeheim verbindet das Lab das,
<lb n="45"/>was gelöst ist, löst aber das Verdichtete.
</ab>
<pb n="184" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_184.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">184</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-011-s002-n01" corresp="#ref-fn-book2-011-s002-n01" place="bottom"><lb n="1"/>Lacuna fügt zu: <foreign xml:lang="grc">καὶ μικρόν τι πρὸ τῆς συνουσίας</foreign>, kurz vor dem Beischlaf.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-011-s002-n02" corresp="#ref-fn-book2-011-s002-n02" place="bottom"><lb n="2"/><foreign xml:lang="grc">δορκάς</foreign>, <foreign xml:lang="la">Antilope Dorcas</foreign> Licht., von <foreign xml:lang="grc">δέρκομαι</foreign>, blicken, abgeleitet, wegen der schönen
<lb n="3"/>Augen der Gazelle.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book2-011-s002-n03" corresp="#ref-fn-book2-011-s002-n03" place="bottom"><lb n="3"/><foreign xml:lang="grc">πλατυκέρως</foreign>, <foreign xml:lang="la">Dama vulgaris</foreign> Brookes, vom breiten Geweih.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book2-011-s002-n04" corresp="#ref-fn-book2-011-s002-n04" place="bottom"><lb n="4"/><foreign xml:lang="grc">δόρκος</foreign> wird für <foreign xml:lang="la">Cervus Capreolus</foreign> L. genommen.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book2-011-s002-n05" corresp="#ref-fn-book2-011-s002-n05" place="bottom"><lb n="4"/><foreign xml:lang="grc">μόσχος</foreign> ist ein unbestimmtes
<lb n="5"/>Thier, auf keinen Fall <foreign xml:lang="la">Moschus moschiferus</foreign>; nach Analogien ist es mit Kalb über-
<lb n="6"/>setzt.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book2-011-s002-n06" corresp="#ref-fn-book2-011-s002-n06" place="bottom"><lb n="6"/>Bubalus, eine afrikanische Hirschart. Plinius VIII 38 sagt, das Thier habe
<lb n="7"/>Aehnlichkeit mit einem Kalb oder einem jungen Hirsche, vom unkundigen Volke
<lb n="8"/>werde es auch Büffel genannt.</note>
<note type="commentary">
<lb n="9"/>Lab, Coagulum, ist ein Enzym im Magensafte der Säugethiere, welches in
<lb n="10"/>grösster Menge im vierten Magen, dem Labmagen, noch saugender Thiere, besonders
<lb n="11"/>der Kälber sich findet. Das Lab hat die Eigenschaft, bei 25—50° aus der Milch das
<lb n="12"/>Caseïn auszuscheiden, dient daher zur Bereitung der süssen Molken. Zu diesem Be-
<lb n="13"/>huf stellt man eine Labessenz her durch Maceration des zerschnittenen Labmagens
<lb n="14"/>mit einer Mischung von 5 Theilen Wasser und 1 Theil Weingeist, dem etwas Koch-
<lb n="15"/>salz und Borsäure zugesetzt sind (Liquor seriparus). Auch ein Labpulver (Pulvis seri-
<lb n="16"/>parus) und Labextract benutzt man zu demselben Zwecke. Als Lab bezeichnet man
<lb n="17"/>aber auch die erste Muttermilch der Säugethiere, das Colostrum.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.86" xml:id="ch_2_86">
<head><lb n="18"/>Cap. 86. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Στέατος.</foreign> <hi rend="bold">Fett.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="18"/>Das frische Fett von Gänsen
<lb n="19"/>oder Hühnern, ohne Salz aufbewahrt, ist bei Gebärmutterleiden ein gutes
<lb n="20"/>Mittel, das gesalzene aber und was mit der Zeit scharfen Geschmack an-
<lb n="21"/>genommen hat, ist der Gebärmutter schädlich. Nimm von diesen das
<lb n="22"/>frische, häute es ab und gib es in einen neuen irdenen Topf, welcher
<lb n="23"/>doppelt so viel davon, oder von so viel, als geläutert werden soll, fasst.
<lb n="24"/>Dann setze den vorsichtig bedeckten Topf in die glühendste Sonne und
<lb n="25"/>seihe das ausgeschmolzene in einen anderen irdenen Topf, bis Alles er-
<lb n="26"/>schöpft ist. Bringe es aber an einen kühlen Ort und gebrauche es. Einige
<lb n="27"/>stellen auch den Topf statt in die Sonne auf heisses Wasser oder gelindes,
<lb n="28"/>schwaches Kohlenfeuer. Es gibt auch noch eine andere Art des Läuterns,
<lb n="29"/>nämlich diese: Nach Entfernung der Häute wird das Fett fein zerkleinert,
<lb n="30"/>in den Topf gegeben und geschmolzen, indem etwas fein geriebenes Salz
<lb n="31"/>darüber gestreut wird; dann wird es durch ein Leintuch colirt und weg-
<lb n="32"/>gesetzt. Dieses eignet sich zu stärkenden Salben.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.87" xml:id="ch_2_87">
<head><lb n="33"/>Cap. 87. <foreign xml:lang="grc">Περὶ στέατος ὑείου καὶ ἀρκείου.</foreign> <hi rend="bold">Schweine- und
<lb n="34"/>Bärenfett.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="34"/>Das Schweine- und Bärenfett wird so behandelt: Gib das
<lb n="35"/>frische und sehr fette, ein solches ist das von den Nieren, nach Ent-
<lb n="36"/>fernung der Häute in reichliches, möglichst kaltes Regenwasser und reibe
<lb n="37"/>es mit den Händen tüchtig, indem du dasselbe gleichsam abwischest.
<lb n="38"/>Nachdem du es dann mit anderem Wasser öfter abgespült hast, gib es
<lb n="39"/>in einen irdenen Topf, welcher das Doppelte fasst, giesse Wasser hinzu,
<lb n="40"/>bis es über dem Fette steht, setze es über gelindes Kohlenfeuer und rühre
<lb n="41"/>mit einem Spatel um. Wenn es geschmolzen ist, colire es durch ein
<lb n="42"/>Seihetuch in kaltes Wasser und lass erkalten. Vorsichtig ausgedrückt
<lb n="43"/>gib es wieder in den vorher ausgewaschenen Topf zurück, giesse Wasser
<pb n="185" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_185.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 90.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">185</fw>
<lb n="1"/>zu und lass langsam schmelzen, und, wenn du es abgenommen hast (vom
<lb n="2"/>Feuer), lass die Unreinigkeiten sich kurze Zeit absetzen und giesse es in
<lb n="3"/>ein mit einem Schwamm befeuchtetes Becken. Wenn es erstarrt ist,
<lb n="4"/>nimm es heraus und, nachdem du den Bodensatz entfernt hast, bringe
<lb n="5"/>es in ein Geschirr und schmelze es zum dritten Male ohne Wasser, giesse
<lb n="6"/>es dann in einen irdenen Topf, verschliesse ihn und stelle ihn an einen
<lb n="7"/>kalten Ort.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.88" xml:id="ch_2_88">
<head><lb n="8"/>Cap. 88. <foreign xml:lang="grc">Περὶ στέατος τραγείου καὶ προβατείου καὶ ἐλα-
<lb n="9"/>φείου.</foreign> <hi rend="bold">Ziegenbock-, Schaf- und Hirschfett.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="9"/>Das Ziegenbock-
<lb n="10"/>und Schaffett, auch das des Hirsches wird so geläutert: Nimm das
<lb n="11"/>Fett eines der genannten Thiere und wasche es ab. Nachdem du, wie
<lb n="12"/>beim Schweinefett angegeben ist, die Häute entfernt hast, gib es in ein
<lb n="13"/>Becken zum Einweichen und reibe es, indem du nach und nach Wasser
<lb n="14"/>zugibst, bis weder Blutmasse sich absondert, noch Fett obenaufschwimmt,
<lb n="15"/>jenes aber glänzend erscheint. Die Masse selbst aber gib in einen irdenen
<lb n="16"/>Topf und, nachdem du Wasser bis zum Ueberstehen zugegossen hast,
<lb n="17"/>setze ihn auf gelindes Kohlenfeuer und rühre um. Wenn Alles ge-
<lb n="18"/>schmolzen ist, giesse dasselbe in Wasser und kühle es ab, wasche den
<lb n="19"/>Topf aus und schmelze es zum anderen Mal und mache es so, wie früher
<lb n="20"/>angegeben ist. Zum dritten Mal schmelze aber ohne Wasser, fülle es in
<lb n="21"/>einen angefeuchteten Topf und bewahre es kühl auf, wie beim Schweine-
<lb n="22"/>fett gesagt ist.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.89" xml:id="ch_2_89">
<head><lb n="23"/>Cap. 89. <foreign xml:lang="grc">Περὶ στέατος βοείου.</foreign> <hi rend="bold">Rinderfett.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="23"/>Auch das Rinder-
<lb n="24"/>fett, das von den Nieren, ist von den Häuten zu befreien und mit Meer-
<lb n="25"/>wasser mitten aus dem Meere zu waschen. Dann muss es in einen Trog
<lb n="26"/>geworfen und unter Benetzen mit Meerwasser sorgfältig zerhackt werden.
<lb n="27"/>Wenn Alles zerkleinert ist, wird es in einen irdenen Topf gegeben und
<lb n="28"/>Meerwasser zugegossen, so viel, dass es nicht weniger als eine Spanne
<lb n="29"/>darüber steht, und gekocht, bis es den eigenthümlichen Geruch verloren
<lb n="30"/>hat. Dann wird tyrrhenisches Wachs zugesetzt, auf 1 attische Mine
<lb n="31"/>4 Drachmen, und colirt. Entferne die auf dem Grunde abgesetzte Un-
<lb n="32"/>reinigkeit und giesse es in einen neuen Topf. Dann muss es, rings
<lb n="33"/>herum zugedeckt, den Tag über in die Sonne gestellt werden, damit es
<lb n="34"/>weiss werde und den üblen Geruch abgebe.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.90" xml:id="ch_2_90">
<head><lb n="35"/>Cap. 90. <foreign xml:lang="grc">Περὶ στέατος ταυρείου, παρδαλείου καὶ λεοντείου.</foreign>
<lb n="36"/><hi rend="bold">Stier-, Panther- und Löwenfett.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="36"/>Das Stierfett wird auf folgende
<lb n="37"/>Art geläutert: Nimm frisches und von den Nieren, wasche es mit Fluss-
<lb n="38"/>wasser und, nachdem du die Häute entfernt hast, gib es in einen irdenen
<lb n="39"/>Topf, indem du etwas Salz darüber streuest, und schmelze es. Dann colire
<lb n="40"/>es in ganz klares Wasser, und wenn es zu erstarren beginnt, zerdrücke es
<pb n="186" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_186.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">186</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>wieder mit den Händen und wasche es tüchtig, indem du das Wasser weg-
<lb n="2"/>schüttest und anderes wieder zugiessest, bis es schön gewaschen ist. Bringe
<lb n="3"/>es wieder in den Topf und koche es mit gleichviel gewürztem Wein.
<lb n="4"/>Wenn es zweimal aufgekocht hat, nimm den Topf vom Feuer und lass
<lb n="5"/>das Fett eine Nacht dort stehen. Am folgenden Tage, wenn etwas vom
<lb n="6"/>schlechten Geruch zurückgeblieben sein sollte, bringe das vorgenannte in
<lb n="7"/>einen anderen neuen Topf, giesse gewürzten Wein dazu und mache es
<lb n="8"/>gerade so, wie vorher angegeben ist, bis es allen schlechten Geruch
<lb n="9"/>verloren hat. Es wird auch ohne Salz geschmolzen für solche Fälle, in
<lb n="10"/>denen es welche verabscheuen. Das so dargestellte wird allerdings nicht
<lb n="11"/>sehr weiss. Ganz auf dieselbe Weise wird das Panther- und Löwenfett,
<lb n="12"/>das vom Wildschwein, Kameel und Pferde und anderes dergleichen
<lb n="13"/>bereitet.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.91" xml:id="ch_2_91">
<head><lb n="14"/>Cap. 91. <foreign xml:lang="grc">Πῶς τὸ στέαρ ἀρωματιστέον.</foreign> <hi rend="bold">Wie das Fett ge-
<lb n="15"/>würzt wird.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="15"/>Das Kalb- und Stierfett, ebenso das vom Hirsch und das
<lb n="16"/>Mark dieses Thieres wird auf folgende Weise gewürzt: Was wohlriechend
<lb n="17"/>werden soll, befreie von den Häuten und wasche es, wie wir früher ge-
<lb n="18"/>sagt haben, und schmelze es mit gewürztem Wein ohne Meerwasser.
<lb n="19"/>Dann setze es ab und lass es die Nacht über stehen, giesse anderen
<lb n="20"/>Wein derselben Sorte darüber, diesen in solcher Menge, wie er zuvor
<lb n="21"/>zugegeben war, schmelze es, und nimm fleissig den Unrath ab, dann füge
<lb n="22"/>auf 9 Kotylen Fett 7 Drachmen arabischen Schoinos zu. Wenn du es
<lb n="23"/>aber noch wohlriechender machen willst, so gib 40 Drachmen der Blüthe
<lb n="24"/>hinzu und weiter Palme, Kassia und Kalmus von jedem gleichviel,
<lb n="25"/>Drachmen, Aspalathus und Balsamholz von jedem 1 Drachme, mische
<lb n="26"/>auch Zimmt, Kardamom und Narde hinzu, von jedem 1 Unze. Alles sei
<lb n="27"/>aber ziemlich grob zerkleinert. Dann giesse gewürzten Wein zu und
<lb n="28"/>stelle den zugedeckten Topf auf Kohlen, lass dreimal aufkochen, nimm
<lb n="29"/>es dann vom Feuer, und lass es die Nacht über stehen. Am folgenden
<lb n="30"/>Tage giesse den Wein ab und anderen von derselben Sorte zu und lass
<lb n="31"/>bis dreimal in ähnlicher Weise kochen, und setze ab, anderen Morgens
<lb n="32"/>aber nimm das Fett heraus und giesse den Wein aus. Nachdem du den
<lb n="33"/>Kessel ausgewaschen und vom Bodensatze gereinigt hast, schmelze es,
<lb n="34"/>seihe es durch und setze es dann zum Gebrauche weg. Aber auch das
<lb n="35"/>geläuterte wird auf dieselbe Weise gewürzt. Die oben genannten Fette
<lb n="36"/>werden vorher verdichtet, damit sie die Kraft der Gewürze leichter auf-
<lb n="37"/>nehmen, und zwar auf folgende Art: Nimm eins von diesen (Fetten),
<lb n="38"/>welches du willst, koche es mit Wein, nachdem du zugleich einen Myrten-
<lb n="39"/>zweig, Quendel und Cyperngras, auch Aspalathos, ziemlich grob zer-
<lb n="40"/>kleinert, zugesetzt hast. Einige begnügen sich auch mit der Verwendung
<lb n="41"/>von einer dieser Substanzen. Wenn es zum dritten Mal gekocht hat, nimm
</ab>
</div>
