<pb n="187" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_187.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 92.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">187</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>es vorsichtig heraus, colire es durch Leinen und würze es dann, wie ge-
<lb n="2"/>zeigt ist. Aber auch so verdichte die Fette vorher: Nachdem du das-
<lb n="3"/>jenige, welches von ihnen du willst, frisch und frei von Blut, und mit
<lb n="4"/>den anderen oft erwähnten Eigenschaften, zerkleinert hast, wirf es in
<lb n="5"/>einen neuen Kessel, giesse alten gewürzten Weisswein dazu, dass er acht
<lb n="6"/>Finger breit darüber steht, und lass unter Anwendung von gelindem
<lb n="7"/>Feuer zusammenkochen, bis es den ihm von Natur anhaftenden Geruch
<lb n="8"/>verloren hat und mehr nach Wein riecht. Dann setze den Kessel ab
<lb n="9"/>und lass erkalten, und nimm 2 Minen Fett heraus, wirf sie in eine
<lb n="10"/>Schale, gib vom selben Wein 4 Kotylen zu und von zerkleinerter Frucht
<lb n="11"/>des Lotosbaumes<ref target="#fn-book2-012-s001-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-012-s001-n01">1)</ref>, dessen Holz die Flötenfabrikanten gebrauchen, 4 Minen
<lb n="12"/>und koche über gelindem Feuer unter beständigem Umrühren. Wenn es
<lb n="13"/>allen Fettgeruch verloren hat, colire dasselbe und lass erkalten. Nimm
<lb n="14"/>ferner 1 Mine zerkleinerten Aspalathos und 4 Minen Majoranblüthe, mische
<lb n="15"/>sie mit altem Wein und lass eine Nacht ausziehen. Am folgenden Tage
<lb n="16"/>giesse dieses und auch das Fett in einen neuen, 3 Chous fassenden
<lb n="17"/>irdenen Topf, gib überdies noch ½ Chous Wein hinzu und lass Alles
<lb n="18"/>zusammen kochen. Wenn das Fett von allen den Verdichtungsmitteln
<lb n="19"/>die Kraft und den Geruch aufgenommen hat, so nimm dasselbe heraus,
<lb n="20"/>colire, lass erstarren und bewahre es auf. Wenn du es aber noch wohl-
<lb n="21"/>riechender machen willst, so mische 8 Drachmen fettester Myrrhe, welche
<lb n="22"/>mit viele Jahre altem Weine gestanden hat, hinzu.
<lb n="23"/>Das Hühner- und Gänsefett mag auf diese Weise gewürzt werden:
<lb n="24"/>Nimm 4 Kotylen geläutertes Fett irgend eines derselben, gib es in einen
<lb n="25"/>irdenen Topf und mische zu Erysiskeptron<ref target="#fn-book2-012-s001-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-012-s001-n02">2)</ref> und Balsamholz, auch die
<lb n="26"/>Spathe der Palme und Kalmus, grob zerkleinert, von jedem 12 Drachmen,
<lb n="27"/>giesse hinzu 1 Becher alten lesbischen Wein, setze es auf Kohlenfeuer
<lb n="28"/>und lass dreimal aufkochen. Nimm dann den Topf vom Feuer und lass
<lb n="29"/>den Inhalt einen Tag und eine Nacht hindurch erkalten. Am folgenden
<lb n="30"/>Tage schmelze dasselbe und seihe es durch ein reines Leintuch in einen
<lb n="31"/>reinen Topf. Wenn es aber erstarrt ist, nimm mit einer Muschel das
<lb n="32"/>ebengenannte heraus und gib es in einen neuen irdenen Topf, versieh
<lb n="33"/>ihn mit einem Deckel und setze ihn wohlbedeckt an einen kühlen Ort.
<lb n="34"/>Dieses aber muss im Winter geschehen, denn im Sommer erstarrt es
<lb n="35"/>nicht. Einige aber setzen zur Consistenz und Erstarrung derselben ein
<lb n="36"/>wenig tyrrhenisches Wachs zu. Auf dieselbe Weise wird das Schweine-
<lb n="37"/>und Bärenfett und Aehnliches gewürzt.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-012-s001-n01" corresp="#ref-fn-book2-012-s001-n01" place="bottom"><lb n="38"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Celtis australis</hi></foreign> L., Zürgelbaum.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-012-s001-n02" corresp="#ref-fn-book2-012-s001-n02" place="bottom"><lb n="38"/>Synonym mit Aspalathos und Kypeiros.</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.92" xml:id="ch_2_92">
<head><lb n="39"/>Cap. 92. <foreign xml:lang="grc">Πῶς σαμψυχίζεται τὸ στέαρ.</foreign> <hi rend="bold">Wie das Fett mit</hi>
<lb n="40"/><hi rend="bold">Majoran gewürzt wird.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="40"/>Das Fett wird auf diese Weise mit Majoran
<lb n="41"/>gewürzt: Nimm schon geläutertes Fett, am liebsten soll es Stierfett sein,
<pb n="188" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_188.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">188</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>1 Mine und mische es mit 1½ Minen reifen, sorgfältig gestossenen
<lb n="2"/>Majorans, besprenge es reichlich mit Wein und forme Küchelchen daraus,
<lb n="3"/>lege sie in einen Topf, verschliesse ihn und lass eine Nacht stehen.
<lb n="4"/>Früh Morgens wirf sie in einen irdenen Topf, giesse Wasser dazu und
<lb n="5"/>koche gelinde. Wenn das Fett seinen eigenthümlichen Geruch abgegeben
<lb n="6"/>hat, colire dasselbe und lass es die ganze Nacht gut zugedeckt stehen. Am
<lb n="7"/>kommenden Tage nimm den Kuchen heraus, entferne den am Grunde
<lb n="8"/>sitzenden Schmutz, vermische wieder, wie angegeben wurde, mit weiteren
<lb n="9"/>1½ Minen gestossenen Majorans und forme auf dieselbe Art Küchelchen,
<lb n="10"/>indem du im Uebrigen verfährst, wie oben gesagt ist. Wenn du nach
<lb n="11"/>allem diesem aber gekocht und colirt hast, nimm, wenn irgend eine Un-
<lb n="12"/>reinigkeit sich am Grunde findet, diese weg; bewahre es an einem recht
<lb n="13"/>kalten Orte auf.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.93" xml:id="ch_2_93">
<head><lb n="14"/>Cap. 93. <foreign xml:lang="grc">Περὶ στέατος χηνείου καὶ ὀρνιθείου.</foreign> <hi rend="bold">Gänse-</hi>
<lb n="15"/><hi rend="bold">und Hühnerfett.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="15"/>Wenn du das ungeläuterte Gänse-, Hühner- oder
<lb n="16"/>Kalbsfett vor Fäulniss bewahren willst, musst du so verfahren: Nimm
<lb n="17"/>frisches wovon du willst, wasche es sorgfältig ab und lüfte es auf einem
<lb n="18"/>Siebe im Schatten aus; nach dem Trocknen schlage es in reines Leinen
<lb n="19"/>und drücke es mit den Händen kräftig aus. Dann nimm es aus dem
<lb n="20"/>Leinen heraus und hänge es an einem schattigen Orte auf. Nach vielen
<lb n="21"/>Tagen hülle es in ein neues Papier und bewahre es an einem sehr kalten
<lb n="22"/>Orte auf. Fäulnissfrei bleibt es auch in Honig aufbewahrt.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.94" xml:id="ch_2_94">
<head><lb n="23"/>Cap. 94. <foreign xml:lang="grc">Στεάτων δύναμις.</foreign> <hi rend="bold">Die Kraft der Fette.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="23"/>Alle
<lb n="24"/>Fette haben eine erwärmende, erweichende, lockernde Kraft. Das Stier-
<lb n="25"/>fett adstringirt etwas, auch das Rinder- und Kalbsfett, und das Löwen-
<lb n="26"/>fett stimmt mit diesen überein, es soll auch ein Gegenmittel gegen Nach-
<lb n="27"/>stellungen sein. Das Elephanten- und Hirschfett als Salbe verscheucht
<lb n="28"/>die Schlangen, das Ziegenfett adstringirt mehr, deshalb wird es, mit
<lb n="29"/>Graupen, Sumach und Käse stark gekocht, bei Dysenterie gegeben, mit
<lb n="30"/>Ptisanenschleim<ref target="#fn-book2-012-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-012-s004-n01">1)</ref> auch als Klystier angewandt. Die damit bereitete Suppe
<lb n="31"/>ist für die Phthisiker im Tranke wohlthätig, wird auch denen mit Nutzen
<lb n="32"/>gegeben, welche Kanthariden verschluckt haben. Das Bocksfett, welches
<lb n="33"/>am stärksten löst, hilft Podagraleidenden, wenn es mit Ziegendünger und
<lb n="34"/>Safran gemischt und aufgelegt wird. Mit diesem stimmt das Schaffett
<lb n="35"/>überein. Das Schweinefett eignet<ref target="#fn-book2-012-s004-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-012-s004-n02">2)</ref> sich für die Gebärmutter- und After-
<lb n="36"/>leiden, es hilft auch bei Verbrennungen mit Feuer. Das gesalzene
<lb n="37"/>Schweinefett wie das sehr alte erwärmt und erweicht. Mit Wein ge-
<lb n="38"/>waschen hilft es bei Seitenstechen, mit Asche oder gebranntem Kalk ge-
<lb n="39"/>mischt auch gegen Oedeme, Entzündungen und Fisteln. Das Eselsfett,
<lb n="40"/>sagen sie, mache Narben der Haut gleichfarben. Das Gänse- und Hühner-
<pb n="189" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_189.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 96.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">189</fw>
<lb n="1"/>fett ist ein gutes Mittel bei Frauenleiden, bei Rissen der Lippe, zur Pflege
<lb n="2"/>des Antlitzes und bei Ohrenleiden. Das Bärenfett scheint die Haare bei
<lb n="3"/>Fuchskrankheit zu erzeugen, auch bei Frostbeulen wirkt es. Das Fett
<lb n="4"/>des Fuchses dient gegen Ohrenleiden, das der Flussfische, in der Sonne
<lb n="5"/>geschmolzen und mit Honig zusammengemischt und eingestrichen schärft
<lb n="6"/>den Blick, das Vipernfett wirkt gegen Schwachsichtigkeit, auch gegen Star,
<lb n="7"/>wenn es mit Cedernpech, attischem Honig und Oel zu gleichen Theilen ge-
<lb n="8"/>mischt wird. Beim Ausrupfen der Haare in der Achselhöhle macht es
<lb n="9"/>diese leicht ausgehend, wenn es für sich allein frisch an die Wurzeln ein-
<lb n="10"/>gerieben wird.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-012-s004-n01" corresp="#ref-fn-book2-012-s004-n01" place="bottom"><lb n="11"/>Die Ptisane von der Grütze abcolirt.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-012-s004-n02" corresp="#ref-fn-book2-012-s004-n02" place="bottom"><lb n="11"/><foreign xml:lang="grc">ἀναλογεῖ</foreign> = <foreign xml:lang="grc">εὐθετεῖ</foreign> oder <foreign xml:lang="grc">ἁρμόζει</foreign>.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.95" xml:id="ch_2_95">
<head><lb n="12"/>Cap. 95. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μυελῶν.</foreign> <hi rend="bold">Mark.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="12"/>Das beste Mark ist das des
<lb n="13"/>Hirsches, dann des Kalbes, nach diesen das des Rindes, dann der Ziege
<lb n="14"/>und des Schafes. Es wird aber zurecht gemacht in der Zeit des Sommers,
<lb n="15"/>welche dem Herbste sich nähert; denn in der übrigen Zeit findet sich
<lb n="16"/>eine geronnene Blutmasse und gleichsam leicht zerreibliches Fleisch in
<lb n="17"/>den Knochen. Es ist aber schwer zu erkennen, es sei denn, dass Je-
<lb n="18"/>mand es selbst den Knochen entnommen und aufbewahrt hat. Alle Arten
<lb n="19"/>Mark sind erweichend, lockernd, sie heilen und füllen die Geschwüre aus.
<lb n="20"/>Das vom Hirsche eingerieben verscheucht auch wilde Thiere. Weich ge-
<lb n="21"/>worden wie Fett, wird es frisch nach Entfernung der Knochen geläutert,
<lb n="22"/>indem es mit Wasser übergossen, mit einem Leintuche gereinigt und
<lb n="23"/>ebenso ausgewaschen wird, bis das Wasser rein erscheint. Dann wird es
<lb n="24"/>in einem Gefässe im Wasserbade<ref target="#fn-book2-012-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-012-s005-n01">1)</ref> geschmolzen, wobei mit einer Feder
<lb n="25"/>der obenaufschwimmende Schmutz abgenommen wird, und in ein Becken
<lb n="26"/>colirt; nach dem Erstarren, und nachdem der Bodensatz vorsichtig ab-
<lb n="27"/>geschabt ist, wird es in einem neuen irdenen Topfe zum Aufbewahren
<lb n="28"/>weggesetzt. Wenn du es ungeläutert aufbewahren willst, so mache Alles
<lb n="29"/>so, wie es beim Hühner- und Gänsefett vorgeschrieben ist.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-012-s005-n01" corresp="#ref-fn-book2-012-s005-n01" place="bottom"><lb n="30"/><foreign xml:lang="grc">ἐν διπλώματι.</foreign></note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.96" xml:id="ch_2_96">
<head><lb n="31"/>Cap. 96. <foreign xml:lang="grc">Περὶ χολῆς πάσης.</foreign> <hi rend="bold">Jegliche Art Galle.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="31"/>Jede
<lb n="32"/>Galle wird auf diese Weise aufbewahrt: Nimm die frische Gallenblase,
<lb n="33"/>lege sie, nachdem du die Oeffnung derselben mit einer Schnur zugebunden
<lb n="34"/>hast, in siedendes Wasser und lass sie darin so lange Zeit, als Jemand
<lb n="35"/>braucht, um einen Weg von 3 Stadien<ref target="#fn-book2-012-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-012-s006-n01">1)</ref> zurückzulegen. Dann nimm
<lb n="36"/>sie heraus und trockne sie an einem schattigen, nicht feuchten Orte. Die
<lb n="37"/>für die Augenarzneien binde an eine Schnur, gib sie in ein kleines Glas-
<lb n="38"/>gefäss mit Honig, indem du das Ende der Schnur am Halse des Gefässes
<lb n="39"/>befestigst, decke es zu und setze es weg. Alle Arten Galle sind scharf
<lb n="40"/>und erwärmend, sie unterscheiden sich von einander durch die grössere
<pb n="190" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_190.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">190</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>und geringere Kraft. Voranzustehen scheint aber die des Meerskorpions
<lb n="2"/>und des Fisches, welcher Kallionymos<ref target="#fn-book2-012-s006-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-012-s006-n02">2)</ref> heisst, die der Meerschildkröte
<lb n="3"/>und der Hyäne<ref target="#fn-book2-012-s006-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-012-s006-n03">3)</ref>. Dann kommt die des Rebhuhns, des Adlers, der
<lb n="4"/>weissen Henne und der wilden Ziege<ref target="#fn-book2-012-s006-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-012-s006-n04">4)</ref>, welche specifisch wirkt gegen be-
<lb n="5"/>ginnenden Star und gegen Hornhautnebel, gegen weisse Flecken<ref target="#fn-book2-012-s006-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-012-s006-n05">5)</ref> und
<lb n="6"/>rauhe Augenlider; ferner die des Schafes, des Bockes, des Schweines und
<lb n="7"/>des Bären, doch die wirksamste ist die des Stiers. Alle aber bewirken
<lb n="8"/>Anregung zum Durchfall, besonders bei Kindern, wenn man einen Woll-
<lb n="9"/>flecken hineintaucht und als Zäpfchen in den After bringt. Die Stier-
<lb n="10"/>galle ganz besonders wird bei Entzündung der Schlundmuskeln mit Honig
<lb n="11"/>eingestrichen; sie heilt auch die Geschwüre am After bis zur Vernarbung,
<lb n="12"/>ebenso eiternde Ohren und die Flüsse aus ihnen, wenn sie mit Ziegen-
<lb n="13"/>oder Frauenmilch eingeträufelt wird; gegen Ohrenbrausen hilft sie mit
<lb n="14"/>Lauchsaft. Sie wird auch zu Wundsalben gemischt und zu Salben gegen
<lb n="15"/>den Biss giftiger Thiere. Ferner dient sie mit Honig gegen Krebs-
<lb n="16"/>geschwüre, gegen Schmerzen an der Scham und am Hodensack; bei Aus-
<lb n="17"/>satz und Grind ist sie mit Natron oder kimolischer Erde<ref target="#fn-book2-012-s006-n06" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-012-s006-n06">6)</ref> die beste
<lb n="18"/>Salbe. Auch die Schaf- und Bärengalle hilft gegen dieselben Gebrechen,
<lb n="19"/>ist aber von schwächerer Wirkung. Als Leckmittel hilft aber die Bären-
<lb n="20"/>galle bei Epilepsie, die der Schildkröte bei Entzündung der Schlund-
<lb n="21"/>muskeln und gegen fressende Geschwüre der Kinder im Munde, auch bei
<lb n="22"/>Epilepsie, wenn sie in die Nase gesteckt wird. Die Galle der wilden
<lb n="23"/>Ziege hilft, eingestrichen, als Specificum bei Nachtsichtigkeit, auch die des
<lb n="24"/>Bockes leistet dasselbe, sie entfernt eingerieben die Feigwarzen und
<lb n="25"/>hält die Auswüchse bei den an Elephantiasis Leidenden zurück. Die
<lb n="26"/>Schweinsgalle endlich wird gegen Geschwüre in den Ohren und gegen
<lb n="27"/>alle sonstigen mit Vortheil angewandt.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-012-s006-n01" corresp="#ref-fn-book2-012-s006-n01" place="bottom"><lb n="28"/>Eine Stadie ist eine Weite von 125 Schritten, also etwa eine Zeit von
<lb n="29"/>2 Minuten.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-012-s006-n02" corresp="#ref-fn-book2-012-s006-n02" place="bottom"><lb n="29"/>Kalionymos, der Schönnamige. <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Uranoscopus Scaber</hi></foreign> C. V., Gemeiner
<lb n="30"/><hi rend="spaced">Sternseher</hi>, mit aufwärts gerichteten Augen auf der oberen Fläche des Kopfes.
<lb n="31"/>Aristoteles (<foreign xml:lang="la">Hist. anim.</foreign> II 11) erwähnt seine grosse Gallenblase. Von der Benutzung
<lb n="32"/>der Fischgalle bei Augenkrankheiten lesen wir schon im A. T. bei Tobias 11, 3.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book2-012-s006-n03" corresp="#ref-fn-book2-012-s006-n03" place="bottom"><lb n="33"/>Plinius, welcher die Galle als Heilmittel für dieselben Augenfehler hält, nennt
<lb n="34"/>XXXII 154 Hyaena einen Fisch, welchen man zu den Schollen rechnet.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book2-012-s006-n04" corresp="#ref-fn-book2-012-s006-n04" place="bottom"><lb n="34"/>Gemse.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book2-012-s006-n05" corresp="#ref-fn-book2-012-s006-n05" place="bottom"><lb n="35"/><foreign xml:lang="grc">ἀχλύς</foreign> und <foreign xml:lang="grc">ἄργεμον</foreign> sind Arten von Leukom.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book2-012-s006-n06" corresp="#ref-fn-book2-012-s006-n06" place="bottom"><lb n="35"/>Weisser oder röthlicher Thon.</note>
<note type="commentary">
<lb n="36"/>D. wendet die Galle nur im natürlichen Zustande an; für die besonders feinen
<lb n="37"/>Augenmittel schützt er sie ausser durch etwa 6 Minuten langes Eintauchen in
<lb n="38"/>kochendes Wasser noch durch Aufbewahren in Honig vor dem Verderben. Sicher
<lb n="39"/>hat er seinen Zweck erreicht. Plinius XI 191 sqq. erzählt viel von der Galle der
<lb n="40"/>verschiedenen Thiere; gegen recht schwere Ohrenleiden empfiehlt er XXVIII 174
<lb n="41"/>Galle mit Myrrhe und Raute, in der Granatschale erwärmt, einzugiessen.
<lb n="42"/>Die Galle ist ein Secret, welches aus dem Blute in den Leberzellen, sowie in
<lb n="43"/>den Schleimhäuten, welche die Lebergänge und die Gallenblase auskleiden, abge-
<lb n="44"/>sondert wird. Sie hat den Zweck, die Resorption der Fette im Darme zu befördern
<pb n="191" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_191.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 98.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">191</fw>
<lb n="1"/>und die Fäces daselbst vor frühzeitiger fauliger Zersetzung zu schützen. Sie bildet
<lb n="2"/>eine schleimige, zähe, beim Schütteln schäumende Flüssigkeit von intensiv bitterem
<lb n="3"/>Geschmack und eigenthümlichem Geruch. Bei den fleischfressenden Thieren ist sie
<lb n="4"/>braun, bei den pflanzenfressenden grün. Neben eigenthümlichen Farbstoffen, den
<lb n="5"/><hi rend="spaced">Gallenpigmenten</hi>, enthält sie die <hi rend="spaced">Natrium</hi>- und <hi rend="spaced">Kaliumsalze</hi> der sogen.
<lb n="6"/><hi rend="spaced">Gallensäuren</hi>, hauptsächlich der <hi rend="spaced">Glykochol</hi>- und <hi rend="spaced">Taurocholsäure</hi>. Die-
<lb n="7"/>selben sind bei den verschiedenen Thieren in verschiedener Weise vertreten; so ent-
<lb n="8"/>hält die Fischgalle, die Hundegalle, die Galle vieler Fleischfresser nur Taurochol-
<lb n="9"/>säure, die Gänsegalle eine besondere Säure, die Chenotaurocholsäure. Ausserdem
<lb n="10"/>enthält jede Galle noch <hi rend="spaced">Cholesterin, Cholin, Lecithin, Schleim, Fett</hi> u. a.
<lb n="11"/>Die Galle hat sich bis jetzt im Arzneischatze gehalten, da sie vom Ochsen genommen
<lb n="12"/>wird, als <foreign xml:lang="la">Fel tauri inspissatum</foreign> und <foreign xml:lang="la">siccum</foreign>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.97" xml:id="ch_2_97">
<head><lb n="13"/>Cap. 97. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Αἱμάτων.</foreign> <hi rend="bold">Blut.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="13"/>Das Blut der Gans, des Lammes
<lb n="14"/>und der Ente wird mit Nutzen den Gegenmitteln zugemischt, das der
<lb n="15"/>Holztaube, der Turteltaube, der Taube und des Rebhuhns wird gegen
<lb n="16"/>frische Augenwunden, gegen Blutunterlaufen und Nachtsichtigkeit einge-
<lb n="17"/>strichen. Ganz besonders hält das Blut der Taube die Blutflüsse aus der
<lb n="18"/>Gehirnhaut auf, das des Bockes und der Ziege, des Hirsches und des
<lb n="19"/>Hasen, in der Pfanne gebraten und genommen, hemmt Dysenterie und
<lb n="20"/>Bauchfluss. Mit Wein getrunken wirkt es gegen Gifte. Das Hasenblut,
<lb n="21"/>warm eingerieben, heilt Sonnenbrand- und Leberflecken, das vom Hunde
<lb n="22"/>getrunken hilft denen, die vom wüthenden Hunde gebissen sind und denen,
<lb n="23"/>die Gift genossen haben. Das der Landschildkröte getrunken soll den
<lb n="24"/>Epileptikern heilsam sein, das der Meerschildkröte, mit Wein, Hasenlab
<lb n="25"/>und römischem Kümmel getrunken, ist ein gutes Mittel gegen den Biss
<lb n="26"/>giftiger Thiere und den Genuss des Krötengiftes. Das Stierblut, mit
<lb n="27"/>Hafergrütze umgeschlagen, zertheilt und erweicht Verhärtungen, das der
<lb n="28"/>Hengste wird den Fäulnissmitteln zugemischt; das des Chamäleons, glaubt
<lb n="29"/>man, entferne die Augenwimpern, in gleicher Weise das der grünen
<lb n="30"/>Frösche. Das Menstrualblut der Frauen scheint die Empfängniss der
<lb n="31"/>Frauen zu hindern, wenn sie sich rings herum damit bestreichen, oder
<lb n="32"/>wenn sie darüber hinschreiten. Eingerieben hilft es gegen Podagra-
<lb n="33"/>schmerzen und roseartigen Ausschlag.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="34"/>Das Blut der verschiedenen Thiere spielte im Alterthum eine grosse Rolle,
<lb n="35"/>theils als wirkliches Heilmittel, weil, wie Plinius XI 224 sagt, in ihm ein grosser
<lb n="36"/>Theil der Lebenskraft liegt, theils als abergläubisches Mittel. In der Volksmedicin
<lb n="37"/>hat es noch seinen Glauben nicht völlig eingebüsst, z. B. Eselsblut gegen Epilepsie.
<lb n="38"/>Von der grössten Bedeutung ist das in der Neuzeit aus dem Blute gewisser Thiere
<lb n="39"/>bereitete <foreign xml:lang="la">Serum antitoxicum</foreign>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.98" xml:id="ch_2_98">
<head><lb n="40"/>Cap. 98. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀποπάτου.</foreign> <hi rend="bold">Koth.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="40"/>Der Koth der Weidekuh,
<lb n="41"/>frisch aufgelegt, lindert die durch Wunden entstandenen Entzündungen;
<lb n="42"/>er wird in Blätter eingeschlagen, über heisser Asche erwärmt und so auf-
<lb n="43"/>gelegt; auch besänftigt ein solcher Umschlag die brennenden Ischias-
</ab>
</div>