<pb n="202" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_202.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">202</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/>fruchtbare Acker <foreign xml:lang="grc">ζείδωρος ἀρούρα</foreign>, dinkeltragendes Land. Der einfache Dinkel ist
<lb n="2"/>vielleicht <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Triticum monococcum</hi></foreign> L., der andere <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Tr. dicoccum</hi></foreign> Schrank. Nach D.
<lb n="3"/>scheint der Dinkel betreffs der Nährkraft in der Mitte zwischen Weizen und Gerste
<lb n="4"/>zu stehen.
<lb n="5"/>Plinius XVIII 81 nennt den Dinkel Far und Adoreum, unter Zea scheint er
<lb n="6"/>eine andere Getreide- (Weizen-)Art zu verstehen; er sagt, die Völker, welche Dinkel
<lb n="7"/>hätten, bauten keine Zea.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.112" xml:id="ch_2_112">
<head><lb n="8"/>Cap. 112. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κρίμνου.</foreign> <hi rend="bold">Schrot.</hi></head>
<ab type="translation">Das Schrot ist das Grobe
<lb n="9"/>bei der Bereitung des Mehls, es wird vom Dinkel und Weizen gemacht,
<lb n="10"/>aus ihm wird der Brei hergestellt. Es ist sehr nahrhaft und leicht ver-
<lb n="11"/>daulich. Das vom Dinkel stellt den Bauch mehr, besonders nach vor-
<lb n="12"/>heriger Röstung.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="13"/>Das Schrot, <foreign xml:lang="grc">κρίμνον</foreign>, ist ein grobes Mehl, wie auch aus einer Parallelstelle bei
<lb n="14"/>Galen (<foreign xml:lang="la">De fac. simpl.</foreign> VII p. 45) hervorgeht, er nennt es <foreign xml:lang="grc">παχυμερὲς τοῦ πυρίνου καὶ</foreign>
<lb n="15"/><foreign xml:lang="grc">ἐκ τῶν ζειῶν ἀλεύρου</foreign>, den groben Theil des Weizen- und Dinkelmehls. Der Nähr-
<lb n="16"/>werth liegt im Gehalt an Kleber. Brei, <foreign xml:lang="la">puls</foreign>, war in Rom die Speise des Volkes.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.113" xml:id="ch_2_113">
<head><lb n="17"/>Cap. 113. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ὀλύρας.</foreign> <hi rend="bold">Olyra.</hi></head>
<ab type="translation">Zu derselben Getreideart wie
<lb n="18"/>der Dinkel gehört die Olyra, sie ist aber um etwas weniger nahrhaft als
<lb n="19"/>jener. Sie wird aber auch zur Brodbereitung verwandt, auch ein grobes
<lb n="20"/>Mehl wird davon gemacht.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="21"/>Olyra ist eine Weizen- oder Dinkelart. <hi rend="spaced">Sprengel</hi> und <hi rend="spaced">Link</hi> halten sie für
<lb n="22"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Triticum Zea</hi></foreign> Hostii. Plinius XVIII 62 nennt die Olyra auch Arinca, welches Einige
<lb n="23"/>(Harduin) für Roggen, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Secale cereale</hi></foreign> L., Andere für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Triticum monococcum</hi></foreign> nehmen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.114" xml:id="ch_2_114">
<head><lb n="24"/>Cap. 114. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀθήρας.</foreign> <hi rend="bold">Athera.</hi></head>
<ab type="translation">Athera wird aus dem fein
<lb n="25"/>gemahlenen Dinkel bereitet; es ist ein schleimiger Trank wie flüssiger
<lb n="26"/>Brei, den Kindern zuträglich. Sie eignet sich auch zu Kataplasmen
<lb n="27"/>[welche lindern und den Eiter anregen].</ab>
<note type="commentary">
<lb n="28"/>Plinius sagt an eben genannter Stelle, dass aus der Olyra durch Kochen
<lb n="29"/>ein Arzneimittel bereitet werde, welches in Aegypten Athera heisse. Spätere Schrift-
<lb n="30"/>steller (Hesychius, Pollux, Hieronymus) haben das Wort in verschiedener Weise zu
<lb n="31"/>deuten versucht, ohne rechten Erfolg.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.115" xml:id="ch_2_115">
<head><lb n="32"/>Cap. 115. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Τράγου.</foreign> <hi rend="bold">Tragos.</hi></head>
<ab type="translation">Der Tragos gleicht nach
<lb n="33"/>der Art nahezu dem Chondros, ist aber um Vieles weniger nahrhaft als
<lb n="34"/>der Dinkel, weil er meist viel Spreuartiges enthält. Deshalb ist er schwer
<lb n="35"/>verdaulich und erweicht den Bauch.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="36"/>Plinius XVIII 72 und 93 hält Tragos für ein aus ausländischem Getreide her-
<lb n="37"/>gestelltes Nährmittel, besonders werde es in Aegypten und Campanien gemacht.
<lb n="38"/>Galen (<foreign xml:lang="la">De fac. alim.</foreign> I p. 519) gibt an, dass der Tragos aus der besten geschälten
<lb n="39"/>Olyra bereitet werde; es ist also eine Art Graupen. Zum Gebrauche werden diese
<lb n="40"/>mit Wasser gekocht, und nachdem dieses abgegossen ist, wird Wein oder Most zu-
<lb n="41"/>gegeben. Im Commentar zu Hippokrates (<foreign xml:lang="la">De victu acut.</foreign> p. 455) lässt er den Tragos
<lb n="42"/>auch aus Dinkel herstellen.
</note>
</div>
<pb n="203" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_203.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 118.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">203</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.116" xml:id="ch_2_116">
<head><lb n="1"/>Cap. 116. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Βρώμου.</foreign> <hi rend="bold">Hafer.</hi></head>
<ab type="translation">Der Hafer ist nach Halm
<lb n="2"/>und Blättern dem Weizen ähnlich, unterscheidet sich aber durch die
<lb n="3"/>Knoten. Die Frucht trägt er an der Spitze wie kleine zweigliederige
<lb n="4"/>Heuschrecken, in diesen sitzt der Same, welcher wie die Gerste zu Kata-
<lb n="5"/>plasmen gebraucht wird. Aber auch ein Brei wird daraus hergestellt,
<lb n="6"/>welcher den Durchfall stellt. Der aus ihm bereitete Schleim ist als Trank
<lb n="7"/>gut gegen Husten.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="8"/>D. unterscheidet hier <foreign xml:lang="grc">καρπός</foreign>, die Frucht, und <foreign xml:lang="grc">σπέρμα</foreign>, den Samen. Unter
<lb n="9"/>ersterem Ausdruck versteht er die ganze Aehre, welche er dem Aussehen nach mit
<lb n="10"/>kleinen Heuschrecken vergleicht. Im alten Griechenland war der Hafer wenig be-
<lb n="11"/>kannt und geachtet. Theophrast (Hist. pl. VIII 9, 2) sagt, dass nächst dem Spelt
<lb n="12"/>der Hafer den Boden am meisten aussauge, weil er viele Halme und Wurzeln habe.
<lb n="13"/>Aegilops und Hafer seien fast wild und als Culturpflanzen nicht zu betrachten. Auch
<lb n="14"/>heute wird Hafer nicht gebaut, weil er für die Pferde zu hitzig sein soll, findet sich
<lb n="15"/>aber in mehreren Varietäten wild an Ackerrändern, in feuchten und trockenen
<lb n="16"/>Niederungen. In Italien war es ähnlich. Bei Virgil (Georg. I 77) heisst es: Lein,
<lb n="17"/>Hafer und Mohn saugen, wenn man sie säet, das Land aus; bei Columella (<foreign xml:lang="la">De re</foreign>
<lb n="18"/><foreign xml:lang="la">rust.</foreign> II 10, 32): Hafer wird gesäet, um grün oder als Heu verfüttert zu werden.
<lb n="19"/>Plinius XVIII 149 nennt ihn den schlimmsten Feind unter dem Getreide; die Gerste
<lb n="20"/>artet in Hafer aus. Die germanischen Völker säen ihn und essen keinen anderen als
<lb n="21"/>Haferbrei. XXII 137 lässt er Hafermehl mit Essig gegen Muttermale auflegen.
<lb n="22"/>Galen hielt das aus Hafermehl gebackene Brod für unschmackhaft, aber bekömmlich.
<lb n="23"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Avena sativa</hi></foreign> L. (Gramineae), <hi rend="spaced">Hafer.</hi>
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.117" xml:id="ch_2_117">
<head><lb n="24"/>Cap. 117. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ὀρύζης.</foreign> <hi rend="bold">Reis.</hi></head>
<ab type="translation">Der Reis ist eine Getreideart,
<lb n="25"/>welche in sumpfigen und feuchten Gegenden wächst. Er nährt mässig
<lb n="26"/>und stellt den Durchfall.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="27"/>Die alten Griechen und Römer bauten den Reis nicht, kannten ihn aber durch
<lb n="28"/>den Bezug aus Indien. Plinius XVIII 71 sagt, dass die Inder daraus eine Ptisane
<lb n="29"/>machten, wie aus der Gerste. Der Reis scheint keine verbreitete Anwendung gehabt
<lb n="30"/>zu haben, denn die Beschreibungen sind sehr unvollkommen. Theophrast (Hist.
<lb n="31"/>pl. IV 4, 10) hält ihn dem Spelt ähnlich, enthülst den Graupen.
<lb n="32"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Oryza sativa</hi></foreign> L. (Gramineae).
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.118" xml:id="ch_2_118">
<head><lb n="33"/>Cap. 118. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Χόνδρου.</foreign> <hi rend="bold">Graupen.</hi></head>
<ab type="translation">Die Graupen (Chondros)
<lb n="34"/>werden aus dem sogen. zweikernigen Dinkel gemacht; sie sind nahrhafter
<lb n="35"/>als der Reis, den Bauch mehr stopfend und dem Magen weit bekömm-
<lb n="36"/>licher. Mit Essig gekocht und eingesalbt vertreiben sie Aussatz, ent-
<lb n="37"/>fernen schuppige Nägel und heilen Aegilops im Entstehen. Die Ab-
<lb n="38"/>kochung davon ist den an Dysenterie Leidenden heilsam. [Die Graupen
<lb n="39"/>werden auf folgende Weise gemacht: Der Dinkel muss enthülst, abge-
<lb n="40"/>siebt, in warmes Wasser geworfen und ausgedrückt werden. Dann muss
<lb n="41"/>gestossener weisser ungelöschter Kalk fein gesiebt werden. Darauf mische
<lb n="42"/>man nach und nach mit dem Kalk den vierten Theil weissesten und
<lb n="43"/>feinsten Sand, dieses wiederum streue man auf den Dinkel. Es muss</ab>
<pb n="204" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_204.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">204</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>aber in den Hundstagen verrichtet werden, damit es nicht säure. Wenn
<lb n="2"/>Alles aufgestreut ist, siebe das dickere ab. Die besten sind die zuerst
<lb n="3"/>abgesiebten Graupen, die zweite Sorte kommt nach diesen, die dritte ist
<lb n="4"/>minderwerthig.]</ab>
<note type="commentary">
<lb n="5"/>Chondros, <foreign xml:lang="grc">χόνδρος</foreign>, ist eine feine Sorte Graupen. Die Vorschrift zu ihrer Dar-
<lb n="6"/>stellung ist jedenfalls unächt, sie findet sich nur in den Anmerkungen des Aesulanus
<lb n="7"/>und Janus Cornarius. Die Zusätze von Kalk und Sand bezwecken, die Graupen recht
<lb n="8"/>weiss zu machen bezw. sie leichter und rascher trocken zu erhalten. Plinius XVIII 112
<lb n="9"/>lässt sie so herstellen: Die Zea wird in einem hölzernen Mörser gestossen mit einer
<lb n="10"/>hölzernen Keule, damit sie durch die Härte des Steines nicht zerrieben wird, eine
<lb n="11"/>Arbeit der Sträflinge. Der Mörser hat eine eiserne Büchse. Wenn dann die Hülsen
<lb n="12"/>abgerieben sind, wird mit denselben Werkzeugen das Mark gestossen. So entstehen
<lb n="13"/>dann drei Sorten, die feinste, die zweite und die gröbste, das sogen. Aphaerema
<lb n="14"/>(Weggetragene). Sie haben noch nicht die Weisse, wodurch sie sich auszeichnen,
<lb n="15"/>werden aber doch der alexandrinischen vorgezogen. Nachher wird merkwürdigerweise
<lb n="16"/>Creta (nicht Kreide, sondern, wie später erklärt wird, ein weisser Thon aus der
<lb n="17"/>Gegend von Puteoli und Neapel) zugemischt, welche in die Masse eindringt und ihr
<lb n="18"/>Farbe und Feinheit gibt. — Später erwähnt er auch die Darstellung der unächten
<lb n="19"/>Graupen mit Kalk. Chondros ist die Alica der Römer.
<lb n="20"/>Heutzutage hat man besondere Graupenmühlen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.119" xml:id="ch_2_119">
<head><lb n="21"/>Cap. 119. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κέγχρου.</foreign> <hi rend="bold">Hirse.</hi></head>
<ab type="translation">Die Hirse [bei den Römern
<lb n="22"/>Milium] ist von den übrigen Getreidearten am wenigsten nahrhaft, wenn
<lb n="23"/>sie zur Brodbereitung verwandt wird. Als Brei zugerichtet, stellt sie den
<lb n="24"/>Durchfall, treibt aber den Harn. Geröstet und in Beutel gegeben als
<lb n="25"/>trockene Bähung angewandt ist sie ein Heilmittel bei Krämpfen und son-
<lb n="26"/>stigen Schmerzen.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="27"/>Die Anwendung der Hirse als trockener warmer Umschlag beruht darauf, dass
<lb n="28"/>sie, wie Plinius XXII 130 sagt, als eine zarte und weiche Frucht die Wärme lange
<lb n="29"/>an sich hält.
<lb n="30"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Panicum miliaceum</hi></foreign> L. (Gramineae), <hi rend="spaced">Hirse.</hi>
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.120" xml:id="ch_2_120">
<head><lb n="31"/>Cap. 120. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἐλύμου.</foreign> <hi rend="bold">Mohrenhirse.</hi></head>
<ab type="translation">Die Mohrenhirse [bei
<lb n="32"/>den Römern Panicum], welche Einige Meline nennen, gehört zu den Nah-
<lb n="33"/>rung liefernden Samen und ist der Hirse ähnlich. Sie wird ebenso zu
<lb n="34"/>Speisezwecken verwandt und eignet sich zum selben (arzneilichen) Ge-
<lb n="35"/>brauche. Sie nährt jedoch weniger als die Hirse und ist weniger ad-
<lb n="36"/>stringirend.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="37"/>Plinius XVIII 49 sqq. leitet den Namen Panicum von den Büscheln, paniculae,
<lb n="38"/>der ansehnlichen Blüthenrispe ab und sagt, es würde wenig zum Brodbacken ver-
<lb n="39"/>wandt. Bei Theophrast heisst die Pflanze bald <foreign xml:lang="grc">ἔλυμος</foreign>, bald <foreign xml:lang="grc">μέλινος</foreign>, er erwähnt
<lb n="40"/>gleichfalls die wollhaarartige Blüthe. <hi rend="spaced">Sprengel</hi> hält sie für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Panicum italicum</hi></foreign> L.,
<lb n="41"/><hi rend="spaced">Fraas</hi> dagegen für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Holcus cernuus</hi></foreign> Willd. (<foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Holcus Sorghum</hi></foreign> L.). Auf diese deuten
<lb n="42"/>nicht allein die Worte des Plinius XXII 131, dass der Arzt Diokles das Panicum
<lb n="43"/>den Honig der Getreide nennt (wegen der süssen Wurzel), sondern auch die Be-
<lb n="44"/>schreibung des Blüthenstandes bei Theophrast (Hist. pl. IV 4, 10); er nennt denselben</note>
<pb n="205" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_205.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 123.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">205</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/><foreign xml:lang="grc">φόβη</foreign>, Juba, eine in die Länge gezogene büschelförmige Rispe. <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Panicum italicum</hi></foreign>
<lb n="2"/>hat aber eine ährenförmige Rispe.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.121" xml:id="ch_2_121">
<head><lb n="3"/>Cap. 121. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σησάμου.</foreign> <hi rend="bold">Sesam.</hi></head>
<ab type="translation">Der Sesamsamen ist dem
<lb n="4"/>Magen schädlich und bewirkt üblen Geruch des Mundes, wenn er beim
<lb n="5"/>Essen zwischen den Zähnen bleibt. Als Umschlag vertheilt er Anschwel-
<lb n="6"/>lungen in den Sehnen und heilt Druck und Entzündung in den Ohren,
<lb n="7"/>ebenso Brandwunden und Schmerzen im Kolon, auch den Biss der Horn-
<lb n="8"/>schlange. Mit Rosenöl lindert er die durch Erhitzen verursachten Kopf-
<lb n="9"/>schmerzen. Das Kraut aber in Wein gekocht leistet dasselbe; am besten
<lb n="10"/>ist es bei Augenentzündung und grossem Schmerz angebracht. Es wird
<lb n="11"/>auch ein Oel aus ihm (dem Samen) gemacht, welches die Aegypter ge-
<lb n="12"/>brauchen.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="13"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Sesamum orientale</hi></foreign> L. (Pedaliaceae). Plinius schreibt XVIII 96, dass der Sesam
<lb n="14"/>in Indien heimisch ist. Bei den Griechen wurden mit dem Samen die Brod- und
<lb n="15"/>Backwaren bestreut, sie dienten aber auch zur Oelbereitung.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.122" xml:id="ch_2_122">
<head><lb n="16"/>Cap. 122. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Αἴρας.</foreign> <hi rend="bold">Taumellolch.</hi></head>
<ab type="translation">Der Taumellolch, Einige
<lb n="17"/>nennen ihn Thyaros [die Römer Lolium], welcher zwischen dem Weizen
<lb n="18"/>wächst, hat, wenn er gemahlen ist, die Kraft, fressende, eiternde und
<lb n="19"/>krebsartige Geschwüre rings herum einzureissen, wenn er mit Rettig und
<lb n="20"/>Salz aufgelegt wird. Wilde Flechten und Aussatz heilt er mit natür-
<lb n="21"/>lichem <ref target="#fn-book2-015-s012-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-015-s012-n01">1)</ref> Schwefel und Essig. Mit Taubenmist und Leinsamen in Wein
<lb n="22"/>gekocht öffnet er Mandeln und reisst schwer reifende Geschwüre auf. Mit
<lb n="23"/>Honigmeth, sowohl getrunken als auch umgeschlagen, hilft er denen, die
<lb n="24"/>an Ischias leiden. Mit Mehl aber oder Myrrhe, Safran oder Weihrauch
<lb n="25"/>geräuchert ist er der Empfängniss behülflich.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-015-s012-n01" corresp="#ref-fn-book2-015-s012-n01" place="bottom">
<lb n="26"/>1) <foreign xml:lang="grc">θεῖον ἄπυρον</foreign>, vom Feuer nicht berührter Schwefel.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="27"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lolium temulentum</hi></foreign> L. (Gramineae), <hi rend="spaced">Taumellolch</hi>, Taumelkorn, ein
<lb n="28"/>schädliches und schwer auszurottendes Unkraut unter dem Getreide, weshalb die
<lb n="29"/>Alten glaubten, dasselbe entstände aus dem Weizen; Theophrast (Hist. pl. II 4, 1),
<lb n="30"/>Galen (<foreign xml:lang="la">De alim. fac.</foreign> I p. 37). Sein Genuss verursacht Betäubung, Schwindel,
<lb n="31"/>Schläfrigkeit, selbst Krämpfe, welche einem giftigen Stoffe, dem noch wenig be-
<lb n="32"/>kannten Bitterstoffe <hi rend="spaced">Loliin</hi> zugeschrieben werden. Es wurde zeitweise dem Biere
<lb n="33"/>zugesetzt.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.123" xml:id="ch_2_123">
<head><lb n="34"/>Cap. 123. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀμύλου.</foreign> <hi rend="bold">Stärkemehl.</hi></head>
<ab type="translation">Amylum wird es ge-
<lb n="35"/>nannt, weil es ohne Mühle hergestellt wird. Das beste ist das aus dem
<lb n="36"/>Sommerweizen bereitete, das kretische oder ägyptische. Es wird herge-
<lb n="37"/>stellt aus dem reinen Sommerweizen, welcher fünfmal des Tages und wo
<lb n="38"/>möglich auch des Nachts mit Wasser übergossen wird. Wenn er weich
<lb n="39"/>geworden ist, muss man das Wasser vorsichtig abgiessen, ohne zu pressen,
<lb n="40"/>damit nicht das Nutzbare mit weggespült wird. Wenn er sehr weich ge-
<lb n="41"/>worden erscheint, giesse das Wasser ab, um ihn mit den Füssen zu zer-</ab>
<pb n="206" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_206.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">206</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>treten, dann muss man wieder Wasser zugiessen und treten. Darauf muss
<lb n="2"/>man die obenaufschwimmenden Hülsen mittelst eines Durchschlages ab-
<lb n="3"/>nehmen und das Uebrige nach dem Coliren auf ein Seihegefäss bringen
<lb n="4"/>und nachdem man es abgeseiht hat, schnell auf heissen Steinen in bren-
<lb n="5"/>nendster Sonnenhitze trocknen; denn wenn es kurze Zeit feucht bleibt,
<lb n="6"/>säuert es. Es wirkt gegen Augenflüsse, Höhlungen (Cavernen) und Pu-
<lb n="7"/>steln. Genossen stellt es den Blutsturz und lindert die Schmerzen in der
<lb n="8"/>Luftröhre. Es wird auch der Milch und den Speisen zugesetzt. Es wird
<lb n="9"/>aber auch aus gesiebtem und ein bis zwei Tage eingeweichtem Dinkel
<lb n="10"/>gemacht, welcher dann nach Art des mit Wasser angerührten Weizen-
<lb n="11"/>mehls mit den Händen abgepresst und in schärfster Sonnenhitze ge-
<lb n="12"/>trocknet wird, wie oben angegeben ist. Ein solches ist aber zum arznei-
<lb n="13"/>lichen Gebrauche nicht geeignet, im Uebrigen aber wohl zu verwenden.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="14"/>Das Weizenkorn, das Ausgangsmaterial der Stärke, besteht aus der Fruchthaut,
<lb n="15"/>der Samenschale, der Kleberschicht und dem Endosperm, dem stärkehaltigen Ge-
<lb n="16"/>webe. Es gilt also, dieses von den übrigen zu trennen.
<lb n="17"/>D. lässt die Stärke aus den ganzen Weizenkörnern darstellen, welche gehörig
<lb n="18"/>eingeweicht, durch Treten mit den Füssen gequetscht werden, nach Abräumen der
<lb n="19"/>Hülsen wird die Masse auf einem Seihetuche gesammelt. Ein reines Amylum konnte
<lb n="20"/>er so nicht erhalten. Auch aus dem abgesiebten und gewaschenen Dinkel lässt er
<lb n="21"/>durch Auspressen mit den Händen dasselbe bereiten.
<lb n="22"/>Bei der heutigen Darstellung der Stärke verfolgt man zwei Verfahren, das
<lb n="23"/>saure und das süsse. Nach dem ersteren, der sogen. Halb’schen Methode überlässt
<lb n="24"/>man den eingeweichten zerquetschten Weizen der Gährung; der Kleber löst sich,
<lb n="25"/>und nach einiger Zeit kann die Stärke mit Wasser herausgespült werden. Ratio-
<lb n="26"/>neller ist das süsse Verfahren, bei dem zugleich der Kleber als werthvolles Neben-
<lb n="27"/>product gewonnen wird. Einfacher noch ist die Stärkefabrikation aus Weizenmehl
<lb n="28"/>(Martin’sche Methode), weil hier weder Hülsen noch Keime zu beseitigen sind und
<lb n="29"/>es sich nur um die Scheidung der Stärke vom Kleber handelt.
<lb n="30"/>Schon etwa 200 Jahre vor D. gab Cato (<foreign xml:lang="la">De re rust.</foreign>) ein Verfahren zur Stärke-
<lb n="31"/>bereitung; nach Plinius XVIII 76 gebührt den Bewohnern der Insel Chios der Ruhm,
<lb n="32"/>die Darstellung der Stärke erfunden zu haben. Die Stärke selbst ist das erste unter
<lb n="33"/>dem Einflusse des Lichtes und der Kohlensäure der Luft in den Chlorophyllkörnern
<lb n="34"/>entstehende Assimilationsproduct im Leben der Pflanze. Heute wird auch aus
<lb n="35"/>anderen Früchten die Stärke im Grossen bereitet, z. B. aus Reis, Kartoffeln u. a.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.124" xml:id="ch_2_124">
<head><lb n="36"/>Cap. 124. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Τήλεως ἀλεύρου.</foreign> <hi rend="bold">Bockshornmehl.</hi></head>
<ab type="translation">Das
<lb n="37"/>Bockshorn [Einige nennen es die Frucht des Bockshorns, Andere Bukeros<ref type="footnote-ref" target="#fn-book2_015-restored-026-n01" xml:id="ref-fn-book2_015-restored-026-n01">1)</ref>,
<lb n="38"/>Aigokeros<ref type="footnote-ref" target="#fn-book2_015-restored-027-n02" xml:id="ref-fn-book2_015-restored-027-n02">2)</ref>, Keraïtis<ref type="footnote-ref" target="#fn-book2_015-restored-028-n03" xml:id="ref-fn-book2_015-restored-028-n03">3)</ref>, Lotos<ref type="footnote-ref" target="#fn-book2_015-restored-029-n04" xml:id="ref-fn-book2_015-restored-029-n04">4)</ref>, die Römer Foenum graecum, die Aegypter
<lb n="39"/>Itasin] und das aus ihm gemachte Mehl hat erweichende und vertheilende
<lb n="40"/>Kraft. Fein gerieben mit Honigmeth gekocht wirkt es als Umschlag bei
<lb n="41"/>inneren und äusseren Geschwülsten. Mit Natron und Essig fein zerrieben
<lb n="42"/>und aufgelegt verkleinert es die Milz. Die Abkochung desselben ist als
<lb n="43"/>Sitzbad bei Frauenleiden angezeigt, wo es sich um Entzündungen oder
<lb n="44"/>Verstopfung des Muttermundes handelt. Die Abpressung von einer Ab-</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2_015-restored-026-n01" corresp="#ref-fn-book2_015-restored-026-n01" place="bottom">Ochsenhorn.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2_015-restored-027-n02" corresp="#ref-fn-book2_015-restored-027-n02" place="bottom">Ziegenhorn.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book2_015-restored-028-n03" corresp="#ref-fn-book2_015-restored-028-n03" place="bottom">Keraїtis, hornähnlich. Die drei Ausdrücke beziehen sich auf die etwa 8 cm langen sichelförmigen Hülsen, dasselbe bedeutet auch das ägyptische Wort Itasin.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book2_015-restored-029-n04" corresp="#ref-fn-book2_015-restored-029-n04" place="bottom">Lotos ist der gemeinsame Name für Klee, wozu auch das Bockshorn gehört.</note>
</div>