<pb n="207" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_207.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 125.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">207</fw>
<ab type="translation"><lb n="1"/>kochung desselben in Wasser bringt Haare weg, sowie Schorf und bösen
<lb n="2"/>Grind. Mit Gänsefett als Zäpfchen eingelegt erweicht und erweitert es
<lb n="3"/>das Perimetrium<ref target="#fn-book2-016-s001-n05" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-016-s001-n05">5)</ref>. Grün aber mit Essig eignet es sich für schlaffe und
<lb n="4"/>geschwürige Stellen; die Abkochung davon hilft gegen Stuhlzwang und
<lb n="5"/>übelriechenden Stuhlgang bei Dysenterie. Das Oel daraus mit Myrrhe
<lb n="6"/>entfernt die Haare und an den Schamtheilen die Narben.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-016-s001-n01"><lb n="7"/>1) Ochsenhorn.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-016-s001-n02">2) Ziegenhorn.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book2-016-s001-n03">3) Keraïtis, hornähnlich. Die drei Ausdrücke
<lb n="8"/>beziehen sich auf die etwa 8 cm langen sichelförmigen Hülsen, dasselbe bedeutet
<lb n="9"/>auch das ägyptische Wort Itasin.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book2-016-s001-n04">4) Lotos ist der gemeinsame Name für Klee, wozu
<lb n="10"/>auch das Bockshorn gehört.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book2-016-s001-n05" corresp="#ref-fn-book2-016-s001-n05" place="bottom">5) <foreign xml:lang="grc">τοὺς περὶ τὴν ὑστέραν τόπους</foreign>.</note>
<note type="commentary"><lb n="11"/>Das Wort <foreign xml:lang="grc">τῆλις</foreign>, Telis, ein unerklärter Ausdruck, bedeutet bei D. sowohl die
<lb n="12"/>Pflanze als auch den Samen, letzteren wohl in den meisten Fällen.
<lb n="13"/>Die Heimath des Bockshornklees ist nicht bestimmt. In den Recepten des
<lb n="14"/>Papyrus Ebers kommt derselbe sehr oft vor. Plinius XVIII 140 hat dieselben Syno-
<lb n="15"/>nyma, ausserdem die ächt römische Bezeichnung Silicia. Der Name Foenum graecum,
<lb n="16"/>griechisches Heu, weist hin auf die Einwanderung über Griechenland.
<lb n="17"/>Bei den Aegyptern dienten die frischen Schösslinge der Pflanze als Gemüse,
<lb n="18"/>die Griechen benutzten die ganze Pflanze als Viehfutter. Die mittelalterlichen
<lb n="19"/>Apotheker gebrauchten die Samen des Schleimes wegen zur Bereitung des Bleipflasters;
<lb n="20"/>jetzt dienen dieselben fast nur noch als Thierheilmittel; sie enthalten ein Alkaloid.
<lb n="21"/>Trigonellin.
<lb n="22"/><foreign xml:lang="la">Trigonella Foenum graecum</foreign> L. (Leguminosae-Papilionaceae).</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.125" xml:id="ch_2_125">
<head><lb n="23"/>Cap. 125. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Λίνου.</foreign> <hi rend="bold">Lein.</hi></head>
<ab type="translation">Der Lein [die Einen nennen ihn
<lb n="24"/>Linokalamis<ref target="#fn-book2-016-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-016-s002-n01">1)</ref>, die Anderen Annon, Linon agrion<ref target="#fn-book2-016-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-016-s002-n02">2)</ref>, die Römer Linomyrum,
<lb n="25"/>noch Andere Linum agreste<ref target="#fn-book2-016-s002-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-016-s002-n03">3)</ref>, die Afrikaner Zeraphois] ist bekannt. Der
<lb n="26"/>Same hat dieselbe Kraft wie der des Bockshorns, er zertheilt und er-
<lb n="27"/>weicht jede innere und äussere Geschwulst, wenn er mit Honig, Oel und
<lb n="28"/>wenig Wasser gekocht oder in gekochtem Honig aufgenommen wird.
<lb n="29"/>Roh mit Natron und Feigen als Umschlag entfernt er Sonnenbrandflecken
<lb n="30"/>und Finnen, mit Lauge zertheilt er Drüsen neben dem Ohre und Ver-
<lb n="31"/>härtungen; mit Wein gekocht nimmt er fressende und grindartige Ge-
<lb n="32"/>schwüre weg. Mit gleichviel Kresse und Honig entfernt er schuppige
<lb n="33"/>Nägel. Mit Honig als Leckmittel genommen reinigt er die Brust und
<lb n="34"/>lindert den Husten. Mit Honig und Pfeffer gemischt und als Kuchen
<lb n="35"/>reichlich genommen reizt er zum Liebesgenuss. Die Abkochung desselben
<lb n="36"/>dient als Klystier bei Verwundungen der Eingeweide und der Gebärmutter
<lb n="37"/>und zum Herausbefördern der Excremente; bei Entzündung der Gebär-
<lb n="38"/>mutter leistet sie, wie die des Bockshorns, als Sitzbad gute Dienste.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-016-s002-n01" corresp="#ref-fn-book2-016-s002-n01" place="bottom"><lb n="39"/>1) Flachshalm, zum Unterschiede vom Gewebe, wie auch heute noch der Aus-
<lb n="40"/>druck Flachs die Pflanze und die bearbeitete Faser bedeutet.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-016-s002-n02" corresp="#ref-fn-book2-016-s002-n02" place="bottom">2) Wilder Lein.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book2-016-s002-n03" corresp="#ref-fn-book2-016-s002-n03" place="bottom"><lb n="41"/>3) Ackerlein.</note>
<note type="commentary"><lb n="42"/>Der Lein ist eine der ältesten Culturpflanzen. Die Aegypter verwandten die
<lb n="43"/>Faser zur Herstellung von Geweben und die Pflanze sowie den Samen als Arznei-
<lb n="44"/>mittel. Das Oel aus den Samen scheint man nicht gekannt zu haben, erst Theophrast
<pb n="208" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_208.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">208</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>(Hist. pl. III 18, 3) erwähnt eine gewisse Schleimigkeit und Fett (<foreign xml:lang="grc">γλισχρότητά τινα
<lb n="2"/>καὶ λίπος</foreign>) derselben.
<lb n="3"/>Die wirksamen Bestandtheile sind <hi rend="spaced">Schleim</hi> und <hi rend="spaced">fettes Oel</hi>.
<lb n="4"/>Leinsamen zum Thee und Umschlag sind heute noch beliebte Mittel.
<lb n="5"/><foreign xml:lang="la">Linum usitatissimum</foreign> L. (Linaceae).</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.126" xml:id="ch_2_126">
<head><lb n="6"/>Cap. 126. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἐρεβίνθου.</foreign> <hi rend="bold">Erbse.</hi></head>
<ab type="translation">Die Gartenerbse ist gut
<lb n="7"/>für den Bauch, treibt den Harn, erzeugt Blähungen, macht eine gute
<lb n="8"/>Farbe, treibt die Menstruation und die Frucht ab und befördert die
<lb n="9"/>Milchabsonderung. Am besten wird sie, mit Wicken zusammengekocht,
<lb n="10"/>als Umschlag gegen Hodenanschwellung und Warzen gebraucht, mit Gerste
<lb n="11"/>und Honig gegen Krätze und Schorf, Flechten, krebsartige und böse Ge-
<lb n="12"/>schwüre. Eine andere Art davon heisst Kichererbse; beide sind urin-
<lb n="13"/>treibend, da die Abkochung davon mit Rosmarin gegen Gelbsucht und
<lb n="14"/>Wassersucht gegeben wird; sie schadet aber einer schwärigen Blase und
<lb n="15"/>den Nieren. Einige berühren gegen gewöhnliche und gestielte Warzen
<lb n="16"/>bei Neumond jede Hervorragung dann und wann mit einer Erbse, binden
<lb n="17"/>diese dann in feines Leinen und befehlen, sie hinter sich zu werfen, so
<lb n="18"/>sollen die Warzen abfallen. Es gibt auch eine wilde Erbse, nach den
<lb n="19"/>Blättern der Gartenerbse ähnlich, von scharfem Geruch, in der Frucht
<lb n="20"/>verschieden, sie wirkt aber in derselben Weise wie die Gartenerbse.</ab>
<note type="commentary"><lb n="21"/>Die Gartenerbse, <foreign xml:lang="grc">ἐρέβινθος ἥμερος</foreign>, ist <foreign xml:lang="la">Pisum sativum</foreign> L. (Leguminosae-Papilio-
<lb n="22"/>naceae); die Kichererbse, <foreign xml:lang="grc">ἐρέβινθος κριός</foreign>, <foreign xml:lang="la">Cicer arietinum</foreign> L.; die wilde Erbse, <foreign xml:lang="grc">ἐρέβινθος
<lb n="23"/>ἄγριος</foreign>, die gewöhnliche Felderbse.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.127" xml:id="ch_2_127">
<head><lb n="24"/>Cap. 127. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κυάμου ἑλληνικοῦ.</foreign> <hi rend="bold">Griechische Bohne.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="25"/>Die griechische Bohne erzeugt Blähungen<ref target="#fn-book2-016-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-016-s004-n01">1)</ref> und Winde, ist schwer zu
<lb n="26"/>verdauen und verursacht böse Träume. Gegen den Husten ist sie gut,
<lb n="27"/>bildet auch Fleisch. [Sie steht in der Mitte zwischen Warm und Kalt.]
<lb n="28"/>Gekocht mit Essigwasser und mit der Schale genossen hemmt sie Dysen-
<lb n="29"/>terie- und Bauchflüsse, ist gegessen auch gegen Erbrechen gut. Sie wird
<lb n="30"/>aber weniger blähend, wenn das erste Wasser nach dem Kochen weg-
<lb n="31"/>gegossen wird, dagegen ist sie grün dem Magen schädlicher und erzeugt
<lb n="32"/>mehr Winde. Das Bohnenmehl für sich allein und mit Graupen als Um-
<lb n="33"/>schlag lindert die Wundentzündungen, macht ferner die Narben der Haut
<lb n="34"/>gleichfarben, hilft bei verhärteten und geschwollenen Brüsten und ver-
<lb n="35"/>treibt auch die Milch. Mit Honig und Bockshornmehl zertheilt es Furun-
<lb n="36"/>keln, Drüsen neben den Ohren und Sugillationen unter den Augen. Mit
<lb n="37"/>Rosensalbe, Weihrauch und dem Weissen vom Ei bessert es Vorfallen
<lb n="38"/>der Augen, Regenbogenhautfehler (Staphylome) und Oedeme; mit Wein
<lb n="39"/>zusammengeknetet heilt es Zertrümmerungen<ref target="#fn-book2-016-s004-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-016-s004-n02">2)</ref> und Wunden der Augen.
<lb n="40"/>Ohne die Schalen zu einer leimartigen Masse gegen Fluss gekaut<ref target="#fn-book2-016-s004-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-016-s004-n03">3)</ref> wird
<lb n="41"/>sie auf die Stirn gelegt. In Wein gekocht hilft sie auch bei Hoden-
<pb n="209" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_209.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 128.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">209</fw>
<lb n="1"/>anschwellungen. Als Umschlag auf die Schamtheile der Kinder gelegt
<lb n="2"/>schützt sie dieselben lange Zeit vor dem Mannbarwerden. Sie vertreibt
<lb n="3"/>auch weisse Flecken. Die Schalen als Kataplasma entziehen den nach
<lb n="4"/>dem Auszupfen wiederkeimenden Haaren die Nahrung und machen sie
<lb n="5"/>dünn. Mit Mehl, Alaun und altem Oel umgeschlagen vertheilen sie die
<lb n="6"/>Drüsen am Halse. Auch färbt deren Abkochung Wolle. Von der Schale,
<lb n="7"/>in der sie von Natur gewachsen ist, befreit und in zwei Stücke getheilt,
<lb n="8"/>wird sie (die Bohne) gegen Blutung durch Blutegel aufgelegt; denn halb
<lb n="9"/>durchgeschnitten und fest aufgedrückt hält sie das Blut zurück.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-016-s004-n01" corresp="#ref-fn-book2-016-s004-n01" place="bottom"><lb n="10"/>1) <foreign xml:lang="grc">πνευματώδης</foreign> muss man wohl neben <foreign xml:lang="grc">φυσσώδης</foreign> auf Blähungen beziehen, welche
<lb n="11"/>die Brust belästigen.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-016-s004-n02" corresp="#ref-fn-book2-016-s004-n02" place="bottom">2) <foreign xml:lang="grc">συγχύσεις</foreign>.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book2-016-s004-n03" corresp="#ref-fn-book2-016-s004-n03" place="bottom">3) Das Kauen von schleimhaltigen Substanzen,
<lb n="12"/>Getreide, Feigen zu einem Umschlag war besonders bei den Juden beliebt; s. auch I 52.</note>
<note type="commentary"><lb n="13"/><foreign xml:lang="la">Vicia Faba</foreign> L. (Leguminosae-Papilionaceae), die <hi rend="spaced">Schweins-</hi> oder <hi rend="spaced">Buffbohne</hi>.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.128" xml:id="ch_2_128">
<head><lb n="14"/>Cap. 128. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κυάμου αἰγυπτίου.</foreign> <hi rend="bold">Aegyptische Bohne.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="15"/>Die ägyptische Bohne, welche Einige auch die pontische nennen, kommt
<lb n="16"/>am meisten in Aegypten vor, findet sich aber auch in den Teichen Asiens
<lb n="17"/>und Kilikiens. Sie hat ein grosses Blatt, wie ein Schirmhut und einen
<lb n="18"/>ellenlangen Stengel von der Dicke eines Fingers, eine rosenrothe Blüthe,
<lb n="19"/>welche doppelt so gross ist wie die des Mohns. Wenn sie abgeblüht
<lb n="20"/>hat, trägt sie sackähnliche Zellen nach Art des Wespennestes, in diesen
<lb n="21"/>befindet sich die Bohne, den Deckel ein wenig überragend, wie eine
<lb n="22"/>Blase. Sie wird Kiborion oder Kibotion genannt, weil das Pflanzen der
<lb n="23"/>Bohne in der Weise geschieht, dass sie in eine feuchte Erdscholle gelegt
<lb n="24"/>und so in das Wasser gesenkt wird. Die Wurzel darunter ist dicker als
<lb n="25"/>Rohr, sie wird gekocht und roh gegessen und heisst Kolokasia. Aber
<lb n="26"/>die Bohne wird auch frisch gegessen. Getrocknet wird sie schwarz und
<lb n="27"/>ist grösser als die griechische; sie hat adstringirende Kraft und ist
<lb n="28"/>dem Magen bekömmlich. Das Mehl daraus, welches statt Graupen auf-
<lb n="29"/>gestreut wird, hilft den an Dysenterie und am Magen Leidenden; auch
<lb n="30"/>wird es in Form von Brei gegeben. Die Schalen wirken besser, wenn
<lb n="31"/>sie in Honigwein gekocht und in der Gabe von 3 Bechern genommen
<lb n="32"/>werden. Gegen Ohrenleiden hilft das in ihrer Mitte befindliche bitter
<lb n="33"/>schmeckende Grüne, wenn es mit Rosenöl gekocht und eingeträufelt wird.</ab>
<note type="commentary"><lb n="34"/>Die ägyptische Bohne ist der Same von <foreign xml:lang="la">Nelumbium speciosum</foreign> Willd., <foreign xml:lang="la">Nelumbo
<lb n="35"/>nucifera</foreign> Gärtn., <foreign xml:lang="la">Nymphaea Nelumbo</foreign> L. (Nymphaeaceae). Aus dem wagerecht laufen-
<lb n="36"/>den Wurzelstocke erheben sich an stark bewurzelten Knollenstellen die langen mit
<lb n="37"/>Stacheln versehenen fingerdicken Blatt- und Blüthenstiele; erstere tragen grosse
<lb n="38"/>grüne, kreisrunde, auf dem Wasser schwimmende Blätter, deren Nerven von der Mitte
<lb n="39"/>zum Rande laufen und sich je zwei dort in eine Spitze vereinigen. Das grosse unter-
<lb n="40"/>ständige Perianth ist fünfzählig, zahlreich, rosenroth, mit einem angenehmen Zimmt-
<lb n="41"/>geruch; bis zu 70 kurze Staubblätter mit länglichen Antheren stehen auf dem umgekehrt
<lb n="42"/>kegelförmigen Blüthenboden, in dem 9—17 Fruchtknoten eingesenkt sind. Die eben-
<lb n="43"/>falls in den Blüthenboden eingesenkten Samen sind etwa 1,5 cm lang, eiförmig, an
<pb n="210" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_210.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">210</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>der Spitze mit einem kurzen, von der Narbe herrührenden Fortsatz und daneben
<lb n="2"/>mit einem Höckerchen versehen. Die Samenschale umschliesst ohne Perisperm und
<lb n="3"/>Endosperm den Embryo mit dicken Kotyledonen, in denen sich zwei bereits grüne
<lb n="4"/>Blättchen befinden.
<lb n="5"/>Sie findet sich in Aegypten, Indien und China. Die prächtige äussere Er-
<lb n="6"/>scheinung, das Schwimmen auf dem Wasser, ihr Sinken vor den brennenden Sonnen-
<lb n="7"/>strahlen, die besondere Bildung und grüne Farbe des Embryo, dies Alles liess die
<lb n="8"/>Pflanze den Alten geheimnissvoll erscheinen und sie mit den Göttern in Ver-
<lb n="9"/>bindung bringen. Im Nillande ist es Osiris, in Indien Bramah, der auf den Blättern
<lb n="10"/>schwimmt. In China wird sie wegen der mehlreichen Wurzel und der wohl-
<lb n="11"/>schmeckenden Samen viel gezogen.
<lb n="12"/>Schon Herodot II 92 vergleicht die Frucht mit einem Wespennest an Gestalt,
<lb n="13"/>mit vielen essbaren Körnern so gross wie Oelkerne, welche roh und gedörrt ge-
<lb n="14"/>gessen würden.
<lb n="15"/>Theophrast (Hist. pl. IV 8, 2) nennt das ganze Gewebe des Stengels waben-
<lb n="16"/>artig, auf diesem sitze ein wespennestartiger Blüthenboden (<foreign xml:lang="grc">κώδων</foreign>), welcher bis
<lb n="17"/>zu dreissig Bohnen enthalte.
<lb n="18"/>Plinius XXI 87 nennt die Pflanze Colocasia, wogegen D. nur die Wurzel so
<lb n="19"/>bezeichnet. Er sagt weiter, die Aegypter schätzten dieselbe so sehr, dass sie die
<lb n="20"/>Blätter in die Form von allerhand Trinkgeschirren brächten. Darauf führt man
<lb n="21"/>den Ausdruck Kiborion, Ciborium, ein Ess- oder Trinkgefäss zurück. D. aber ge-
<lb n="22"/>braucht denselben synonym mit Kibotis, ein Kistchen, und zwar für die Bohne selbst,
<lb n="23"/>mit der Begründung, dass die Bohnen zur Saat in einer Hülle von Erde ins Wasser
<lb n="24"/>gesenkt würden. Uebereinstimmend damit sagt Galen (De theriac. ad Pamphil. p. 303),
<lb n="25"/>dass die Bohne selbst landläufig <foreign xml:lang="grc">κίβη</foreign> und <foreign xml:lang="grc">κιβώριον</foreign> heisse. Da beide wohl nur von
<lb n="26"/>Hörensagen berichten, liesse sich die Schwierigkeit dieser Stelle leicht heben, wenn
<lb n="27"/>man das <foreign xml:lang="grc">καλεῖται δὲ κιβώριον ἢ κιβώτιον</foreign> auf das kurz vorhergehende <foreign xml:lang="grc">σφήκιον</foreign>, das
<lb n="28"/>wespenartige Fruchtgehäuse bezieht.
<lb n="29"/>Die Bohnen wurden, wie alle Schriftsteller berichten, in dieser oder jener Form
<lb n="30"/>verspeist, nur den Priestern waren sie wegen ihrer blähenden Wirkung verboten.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.129" xml:id="ch_2_129">
<head><lb n="31"/>Cap. 129. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Φακοῦ.</foreign> <hi rend="bold">Linse.</hi></head>
<ab type="translation">Die Linse [die essbare; die
<lb n="32"/>Römer nennen sie Lens oder Lenticula] macht, wenn sie fortwährend ge-
<lb n="33"/>gessen wird, stumpfsichtig, ist schwer verdaulich, dem Magen nicht be-
<lb n="34"/>kömmlich, verursacht Blähungen im Magen und in den Eingeweiden,
<lb n="35"/>stellt aber den Durchfall, wenn sie mit der Schale genossen wird. Die-
<lb n="36"/>jenige darunter ist vorzuziehen, welche sich leicht kochen lässt und beim
<lb n="37"/>Maceriren mit Wasser nichts Schwarzes abgibt. Sie hat adstringirende
<lb n="38"/>Kraft, deshalb stellt sie den Durchfall, wenn sie vorher geschält und vor-
<lb n="39"/>sichtig gekocht wird, indem das erste Wasser abgegossen wird<ref target="#fn-book2-016-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-016-s006-n01">1)</ref>; denn
<lb n="40"/>die erste Abkochung davon löst den Bauch. Sie verursacht schwere
<lb n="41"/>Träume, taugt nicht für die Nerven, für die Lunge und den Kopf.
<lb n="42"/>Bessere Wirkung äussert sie auf die Bauchflüsse, wenn ihr Essig, Weg-
<lb n="43"/>wart, oder Portulak, rothe Bete, Myrtenbeeren, Granatäpfelschale,
<lb n="44"/>trockene Rosen, Mispeln, Speierlingsbeeren, thebanische Birnen, Quitten-
<lb n="45"/>äpfel, Cichorien, Wegerich oder ganze Galläpfel zugesetzt werden, welche
<lb n="46"/>alle nach dem Kochen weggeworfen werden, oder auch Sumach, welcher
<pb n="211" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_211.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 131.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">211</fw>
<lb n="1"/>auf die Speisen gestreut wird. Der Essig muss aber tüchtig damit gekocht
<lb n="2"/>werden, sonst wird der Bauch sehr in Unordnung gebracht. Bei Magen-
<lb n="3"/>erschütterung helfen dreissig Linsen, welche geschält genossen werden.
<lb n="4"/>Mit Graupen gekocht besänftigen sie als Umschlag Podagraschmerzen.
<lb n="5"/>Mit Honig verkleben sie Fistelnöffnungen, reissen den Schorf rund herum
<lb n="6"/>auf und reinigen Geschwüre. Mit Essig gekocht vertheilen sie Ver-
<lb n="7"/>härtungen und Drüsen. Mit Steinklee oder Quitten unter Zusatz von
<lb n="8"/>Rosenöl heilen sie Augen- und Aftergeschwülste, aber bei grösseren Ge-
<lb n="9"/>schwülsten am After und grösseren Oeffnungen, wenn sie mit trockenen
<lb n="10"/>Granatäpfelschalen oder Rosen gekocht werden unter Zumischung von
<lb n="11"/>Honig. In gleicher Weise (helfen sie) gegen fressende gangränöse Ge-
<lb n="12"/>schwüre, oder auch mit Zusatz von Meerwasser; gegen Pusteln, kriechende
<lb n="13"/>Geschwüre, roseartige Entzündungen und Frostbeulen in der oben ange-
<lb n="14"/>gebenen Anwendung. Bei verhärteten und geschwollenen Brüsten sind
<lb n="15"/>sie, in Meerwasser gekocht, als Umschlag von guter Wirkung.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-016-s006-n01" corresp="#ref-fn-book2-016-s006-n01" place="bottom"><lb n="16"/>1) Auch bei den Hippokratikern wird bei Linsenabkochung das erste Absud
<lb n="17"/>weggegossen, wie es unsere Hausfrauen noch thun, weil es Brechen erregt.</note>
<note type="commentary"><lb n="18"/><foreign xml:lang="la">Ervum Lens</foreign> L. (Leguminosae-Papilionaceae), Linse.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.130" xml:id="ch_2_130">
<head><lb n="19"/>Cap. 130. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Φασιόλου.</foreign> <hi rend="bold">Zwergbohne.</hi></head>
<ab type="translation">Die Zwergbohne er-
<lb n="20"/>zeugt Winde und Blähungen und ist schwer verdaulich. Wird sie grün
<lb n="21"/>gekocht und gegessen, so erweicht sie den Bauch. Gegen Erbrechen ist
<lb n="22"/>sie gut.</ab>
<note type="commentary"><lb n="23"/><foreign xml:lang="la">Phaseolus Nanus</foreign> L. (Leguminosae-Papilionaceae), Zwergbohne.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.131" xml:id="ch_2_131">
<head><lb n="24"/>Cap. 131. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ὀρόβου.</foreign> <hi rend="bold">Linsenwicke.</hi></head>
<ab type="translation">Die Linsenwicke [bei
<lb n="25"/>den Römern Orobus] ist ein bekannter kleiner, schmalblätteriger, zarter
<lb n="26"/>Strauch, welcher die Samen in Hülsen hat. Aus ihnen wird das sogen.
<lb n="27"/>Wickenmehl gemacht, welches zum medicinischen Gebrauche dient. Es
<lb n="28"/>verursacht aber Kopfweh, beunruhigt den Bauch und führt das Blut durch
<lb n="29"/>den Urin ab. Die Ochsen werden fett, wenn sie damit gefüttert werden.
<lb n="30"/>Das Wickenmehl wird aber auf folgende Weise daraus gemacht: Suche
<lb n="31"/>die vollkommensten und weissen Samen aus, besprenge sie unter Um-
<lb n="32"/>wenden mit Wasser und lass es in jede hineinziehen und röste sie dann,
<lb n="33"/>bis die Schale platzt. Dann mahle sie, schlage sie durch ein feines Sieb
<lb n="34"/>und bewahre das Mehl auf. Es ist gut für den Bauch, treibt den Urin und
<lb n="35"/>schafft eine gute Farbe. Wird es in der Speise oder im Trank übermässig
<lb n="36"/>gegeben, so führt es unter Krämpfen das Blut durch den Stuhlgang
<lb n="37"/>und durch die Blase ab. Mit Honig reinigt es aber Geschwüre, Leber-
<lb n="38"/>flecken, Sommersprossen, Muttermale, überhaupt den ganzen Körper;
<lb n="39"/>fressende Geschwüre, Carcinome und Gangräne hält es auf. Ferner
<lb n="40"/>erweicht es die Verhärtungen in den Brüsten, reisst böse Geschwüre</ab>
</div>