<pb n="137" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_137.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 166.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">137</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/>Plin. XV 4) aus Persien, wird aber in Griechenland mit vorzüglichem Erfolg cultivirt
<lb n="2"/>und in Italien in vielen Verietäten gezogen. Auch in den nördlicheren Gegenden
<lb n="3"/>bringt er bei geeigneter Pflege reife Früchte.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.165" xml:id="ch_1_165">
<head><lb n="4"/>Cap. 165. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀρμενιακῶν.</foreign> <hi rend="bold">Armenische Aepfel.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="4"/>Die kleineren,
<lb n="5"/>welche armenische, bei den Römern Praecocia<ref target="#fn-book2-002-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-002-s002-n01">1)</ref> genannt werden, sind
<lb n="6"/>dem Magen bekömmlicher als die vorher genannten.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-002-s002-n01" corresp="#ref-fn-book2-002-s002-n01" place="bottom">
<lb n="7"/>Frühreif, weil sie nach Plinius XV 40 im Sommer reif werden,
</note>
<note type="commentary">
<lb n="8"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Prunus armeniaca</hi> L.</foreign> (Rosaceae-Prunoideae), Aprikose. Ihre Heimath ist
<lb n="9"/>Armenien (Plin. XV 41), sie wird in Griechenland cultivirt, kommt nach Fraas
<lb n="10"/>dort aber auch wild vor. In Italien wird sie gleichfalls gebaut. Die späteren
<lb n="11"/>Griechen nannten den Baum <foreign xml:lang="grc">βεβρίκοκκον</foreign> (von der Fülle der Früchte), woraus das
<lb n="12"/>Abricocco der Italiener, das Abricot der Franzosen und endlich unser Aprikose
<lb n="13"/>entstand.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.166" xml:id="ch_1_166">
<head><lb n="14"/>Cap. 166. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μηδικῶν.</foreign> <hi rend="bold">Medische Aepfel.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="14"/>Die medischen
<lb n="15"/>oder persischen Aepfel oder die Kedromelen, die Citria der Römer, sind
<lb n="16"/>allbekannt. Es ist nämlich ein Baum, welcher das ganze Jahr kurz nach
<lb n="17"/>einander Früchte trägt. Die Frucht selbst ist länglich, runzelig, gold-
<lb n="18"/>farben, scharf wohlriechend und hat einen der Birne ähnlichen Samen.
<lb n="19"/>In Wein getrunken hat sie die Kraft, tödtlichen Giften entgegenzuwirken
<lb n="20"/>und den Stuhlgang anzuregen. Die Abkochung dient als Mundwasser
<lb n="21"/>zum Wohlgeruch des Mundes. Ihr Saft wird von den Frauen gegen Ekel<ref target="#fn-book2-002-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-002-s003-n01">1)</ref>
<lb n="22"/>gern genommen. Sie soll auch, in die Schränke gelegt, Kleider vor
<lb n="23"/>(Motten-)Frass bewahren.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-002-s003-n01" corresp="#ref-fn-book2-002-s003-n01" place="bottom">
<lb n="24"/><foreign xml:lang="grc">κίσσα</foreign> ist auch das bei schwangeren Frauen häufige Verlangen nach ge-
<lb n="25"/>wissen, oft ungewöhnlichen Speisen und Getränken.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="26"/>D. stellt hier die drei Arten als synonym neben einander.
<lb n="27"/>Theophrast (Hist. pl. IV 4, 2) redet nur von zweien oder vielmehr nur von
<lb n="28"/>einer Art, dem medischen oder persischen Apfel; die Beschreibung stimmt im Ganzen
<lb n="29"/>mit der des D., der Baum hat ein Blatt wie Andrachle (<foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Arbutus Andrachne</hi> L.</foreign>),
<lb n="30"/>Dornen wie der Birnbaum und Oxyakanthos. Der Apfel ist nicht essbar, schützt
<lb n="31"/>aber die Kleider vor Motten u. s. w. Plinius XII 14 nennt den Baum <foreign xml:lang="la">Malus assyrica</foreign>
<lb n="32"/><foreign xml:lang="la">aut medica</foreign>, er hat jederzeit reife und unreife Früchte zugleich, sie sind aber nicht
<lb n="33"/>essbar. XIII 103 sagt er: Ein anderer Baum, <foreign xml:lang="la">Citrus</foreign>, trägt einen Apfel, von Einigen
<lb n="34"/>wegen des Geruches und der Bitterkeit verschmäht, von Anderen gesucht, er dient
<lb n="35"/>als Schmuck der Häuser, (die Citrone). XVI 107 und XXIII 88 nennt er die Frucht
<lb n="36"/><foreign xml:lang="la">Citreum</foreign> und das daraus gewonnene Oel <foreign xml:lang="la">Oleum citreum</foreign> und gibt XV 47 an, dass
<lb n="37"/>sie von den Griechen nach dem Vaterlande armenische Aepfel genannt werden.
<lb n="38"/>Galen (De alim. fac. II 37) nennt den medischen Apfel <foreign xml:lang="grc">κίτριον</foreign>. Die Frucht
<lb n="39"/>besteht aus dem sauren mittleren Theile, dem fleischigen, um den sauren herum-
<lb n="40"/>liegenden, und aus der gewürzhaften, wohlriechenden Schale. — Die mystischen
<lb n="41"/>Aepfel der Hesperiden werden (Athen. Deipn. III 23 sqq.) mit den Früchten in Be-
<lb n="42"/>ziehung gebracht, es heisst dort, Jula, der König von Mauretanien sage, die <foreign xml:lang="grc">κίτρια</foreign>
<lb n="43"/>würden in Afrika Hesperidenäpfel, <foreign xml:lang="grc">μῆλα Ἑσπερικά</foreign> genannt, es seien die goldenen
<lb n="44"/>Aepfel gewesen, welche Herkules nach Griechenland gebracht habe.
<lb n="45"/>Wir haben es mit einer Orangen- (Citrus-)Art zu thun. Fraas spricht sich für
<pb n="138" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_138.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">138</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Citrus decumana</hi> L.</foreign> (Aurantiaceae), die <hi rend="spaced">Pompelnuss</hi> aus, und nicht für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Citrus</hi></foreign>
<lb n="2"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">medica</hi> L.</foreign>, die <hi rend="spaced">Citrone</hi>, und <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Citrus Aurantium</hi> L.</foreign>, die <hi rend="spaced">Pomeranze</hi>, weil 1. das
<lb n="3"/>Vaterland der letzteren Nordafrika, das von C. decum. der Orient sei (auch Citr.
<lb n="4"/>med. und Aurant. dürften ihre Urheimath in Asien haben); 2. der alte Name <foreign xml:lang="grc">κίτρια</foreign>
<lb n="5"/>für Citr. decum. sich in Griechenland bis jetzt erhalten habe, während die Citronen
<lb n="6"/><foreign xml:lang="grc">λιμόνια</foreign> und die Orangen <foreign xml:lang="grc">πορτογάλια</foreign> heissen; ebenso 3. der von den Alten angegebene
<lb n="7"/>Gebrauch; 4. weil die Beschreibung des Theophrast und D. auf den Baum und die
<lb n="8"/>„längliche, runzelige“ Frucht am besten passe; 5. weil jedenfalls das saure Frucht-
<lb n="9"/>fleisch der Citrone, falls diese gemeint sei, Erwähnung gefunden haben würde.
<lb n="10"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Citrus decumana</hi></foreign>, ein in Ostindien einheimischer Baum, ist dem Pomeranzen-
<lb n="11"/>baum ähnlich, aber weniger regelmässig gebaut. Die Blätter sind sehr breit, meist
<lb n="12"/>gefaltet und verkrüppelt mit stark geflügelten Blattstielen, die Blüthen bilden kurze,
<lb n="13"/>aufrechte steife Trauben mit oft nur vier fast gleich breiten, gefurchten, dicken,
<lb n="14"/>weissen Blüthenblättern, die stark nach Orangenöl duften. Die Frucht (Adams- oder
<lb n="15"/>Paradiesapfel) ist meist etwas birnförmig, blassgelb, dickschalig, saftreich und wohl-
<lb n="16"/>schmeckend (nach Anderen ungeniessbar), und erreicht eine ansehnliche Grösse.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.167" xml:id="ch_1_167">
<head><lb n="17"/>Cap. 167. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀπίου.</foreign> <hi rend="bold">Birne.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="17"/>Es gibt viele Arten Birnen,
<lb n="18"/>sämmtlich sind sie adstringirend, daher eignen sie sich zu vertheilenden
<lb n="19"/>Umschlägen. Die Abkochung derselben im getrockneten Zustande, sie
<lb n="20"/>selbst auch roh genossen, stellen den Durchfall; den Nüchternen aber
<lb n="21"/>schadet der Genuss.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="22"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Pirus communis</hi> L.</foreign> (Rosaceae-Pomoideae), <hi rend="spaced">Birne</hi>. D. meint hier die culti-
<lb n="23"/>virte, <foreign xml:lang="grc">ἄπιος</foreign>. Sie wurde und wird in Griechenland wegen des trockenen Klimas nicht
<lb n="24"/>viel gebaut, weil sich die bekannten Sklerenchymkörper in der Nähe des Samen-
<lb n="25"/>gehäuses zu stark bilden (Potonié hält dieselben für Rudimente einer bei den Vor-
<lb n="26"/>fahren derselben vorhanden gewesenen Steinhülle zum Schutze der Samen). In Rom
<lb n="27"/>dagegen kannte man viele Arten, Plinius XV 53 zählt gegen dreissig auf, doch hält
<lb n="28"/>er die von dem kimmerischen Bosporus (die Meerenge zwischen Kaffa und Theodosia)
<lb n="29"/>kommenden für die ausgezeichnetsten.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.168" xml:id="ch_1_168">
<head><lb n="30"/>Cap. 168. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀχράδος.</foreign> <hi rend="bold">Wilder Birnbaum.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="30"/>Eine Art des
<lb n="31"/>wilden Birnbaumes ist die Achras, welche langsam reif wird. Sie hat
<lb n="32"/>mehr adstringirende Kraft als die zahme Birne, daher ist sie für die-
<lb n="33"/>selben Zwecke geeignet. Aber auch ihre Blätter adstringiren. Die Asche
<lb n="34"/>des Holzes aber hilft kräftig bei Vergiftungen durch Pilze. Einige be-
<lb n="35"/>haupten auch, dass, wenn man die wilden Birnen mit Pilzen zusammen
<lb n="36"/>koche, diese unschädlich würden.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="37"/>Bei Theophrast (Hist. pl. II 5, 6) heisst der wilde Birnbaum <foreign xml:lang="grc">ὄγχνη</foreign> (Onchne),
<lb n="38"/>bei Plinius XXIII 116 <foreign xml:lang="la">Pirus silvestris</foreign>, die Holzbirne; ihre Anwendung wird über-
<lb n="39"/>einstimmend mit D. angegeben.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.169" xml:id="ch_1_169">
<head><lb n="40"/>Cap. 169. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μεσπίλων.</foreign> <hi rend="bold">Mispel.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="40"/>Der Mispelbaum, welcher
<lb n="41"/>von Einigen Aronia genannt wird, ist dornig, den Blättern nach ähnlich
<lb n="42"/>der Oxyakantha und trägt eine einem kleinen Apfel ähnliche süsse Frucht,
<lb n="43"/>welche im Innern drei Knöchelchen<ref target="#fn-book2-002-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-002-s006-n01">1)</ref> hat. Einige nennen sie davon auch
<pb n="139" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_139.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 171.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">139</fw>
<lb n="1"/>Trikokkos, sie wird langsam reif. Genossen adstringirt sie, ist aber dem
<lb n="2"/>Magen wohlbekömmlich und hemmt den Durchfall.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-002-s006-n01" corresp="#ref-fn-book2-002-s006-n01" place="bottom">
<lb n="3"/>Die drei steinharten Samen.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="4"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Crataegus tanacetifolia</hi> Pers.</foreign> (vielleicht auch <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Mespilus Azarolus</hi> Smith</foreign>, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Crataegus</hi></foreign>
<lb n="5"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Azarolla</hi> Grieseb.</foreign>) (Rosaceae-Prunoideae), <hi rend="spaced">Schwarzer Hagedorn</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.170" xml:id="ch_1_170">
<head><lb n="6"/>Cap. 170. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἑτέρου Μεσπίλου.</foreign> <hi rend="bold">Die andere Mispel.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="6"/>Es
<lb n="7"/>gibt noch eine zweite, in Italien wachsende Mispelart, welche Einige
<lb n="8"/>Epimelis, Andere Setanion nennen. Es ist ein dem Apfelbaum ähnlicher
<lb n="9"/>Baum, auch betreffs der Blätter, nur dass er kleiner ist. Er bringt auch
<lb n="10"/>eine Frucht, und zwar ist diese rund, essbar, hat einen platten Boden,
<lb n="11"/>adstringirt etwas und reift langsam.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="12"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Mespilus germanica</hi> L.</foreign> (Rosaceae-Pomoideae), <hi rend="spaced">Gemeine Mispel</hi>.
<lb n="13"/>Theophrast (Hist. pl. III 12, 5) hat drei Arten, die Bewohner des Ida unter-
<lb n="14"/>scheiden sie als Anthedon (<foreign xml:lang="grc">ἀνθηδών</foreign>, die Blumenleserin, die Biene), Sataneios (<foreign xml:lang="grc">σατάνειος</foreign>,
<lb n="15"/>die Feindliche) und Anthedonoeides (<foreign xml:lang="grc">ἀνθηδονοειδής</foreign>, die Anthedonartige). Ihm folgt
<lb n="16"/>Plinius XV 84 wörtlich, die letztere nennt er auch noch die gallische und die zweite
<lb n="17"/>wie D. Setania.
<lb n="18"/>Die Anthedon des Theophrast könnte als die erste des D. (<foreign xml:lang="la">Crataeg. tanacetif.</foreign>)
<lb n="19"/>angesprochen werden, während die Beschreibung der Sataneios auf <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Mespilus communis</hi></foreign>
<lb n="20"/>passt. Die Anthedonartige wird für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Sorbus Chamaemespilus</hi> Cr.</foreign>, Kleine Eberesche,
<lb n="21"/>gehalten. Die Mispel kommt in Griechenland nur angebaut vor, während der schwarze
<lb n="22"/>Hagedorn dort und in Italien wild wächst.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.171" xml:id="ch_1_171">
<head><lb n="23"/>Cap. 171. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Λωτοῦ.</foreign> <hi rend="bold">Lotos.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="23"/>Der Lotosbaum ist ein ziem-
<lb n="24"/>lich grosses Gewächs. Eine Frucht trägt er, die grösser als der Pfeffer,
<lb n="25"/>süss, essbar, dem Magen wohlbekömmlich ist und den Durchfall stellt.
<lb n="26"/>Die Abkochung der Spähne des Holzes hilft als Trank oder als Klystier
<lb n="27"/>Dysenteriekranken und an Fluss leidenden Frauen. Sie färbt auch die
<lb n="28"/>Haare gelb und hemmt deren Ausfall.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="29"/>Der Ausdruck Lotos, <foreign xml:lang="grc">λωτός</foreign>, hat bei den alten Griechen eine mehrfache Be-
<lb n="30"/>deutung, es ist der Name für einen Baum, einen Strauch und für ein Kraut, für die
<lb n="31"/>ganze Gattung <foreign xml:lang="la">Trifolium</foreign>.
<lb n="32"/>Hier ist es wohl <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Celtis australis</hi> L.</foreign> (Ulmaceae), <hi rend="spaced">Zürgelbaum</hi>.
<lb n="33"/>Bei Theophrast (Hist. pl. IV 3, 1 sqq.) ist es ohne Zweifel der in Libyen
<lb n="34"/>häufig wachsende schöne Baum mit dunklem Holze, etwas kleiner als der Apfelbaum
<lb n="35"/>mit vielen essbaren Früchten, welche wie bei der Myrte dicht an den Zweigen
<lb n="36"/>stehen. Er kennt aber mehrere Arten, die sich durch die Früchte unterscheiden;
<lb n="37"/>keinenfalls ist es der Lotos der Lotophagen, wenngleich die Frucht ähnlich ist (De
<lb n="38"/>caus. pl. IV 6, 9). Plinius XIII 104 berichtet, der Lotus wachse in Afrika als ein
<lb n="39"/>ansehnlicher Baum, der Celtis heisse und in Italien auch vorkomme, er sei aber
<lb n="40"/>durch den Boden verändert; weiter beschreibt er wie Theophrast, verwechselt aber
<lb n="41"/>dann mit dem Lotos Aegyptens. Polybius (Athen. XIV 65) beschreibt die Frucht
<lb n="42"/>so gross wie eine Olive, süss, im Geschmack der Feige oder Dattel ähnlich, der dar-
<lb n="43"/>aus bereitete Wein ist nicht haltbar.
<lb n="44"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Celtis australis</hi></foreign> ist ein kleiner Baum des Orients, Afrikas und des tieferen
<pb n="140" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_140.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">140</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Südens mit ungleichen, ei-lanzettlichen, zugespitzten, scharf gesägten, oberseits rauh-,
<lb n="2"/>unterseits weichhaarigen Blättern. Die fünftheilige Blüthe ist oft nur viertheilig,
<lb n="3"/>eine Traube oder Rispe, die Frucht eine rundliche Steinfrucht.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.172" xml:id="ch_1_172">
<head><lb n="4"/>Cap. 172. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κρανίας.</foreign> <hi rend="bold">Kornelkirsche.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="4"/>Die Kornelkirsche
<lb n="5"/>ist ein fester Baum und trägt eine Frucht wie der Oelbaum, länglich,
<lb n="6"/>zuerst grün, dann wachsfarbig und schliesslich bei der Reife roth, essbar,
<lb n="7"/>adstringirend, sie wirkt wohlthätig bei Bauchfluss und Dysenterie. Sie
<lb n="8"/>wird auch zum Kochen und zum Essen mitverwandt; auch wird sie ein-
<lb n="9"/>gemacht wie die Olive. Die aus dem brennenden grünen Holze aus-
<lb n="10"/>tretende Flüssigkeit eignet sich sehr zum Einreiben gegen Flechten.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="11"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cornus mascula</hi> L.</foreign> (Cornaceae), Kornelkirsche, <hi rend="spaced">Gemeiner Hartriegel</hi>.
<lb n="12"/>Theophrast (Hist. pl. III 12, 1) beschreibt den baumartigen Strauch sehr ge-
<lb n="13"/>nau; der männliche, sagt er, habe kein Mark, darum sei das Holz so fest, der weib-
<lb n="14"/>liche besitze Mark, werde darum hohl und sei nicht zu Wurfspeeren tauglich, die
<lb n="15"/>Frucht habe einen der Olive ähnlichen süssen und wohlriechenden Kern. Ebenso
<lb n="16"/>schreibt Plinius XVI 105: man finde selten eine so grosse Verschiedenheit zwischen
<lb n="17"/>der männlichen und weiblichen Pflanze wie beim Cornus, da die letztere herbe und
<lb n="18"/>durchaus ungeniessbare Beeren trage und ein schwammiges, nutzloses Holz habe.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.173" xml:id="ch_1_173">
<head><lb n="19"/>Cap. 173. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Οὔων.</foreign> <hi rend="bold">Speierlingsfrucht.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="19"/>Die apfelartigen,
<lb n="20"/>noch nicht reifen Früchte werden, wenn sie zerschnitten und an der Sonne
<lb n="21"/>getrocknet werden, so, dass sie gegessen den Durchfall hemmen. Das
<lb n="22"/>aus ihnen durch Mahlen gewonnene Mehl, wenn es statt Gerstenmehl ge-
<lb n="23"/>nommen wird, sowie die Abkochung derselben leisten dasselbe.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="24"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Sorbus domestica</hi> L.</foreign> (Rosaceae-Pomoideae), <hi rend="spaced">Speierling</hi>, war in Griechen-
<lb n="25"/>land wild und cultivirt. Theophrast (Hist. pl. III 12, 7) beschreibt ihn ausführlich
<lb n="26"/>in zwei Arten, einen männlichen und einen weiblichen, einen mit länglichen und
<lb n="27"/>einen mit runden, süssen und wohlriechenden Früchten sagt aber (De caus. pl. III
<lb n="28"/>1, 4), dass die Frucht des cultivirten wohl süsser, dagegen weniger wohlriechend sei;
<lb n="29"/>der Speierling gehöre zu den Bäumen, welche durch die Cultur einbüssten.
<lb n="30"/>Plinius XV 85 unterscheidet vier Arten: <foreign xml:lang="la">rotunditas mali</foreign> (apfelrund, die
<lb n="31"/>beste Sorte), <foreign xml:lang="la">turbinatio piri</foreign> (kreiselförmig wie die Birne), <foreign xml:lang="la">ovata species</foreign>
<lb n="32"/>(eiförmig) und <foreign xml:lang="la">torminale</foreign> (Grimmbeere oder Elzbeerbaum, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Crataegus torminalis</hi> L.</foreign>),
<lb n="33"/>nur für arzneiliche Verwendung; er sieht den drei ersten Arten auch gar nicht ähn-
<lb n="34"/>lich, hat die kleinsten Früchte und trägt beständig. Die Früchte mussten wie die
<lb n="35"/>Mispeln, um geniessbar zu werden, erst liegen und teigig werden.
<lb n="36"/>Der Baum ist der Eberesche sehr ähnlich, aber viel stärker und höher. Die
<lb n="37"/>Blätter sind unterseits stärker zottig und haben einen nicht unangenehmen Geruch.
<lb n="38"/>Die Knospen sind kahl, klebrig. Die Doldentrauben tragen viel weniger Blüthen,
<lb n="39"/>weil diese fast dreimal so gross sind. Die Früchte sind meist birnförmig, oft auch
<lb n="40"/>mehr rundlich, grünlichgelb, auf einer Seite roth, drei- bis fünffächerig. Im süd-
<lb n="41"/>lichen Europa.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.174" xml:id="ch_1_174">
<head><lb n="42"/>Cap. 174. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κοκκυμηλέας.</foreign> <hi rend="bold">Pflaumenbaum.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="42"/>Der Pflaumen-
<lb n="43"/>baum ist ein bekannter Baum, dessen Frucht essbar, dem Magen schlecht
<pb n="141" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_141.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 175.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">141</fw>
<lb n="1"/>bekömmlich ist und den Bauch erweicht, die getrocknete Frucht der
<lb n="2"/>syrischen und besonders der in Damaskus wachsenden ist dem Magen sehr
<lb n="3"/>zuträglich und stellt den Durchfall. Die in Wein bereitete Abkochung
<lb n="4"/>der Blätter beseitigt als Gurgelwasser Affectionen des Zäpfchens, des
<lb n="5"/>Zahnfleisches und der Mandeln. Dasselbe bewirkt aber auch die reife
<lb n="6"/>getrocknete Frucht der wilden Pflaume; denn mit eingekochtem Most ge-
<lb n="7"/>sotten wird sie dem Magen wohlthuender und den Durchfall mehr hem-
<lb n="8"/>mend. Das Gummi des Pflaumenbaumes hat die Eigenschaft, zu verkleben
<lb n="9"/>und, mit Wein genommen, den Stein zu zertrümmern. Mit Essig aber
<lb n="10"/>eingerieben heilt es die Flechte bei den Kindern.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="11"/>Theophrast (Hist. pl. IV 2, 10) redet eigentlich nur von einer Pflaumenart, <foreign xml:lang="grc">κοκκυ-
<lb n="12"/>μηλέα</foreign>; sie beginnt im Mai (mense Pyanepsione, im Monat des Apollofestes) zu blühen;
<lb n="13"/>die Frucht ist der Mispel etwas ähnlich, hat einen runden Kern, der Saft ist wässerig
<lb n="14"/>(Hist. pl. I 12, 1). Plinius XV 41 kennt eine grosse Zahl Arten (<foreign xml:lang="la">ingens turba pru-</foreign>
<lb n="15"/><foreign xml:lang="la">norum</foreign>); von der Damascener sagt er, dass sie schon längst in Italien einheimisch
<lb n="16"/>sei. Er spricht vom Einmachen und Mussbereiten der Pflaumen, vom Veredeln durch
<lb n="17"/>Pfropfen auf Mandel- und Apfelbäume (Mandel- und Apfelpflaumen).
<lb n="18"/>D. hat offenbar drei Arten; die erste ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Prunus insititia</hi> L.</foreign> (Rosaceae-Pru-
<lb n="19"/>noideae), die <hi rend="spaced">Kriechen</hi> oder <hi rend="spaced">Haferpflaume</hi> mit ihren Abarten, Mirabellen, Reine-
<lb n="20"/>clauden und ähnlichen rundfrüchtigen Pflaumen, dann die aus dem Morgenlande
<lb n="21"/>stammende mit länglichem Kern, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Prunus domestica</hi> L.</foreign>, unsere eigentliche <hi rend="spaced">Zwetsche</hi>,
<lb n="22"/>und als dritte die <foreign xml:lang="grc">ἀγριοκοκκυμηλέα</foreign>, welche Theophrast (Hist. pl. III 6, 4) <foreign xml:lang="grc">σποδιάς</foreign>
<lb n="23"/><foreign xml:lang="grc">ὥσπερ ἀγρία κοκκυμηλέα</foreign> (Spodias, gleichsam eine wilde Pflaume), und Plinius <foreign xml:lang="la">Prunus</foreign>
<lb n="24"/><foreign xml:lang="la">silvestris</foreign> nennt, unsere Schlehe, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Pr. spinosa</hi> L.</foreign> Diese ist jedenfalls auch das <foreign xml:lang="grc">προύμνον</foreign>
<lb n="25"/>Galen’s (De simpl. fac. VII 35); er lobt übrigens neben der Damascener auch die
<lb n="26"/>spanische Pflaume
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.175" xml:id="ch_1_175">
<head><lb n="27"/>Cap. 175. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κομάρου.</foreign> <hi rend="bold">Erdbeerbaum.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="27"/>Der Erdbeerbaum
<lb n="28"/>ist ein der Quitte ähnlicher Baum, schmalblätterig, und hat eine pflaumen-
<lb n="29"/>grosse kernlose Frucht, welche auch Mimaikyla genannt wird; völlig reif
<lb n="30"/>ist sie hellgelblich oder roth, beim Essen spreuig<ref target="#fn-book2-002-s012-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-002-s012-n01">1)</ref>, dem Magen schädlich
<lb n="31"/>und verursacht Kopfschmerzen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-002-s012-n01" corresp="#ref-fn-book2-002-s012-n01" place="bottom">
<lb n="32"/><foreign xml:lang="grc">ἀχυρώδης</foreign>, das eigenthümliche Gefühl, welches die Samen beim Kauen ver-
<lb n="33"/>ursachen.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="34"/>Theophrast (Hist. pl. III 16, 4) beschäftigt sich mit dem Baume sehr eingehend,
<lb n="35"/>rechnet ihn (I 5, 2; 9, 3) zu den immergrünen mit abfallender Rinde und sehr
<lb n="36"/>festem Holze, welches vorzügliche Kohlen liefert (V 9, 1). Bei Plinius XV 98 heisst
<lb n="37"/>der Baum Unedo (<foreign xml:lang="la">unum edere</foreign>), weil es nicht schicklich ist, mehr als eine Frucht —
<lb n="38"/>die einzige Baumfrucht, welche einer Erdfrucht gleicht — zu essen. Er heisst auch
<lb n="39"/>Arbutus, bei den Griechen Comaron und Memecylon. Die Frucht hat ein ganzes
<lb n="40"/>Jahr zum Reifen nöthig.
<lb n="41"/>Der Erdbeerbaum, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Arbutus Unedo</hi> L.</foreign> (Ericaceae), ist in Griechenland hei-
<lb n="42"/>misch, kommt auch in Italien wild vor. Es ist ein kräftiger Strauch mit gedrehten
<lb n="43"/>Zweigen, die mit einer rauhen Rinde bedeckt sind. Die immergrünen Blätter sind
<lb n="44"/>den Lorbeerblättern ähnlich. Die überhängenden Früchte gleichen den Erdbeeren,
<lb n="45"/>sind aber grösser, rund, zuerst gelb, bei der Reife roth und haben einen sehr ange-
</note>
</div>