<pb n="172" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_172.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">172</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>zugemischt werden, nämlich den urintreibenden. Andere haben ihre
<lb n="2"/>Flügel und Füsse für diejenigen, welche sie genossen haben, als Gegen-
<lb n="3"/>gift ausgegeben.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-009-s001-n01">
<lb n="4"/>1) <foreign xml:lang="grc">πιτυόκαμπαι</foreign> kann auf verschiedene Borkenkäfer, z. B. <foreign xml:lang="la">Hylurgus Piniperda</foreign> L.,
<lb n="5"/>den grossen Kiefernmarkkäfer, und <foreign xml:lang="la">Bostrychus laricis</foreign> Fabr., den vielzähnigen Borken-
<lb n="6"/>käfer, bezogen werden, wahrscheinlich ist es die Nonne, <foreign xml:lang="la">Ocneria Monacha</foreign> L.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-009-s001-n02">
<lb n="7"/>2) (<foreign xml:lang="grc">σηπτική</foreign>), um dadurch Fäulniss wegzubeizen.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="8"/>Die Buprestis ist ein unbestimmter und unbestimmbarer, im Grase lebender
<lb n="9"/>Käfer, da die Alten nirgends eine Beschreibung hinterlassen haben; jedenfalls hat
<lb n="10"/>er mit <foreign xml:lang="la">Buprestis rustica</foreign> L. unserer Nadelwälder nichts gemein. Man sollte auf ein
<lb n="11"/>gleichfalls kantharidinhaltiges Thier schliessen. Plinius XXX 30 sagt, es sei ein
<lb n="12"/>dem langfüssigen Scarabäus ähnliches Thier; wenn das Vieh dasselbe mit dem Futter
<lb n="13"/>verschluckt habe, so schwelle es an und höre auf zu fressen. Nach Nikander (Alexi-
<lb n="14"/>pharm. 346) leidet besonders das Rindvieh darunter. Raudnitz nennt den Käfer
<lb n="15"/>darum <foreign xml:lang="la">Carabus bucida</foreign> (rindertödtend). Die Hippokratiker setzten die Buprestis den
<lb n="16"/>Kanthariden zur Verstärkung der Wirkung zu (De morb. mul. I 50, De nat. mul.
<lb n="17"/>III 23, ed. v. d. Linden).
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.67" xml:id="ch_2_67">
<head>
<lb n="18"/>Cap. 67. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σαλαμάνδρας.</foreign> <hi rend="bold">Salamander.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="18"/>Der Salamander
<lb n="19"/>ist eine Eidechsenart; er ist träge, bunt, von dem man thörichter Weise
<lb n="20"/>glaubt, dass er nicht verbrannt werde. Er hat Fäulniss erregende, Ge-
<lb n="21"/>schwüre erzeugende und erwärmende Kraft, er wird den septischen und
<lb n="22"/>den Lepramitteln zugesetzt, wie die Kantharis und wird in gleicher Weise
<lb n="23"/>aufbewahrt. Gebrannt entfernt er mit Oel die Haare. Er wird aber
<lb n="24"/>auch ausgeweidet und ohne Füsse und Kopf in Honig zu demselben Ge-
<lb n="25"/>brauche aufbewahrt.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="26"/>Plinius X 188 erzählt und begründet die Fabel von der Unverbrennlichkeit
<lb n="27"/>des Salamanders, weil er so kalt sei, dass er das Feuer wie Eis auslösche. Sie soll
<lb n="28"/>von Aristoteles (Hist. anim. V 17) herrühren. (Vielleicht ist sie darauf zurückzu-
<lb n="29"/>führen, dass die drüsenreiche Haut viel Schleim absondert, wodurch das Thier eine
<lb n="30"/>kurze Zeit dem Versengen widersteht.) An anderer Stelle, XXIX 76, hält Plinius
<lb n="31"/>den Salamander für sehr giftig, so dass, wenn er auf einen Baum kriecht, alle
<lb n="32"/>Früchte vergiftet werden, wenn er in einen Brunnen fällt, das ganze Wasser giftig
<lb n="33"/>wird. Das Gift wirkt unter ähnlichen Erscheinungen wie der Schierling. Er schreibt
<lb n="34"/>ihm aber auch vielfache arzneiliche Wirkung zu.
<lb n="35"/><foreign xml:lang="la">Salamandra maculosa</foreign> Laur., <hi rend="spaced">Gefleckter Erdmolch, Feuersalamander.</hi>
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.68" xml:id="ch_2_68">
<head>
<lb n="36"/>Cap. 68. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀράχνης.</foreign> <hi rend="bold">Spinne.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="36"/>Die Spinne, das Thier,
<lb n="37"/>welches Einige Holkos oder Lykos (Wolf) nennen; wird es unter ein
<lb n="38"/>Pflaster gearbeitet und, auf Leinen gestrichen, um die Stirn oder die
<lb n="39"/>Schläfen gelegt, so heilt es das dreitägig wiederkehrende Fieber. Ihr
<lb n="40"/>Gewebe als Umschlag stillt das Blut und schützt die Oberfläche der Ge-
<lb n="41"/>schwüre vor Entzündung. Es gibt noch eine andere Art Spinnen, welche
<lb n="42"/>das weisse, zarte und dichte Gewebe verfertigt, von der man sagt, dass
<lb n="43"/>sie, in eine Haut gebunden und am Arme befestigt, das viertägig wieder-
<pb n="173" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_173.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 68.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">173</fw>
<lb n="1"/>kehrende Fieber heile. Mit Rosenöl aber gekocht und eingetröpfelt hilft
<lb n="2"/>sie bei Ohrenleiden.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="3"/>D. nennt zwei Arten, die erste ist wohl die <hi rend="spaced">gemeine Wolfspinne</hi>, <foreign xml:lang="la">Lycosa
<lb n="4"/>amentata</foreign> Cl., welche auf dem Brustrücken eine helle, gelbbraune Mittelbinde hat,
<lb n="5"/>sie liebt feuchte Stellen in Wiesen, oder <foreign xml:lang="la">L. monticula</foreign> Cl., auf sonnigen Wiesen;
<lb n="6"/>die andere ist vielleicht <foreign xml:lang="la">Attalus pubescens</foreign> Fabr., die <hi rend="spaced">gemeine Springspinne</hi>,
<lb n="7"/>welche ein seidenes Säckchen webt, aus dem sie auf die Beute hervorspringt. Sie
<lb n="8"/>ist wie die erste sehr häufig.
<lb n="9"/>D. benutzt hier die Spinne als Arzneimittel; wiederholt redet er aber
<lb n="10"/>von giftigen Spinnen und gibt Mittel als Myrte, Maulbeerblättersaft, Lauge von
<lb n="11"/>Feigenasche u. a. gegen ihren Biss an; es muss also solche gegeben haben. Aus-
<lb n="12"/>drücklich nennt er eine giftige Spinne, welche auf der Persea (I 187) sitzt, Krano-
<lb n="13"/>kolapta (von <foreign xml:lang="grc">κρᾶνον</foreign>, Kopf, und <foreign xml:lang="grc">κολάπτω</foreign>, schlagen, aushöhlen). Schon Aristoteles
<lb n="14"/>(Hist. animal. IX, 39) spricht von „vielen Arten Spinnen“ und unterscheidet beson-
<lb n="15"/>ders drei Arten, nämlich die Phalangien, Lyken und Arachnen; zu den ersteren
<lb n="16"/>gehören die gefährlichen. Er nennt unter diesen eine kleine, bunte und behende
<lb n="17"/>Psylla, und eine grössere, welche langsam und schwarz ist. Dann sagt er: „Alle
<lb n="18"/>anderen Spinnen, welche die Pharmakopolen zur Schau stellen, beissen gar nicht
<lb n="19"/>oder doch nur sehr wenig.“ Daraus geht also hervor, dass die eine der genannten,
<lb n="20"/>nämlich die Psylla, arg beisst. Kobert („Welche dem Menschen gefährliche
<lb n="21"/>Spinnen kannten die Alten?“ Vortrag, gehalten in der Sect. f. Gesch. d. Med. auf
<lb n="22"/>der Naturforscherversamml. zu Hamburg 1901. Separatabdr. aus Janus 15. Nov. 1901)
<lb n="23"/>hält diese für eine <foreign xml:lang="la">Lathrodectes</foreign>-Art (die heimlich Beissende). Das Thier ist
<lb n="24"/>klein, aber sein Biss ist Menschen und Thieren gefährlich. Die in Griechenland
<lb n="25"/>vorkommende Art, <foreign xml:lang="la">Lathrodectes conglobatus</foreign>, hat weisse Punkte auf schwarzem Grunde,
<lb n="26"/>die in Italien und besonders auf Corsica vorkommende ist auf schwarzem Grunde
<lb n="27"/>roth gefleckt, sie heisst daher beim Volke Malmignatto, die Marmorirte, d. h. die
<lb n="28"/>Gefleckte; die in Russland, lebende <foreign xml:lang="la">Lathrodectes Erebus</foreign> oder <foreign xml:lang="la">tredecimguttatus</foreign> var.
<lb n="29"/><foreign xml:lang="la">lugubris</foreign> ist schwarz. Von der italienischen und russischen wird berichtet, dass ihr
<lb n="30"/>Biss den Menschen vor Schmerz fast wahnsinnig macht, dass aber die Bissstelle so
<lb n="31"/>klein ist, dass sie kaum entdeckt werden kann. Dem Patienten wird es schwarz
<lb n="32"/>vor den Augen, er knickt kraftlos zusammen, kalter Schweiss bricht aus, die Fähig-
<lb n="33"/>keit, Koth und Harn zu entlassen, ist behindert, dabei kann Erection des Penis und
<lb n="34"/>Samenentleerung stattfinden.
<lb n="35"/>Aristoteles beschreibt ferner eine Spinne, die in Erdlöchern wohnt; dies kann
<lb n="36"/>nur auf die Tarantel bezogen werden, welche senkrecht in die Erde gehende Höhlen
<lb n="37"/>bewohnt; sie beisst stark.
<lb n="38"/>Nikander nennt eine Spinne <hi rend="spaced">Agrostis</hi>, welche gleichfalls für eine Tarantel
<lb n="39"/>gehalten wird.
<lb n="40"/>In der Schrift des Pseudo-Dioskurides: „Die giftigen Thiere“ (Cap. 4) heisst
<lb n="41"/>es: „Die Bissstelle läuft roth an und erscheint wie mit einem Stachel gestochen,
<lb n="42"/>schwillt aber weder an noch ist sie heiss, sondern, wenngleich mässig roth, doch
<lb n="43"/>kalt. Den ganzen Körper befällt Zittern und ein Ziehen in der Schamgegend und
<lb n="44"/>in den Kniekehlen, Krämpfen ähnlich, ferner Schmerz in den Lenden und beständiger
<lb n="45"/>Reiz zum Harnen und heftiger unerfüllbarer Drang zur Ausscheidung der Abgänge.
<lb n="46"/>Gleichzeitig bedeckt die ganze Haut kalter Schweiss, die Augen thränen und werden
<lb n="47"/>verdunkelt.“
<lb n="48"/>Kobert versichert gegenüber Prof. Taschenberg (in Brehm’s Thierleben),
<lb n="49"/>welcher die Berichte über die Gefährlichkeit gewisser Spinnen als Ammenmärchen
<pb n="174" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_174.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">174</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>bezeichnet, dass es auch heute noch giftige Spinnen gibt. Auch Leunis spricht in
<lb n="2"/>seiner Naturgeschichte von Giftdrüsen der Spinnen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.69" xml:id="ch_2_69">
<head>
<lb n="3"/>Cap. 69. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σαύρας.</foreign> <hi rend="bold">Eidechse.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="3"/>Der Kopf der Eidechse, auf-
<lb n="4"/>gelegt, zieht Splitter aus und Alles, was sich im Körper festgesetzt hat,
<lb n="5"/>vertreibt aber auch (gewöhnliche) Warzen und solche mit dünnem Stiel
<lb n="6"/>und Hühneraugen. Die Leber derselben, in die hohlen Zähne gesteckt,
<lb n="7"/>bewirkt Schmerzlosigkeit. Das ganze Thier gespalten und aufgelegt macht
<lb n="8"/>die Skorpionstiche unschädlich.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="9"/><foreign xml:lang="la">Lacerta agilis</foreign> L., <hi rend="spaced">Gemeine Eidechse.</hi> Ueber die Zähigkeit ihres Lebens
<lb n="10"/>und das Wiederwachsen verlorener Organe finden sich bei Aelian II 23 und V 74
<lb n="11"/>wunderliche Erzählungen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.70" xml:id="ch_2_70">
<head>
<lb n="12"/>Cap. 70. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σηπός.</foreign> <hi rend="bold">Seps.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="12"/>Seps, welche Einige die chalki-
<lb n="13"/>dische Eidechse nennen, heilt in Wein getrunken die von ihr selbst Ge-
<lb n="14"/>bissenen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="15"/>Bei dem Nikander-Scholiasten Theriac. 817 heisst diese Eidechse Chalkis, so
<lb n="16"/>nennt sie auch Plinius XXXII 30, an anderer Stelle (XXIX 102) Chalcidice. (Chalcis
<lb n="17"/>ist der Name vieler Städte, die bekannteste und eine der ältesten ist die Hauptstadt
<lb n="18"/>der Insel Euböa am Euripus, durch eine Brücke mit dem Festlande verbunden, das
<lb n="19"/>spätere Egripo oder Negroponte.)
<lb n="20"/>Es ist eine kleine Eidechse mit kupferfarbigen Flecken auf dem Rücken und
<lb n="21"/>wird für <foreign xml:lang="la">Seps chalcides</foreign> Bonap. gehalten. Sprengel nennt sie <foreign xml:lang="la">Zygnis tridactyla</foreign>,
<lb n="22"/>mit sehr kurzen Füssen, so dass sie schlangenähnlich sei, Fab. Columna habe sie
<lb n="23"/>zuerst beobachtet und beschrieben.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.71" xml:id="ch_2_71">
<head>
<lb n="24"/>Cap. 71. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σκίγχου.</foreign> <hi rend="bold">Skink.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="24"/>Es gibt einen ägyptischen
<lb n="25"/>und einen indischen Skink, ein anderer ist der im Rothen Meere
<lb n="26"/>lebende, ein vierter wird in Libyen in Maurusia<ref target="#fn-book2-009-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-009-s006-n01">1)</ref> gefunden. Es ist
<lb n="27"/>ein Landkrokodil, eigenartig, und wird in Kresse trocken aufbewahrt<ref target="#fn-book2-009-s006-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-009-s006-n02">2)</ref>.
<lb n="28"/>Man sagt, dass die die Nieren umgebenden Theile desselben, in der Gabe
<lb n="29"/>von 1 Drachme mit Wein genommen, die Kraft haben, das Verlangen
<lb n="30"/>nach Liebesgenuss mächtig anzuregen, dass aber die Heftigkeit der Lust
<lb n="31"/>nachlasse nach dem Genusse von Linsenabkochung mit Honig oder von
<lb n="32"/>Lattichsamen mit Wasser. Er wird auch den Gegengiften zugemischt.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-009-s006-n01" corresp="#ref-fn-book2-009-s006-n01" place="bottom">
<lb n="33"/>1) Maurusia oder Mauretania, eine Landschaft in Nordafrika, jetzt Fez und
<lb n="34"/>Marokko.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-009-s006-n02" corresp="#ref-fn-book2-009-s006-n02" place="bottom">
<lb n="34"/>2) <foreign xml:lang="grc">ταριχευόμενος ἐν καρδάμῳ</foreign>, nicht, wie Sprengel übersetzt: <foreign xml:lang="la">addito lepidio
<lb n="35"/>sale conditur</foreign>; später wurde er meist in Lavendelblüthen aufbewahrt.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="36"/><foreign xml:lang="la">Scincus officinalis</foreign> Laur., <hi rend="spaced">Apotheker-Skink</hi>, gehört zu den Eidechsen mit
<lb n="37"/>verkümmerten Gliedmassen. Er ist oben graugelb mit dunklen, im Leben lila-
<lb n="38"/>farbenen, nach dem Tode braunen Querbändern, unterwärts schmutzig grün, 16 cm
<lb n="39"/>lang. Er findet sich in sandigen Gegenden Nordafrikas, war früher officinell.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.72" xml:id="ch_2_72">
<head>
<lb n="40"/>Cap. 72. <foreign xml:lang="grc">Περὶ τῆς γῆς ἐντέρων.</foreign> <hi rend="bold">Eingeweide der Erde (Erd-
<lb n="41"/>würmer).</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="41"/>Die fein zerriebenen Erdwürmer aufgelegt, verbinden durch
<pb n="175" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_175.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 75.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">175</fw>
<lb n="1"/>gehauene Sehnen, befreien auch vom dreitägigen Fieber. Mit Gänsefett ge-
<lb n="2"/>kocht und eingetröpfelt heilen sie Ohrenaffectionen. Mit Oel gekocht
<lb n="3"/>und in das gegenüberliegende Ohr eingeträufelt beseitigen sie Zahn-
<lb n="4"/>schmerzen. Zerrieben und mit Süsswein getrunken treiben sie den Harn.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="5"/><foreign xml:lang="la">Lumbricus terrestris</foreign> L., <hi rend="spaced">Gemeiner Regenwurm.</hi>
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.73" xml:id="ch_2_73">
<head>
<lb n="6"/>Cap. 73. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μυογάλης.</foreign> <hi rend="bold">Spitzmaus.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="6"/>Die aufgeschnittene
<lb n="7"/>und aufgelegte Spitzmaus ist ein Hülfsmittel gegen ihre eigenen Bisse.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="8"/><foreign xml:lang="la">Sorex vulgaris</foreign> L., <hi rend="spaced">Waldspitzmaus</hi>, <foreign xml:lang="la">Crocidura aranea</foreign> Wagr., <hi rend="spaced">Hausspitz-
<lb n="9"/>maus</hi>; sie bilden die kleinsten Säugethiere und werden wohl fälschlich für giftig
<lb n="10"/>gehalten. Ihr Biss, wenn sie gereizt werden, schmerzt allerdings wegen des in die
<lb n="11"/>Wunde dringenden Geifers, aber Intoxicationen treten nicht auf.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.74" xml:id="ch_2_74">
<head>
<lb n="12"/>Cap. 74. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μυῶν.</foreign> <hi rend="bold">Mäuse.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="12"/>Man behauptet allgemein, dass
<lb n="13"/>die aufgeschnittenen Mäuse mit Nutzen auf Skorpionstiche gelegt werden,
<lb n="14"/>gebraten und von den Kindern gegessen, den Speichel im Munde aus-
<lb n="15"/>trocknen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="16"/><foreign xml:lang="la">Mus musculus</foreign> L., <hi rend="spaced">Hausmaus.</hi>
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.75" xml:id="ch_2_75">
<head>
<lb n="17"/>Cap. 75. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Γάλακτος.</foreign> <hi rend="bold">Milch.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="17"/>Im Allgemeinen ist jede Milch
<lb n="18"/>wohlschmeckend, nahrhaft, den Leib erweichend und Magen und Ein-
<lb n="19"/>geweide aufblähend. Allerdings ist die Frühjahrsmilch wässeriger als die
<lb n="20"/>Sommermilch und die von grünem Futter herrührende erweicht den Bauch
<lb n="21"/>mehr. Schön ist die Milch, wenn sie weiss, von gleichmässiger Consistenz
<lb n="22"/>ist und zusammenbleibt, wenn sie auf den Nagel getröpfelt wird. Die
<lb n="23"/>Milch der Ziegen greift den Bauch weniger an, weil diese mehr adstrin-
<lb n="24"/>girendes Futter fressen, Eichen, Mastix, Oelzweige<ref target="#fn-book2-009-s010-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-009-s010-n01">1)</ref> und Terebinthe, des-
<lb n="25"/>halb ist sie dem Magen bekömmlich. Die Schafmilch ist dick, süss und
<lb n="26"/>sehr fett und dem Magen nicht so zuträglich; aber die Kuh-, Esels- und
<lb n="27"/>Pferdemilch macht mehr offenen Leib und verursacht Durchfall. Jede
<lb n="28"/>Milch aber ruft Umwälzung in Magen und Bauch hervor, wo das Futter
<lb n="29"/>Purgirwinde, Nieswurz, Bingelkraut oder Sinngrün ist, wie es in den
<lb n="30"/>vestinischen Bergen von uns beobachtet wurde. Die Ziegen, welche die
<lb n="31"/>Blätter der weissen Nieswurz beim ersten Hervorspriessen abweiden, er-
<lb n="32"/>brechen selbst<ref target="#fn-book2-009-s010-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-009-s010-n02">2)</ref> und machen ihre Milch magenstörend und brechen-
<lb n="33"/>erregend. Gekocht wird jede Milch den Bauch stopfend, am meisten,
<lb n="34"/>wenn sie durch glühende Kieselsteinchen<ref target="#fn-book2-009-s010-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-009-s010-n03">3)</ref> abgedunstet ist. Im Allge-
<lb n="35"/>meinen heilt sie innere Geschwüre, besonders des Kehlkopfes, der
<lb n="36"/>Lunge, der Eingeweide, der Nieren und der Blase, auch wird sie frisch
<lb n="37"/>mit rohem, durch etwas Wasser verdünntem Honig unter Zusatz von
<lb n="38"/>Salz gegen Jucken der äusseren Haut<ref target="#fn-book2-009-s010-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-009-s010-n04">4)</ref>, Ausschlag und Verdorbenheit der
<lb n="39"/>Säfte gegeben. Weniger blähend aber ist sie, wenn sie einmal gekocht
<pb n="176" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_176.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">176</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>ist. Ueber den Steinchen bis zur Hälfte eingekocht heilt sie die mit Ge-
<lb n="2"/>schwüren verbundenen Flüsse des Bauches.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-009-s010-n01" corresp="#ref-fn-book2-009-s010-n01" place="bottom">
<lb n="3"/>1) <foreign xml:lang="grc">θαλία</foreign> ist hier jedenfalls gleich <foreign xml:lang="grc">θάλος</foreign>, da Blüthe offenbar schlecht passen
<lb n="4"/>würde.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-009-s010-n02" corresp="#ref-fn-book2-009-s010-n02" place="bottom">
<lb n="4"/>2) Ist ein Irrthum, da die Wiederkäuer nicht erbrechen.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book2-009-s010-n03" corresp="#ref-fn-book2-009-s010-n03" place="bottom">
<lb n="4"/>3) Die eigenthüm-
<lb n="5"/>liche Manier des Kochens über Steinchen soll jedenfalls nur bezwecken, ein An-
<lb n="6"/>brennen der Milch zu verhüten, auch den Wassergehalt zu vermindern.
</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book2-009-s010-n04" corresp="#ref-fn-book2-009-s010-n04" place="bottom">
<lb n="6"/>4) Pruritus.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="7"/>Die Milch ist ein Zersetzungs- bezw. Abscheidungsproduct der Milchdrüsen der
<lb n="8"/>weiblichen Säugethiere. Im frischen Zustande ist sie amphoter, d. h. sie bläuet
<lb n="9"/>empfindliches rothes Lackmuspapier und röthet empfindliches blaues Lackmuspapier.
<lb n="10"/>Ihre Zusammensetzung ist bis auf geringe Schwankungen in den Procentzahlen bei
<lb n="11"/>allen Säugethieren dieselbe. Das spec. Gewicht ist im Mittel 1,03. Sie besteht aus
<lb n="12"/>3,5% <hi rend="spaced">Fett</hi> (Milchkügelchen, welche emulsionartig in der Flüssigkeit vertheilt sind),
<lb n="13"/>4% <hi rend="spaced">Milchzucker</hi>, 4% <hi rend="spaced">Caseïn, Albumin</hi>, 0,7% <hi rend="spaced">anorganischen Salzen</hi>
<lb n="14"/>(Chlorkalium, Chlornatrium, phosphorsauren Erden) und 87,8% Wasser. Das Ver-
<lb n="15"/>hältniss dieser Stoffe ist je nach der Individualität der Thiere, nach dem Futter und
<lb n="16"/>nach der seit der Geburt verflossenen Zeit verschieden. Die Ziegen- und Schafmilch
<lb n="17"/>ist reicher an Fett und Milchzucker, als Kuhmilch, die Eselsmilch ist ärmer an
<lb n="18"/>Caseïn und Fett, reicher an Milchzucker. Die Pferdemilch ist gleichfalls zuckerreich.
<lb n="19"/>Die Thiere suchen sich als Futter die ihnen bekömmlichen Pflanzen aus und
<lb n="20"/>verschmähen die schädlichen, manche können aber auch ohne Schaden Giftpflanzen
<lb n="21"/>fressen, sie sind dagegen giftfest, so z. B. die Ziegen gegen die Herbstzeitlose. Die
<lb n="22"/>Wirkung des Giftes äussert sich aber in der Milch. Wie sehr die Nahrungsmittel
<lb n="23"/>auf die Beschaffenheit der Milch einwirken, erfahren oft genug die Mütter, wenn
<lb n="24"/>sie gewisse Speisen geniessen, welche bei den Säuglingen sofort Verdauungsstörungen
<lb n="25"/>hervorrufen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.76" xml:id="ch_2_76">
<head>
<lb n="26"/>Cap. 76. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ὀῤῥοῦ γάλακτος.</foreign> <hi rend="bold">Molken.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="26"/>Jede Milch enthält
<lb n="27"/>in sich mit ihr verbunden die Molken, welche, abgeschieden, zum Pur-
<lb n="28"/>giren wirksamer werden; sie werden gegeben, wenn man damit eine Aus-
<lb n="29"/>scheidung ohne Schärfe erzielen will, wie bei den Gallsüchtigen, Epi-
<lb n="30"/>leptikern, bei Aussatz, Elephantiasis und Ausschlag über den ganzen
<lb n="31"/>Körper.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.77" xml:id="ch_2_77">
<head>
<lb n="32"/>Cap. 77. <foreign xml:lang="grc">Περὶ σχιστοῦ γάλακτος.</foreign> <hi rend="bold">Geronnene Milch.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="32"/>Jede
<lb n="33"/>Milch gerinnt, wenn sie in einem neuen Topfe gekocht und mit einem
<lb n="34"/>frisch geschnittenen Feigenzweige gerührt und dann nach zwei- bis
<lb n="35"/>dreimaligem Aufkochen auf jede Hemine Milch 1 Becher Sauerhonig
<lb n="36"/>zugegossen wird; denn auf diese Weise scheiden sich die Molken vom
<lb n="37"/>Käsigen. Es wird aber nöthig sein, damit beim Sieden die Milch nicht
<lb n="38"/>überkoche, den Rand des Topfes fortwährend mit einem kalten Schwamm
<lb n="39"/>abzuwischen und einen silbernen Xestes<ref type="footnote-ref" target="#fn-book2_009-restored-025-n01" xml:id="ref-fn-book2_009-restored-025-n01">1)</ref> mit kaltem Wasser hinein-
<lb n="40"/>zusetzen. Die Molken werden in Zwischenräumen gegen 1 bis 5 Kotylen<ref type="footnote-ref" target="#fn-book2-077-missing-n02" xml:id="ref-fn-book2-077-missing-n02">2)</ref>
<lb n="41"/>getrunken, in den dazwischen liegenden Pausen mögen die Trinkenden
<lb n="42"/>umhergehen.
<lb n="43"/>Die frische Milch wirkt aber auch gegen die Aetzung und die
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2_009-restored-025-n01" corresp="#ref-fn-book2_009-restored-025-n01" place="bottom">Xestes ist hier das Maassgefäss selbst.</note>
<note type="footnote" subtype="unresolved" n="2" xml:id="fn-book2-077-missing-n02" corresp="#ref-fn-book2-077-missing-n02" place="bottom"><supplied reason="omitted">Fußnotentext im OCR und Seitenbild nicht auffindbar.</supplied></note>
</div>
