<pb n="142" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_142.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">142</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>nehmen süssen Geschmack. Die in der Frucht liegenden Samen sind hirsekorngross
<lb n="2"/>und mit einer zarten Haut überzogen.
</ab>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.176" xml:id="ch_1_176">
<head>
<lb n="3"/>Cap. 176. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀμυγδαλῆς.</foreign> <hi rend="bold">Mandelbaum.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="3"/>Die gekochte
<lb n="4"/>und fein gestossene Wurzel des bitteren Mandelbaumes vertreibt die
<lb n="5"/>Sommerflecken im Gesicht, die Mandeln aber auch selbst als Umschlag
<lb n="6"/>bewirken dasselbe. Im Zäpfchen treiben sie die Menstruation, mit Essig
<lb n="7"/>oder Rosensalbe um die Stirn oder die Schläfen gelegt helfen sie bei
<lb n="8"/>Kopfschmerzen, und mit Wein gegen Epinyktis, mit Honig gegen faulende
<lb n="9"/>und kriechende Geschwüre und gegen Hundsbiss. Genossen sind sie
<lb n="10"/>schmerzstillend, erweichen den Leib, machen Schlaf, treiben den Harn
<lb n="11"/>und helfen mit Stärkemehl genommen gegen Blutsturz, bei Nieren- und
<lb n="12"/>Lungenentzündung aber im Trank mit Wasser oder als Leckmittel mit
<lb n="13"/>Terpentinharz. Den an Harnverhaltung und Stein Leidenden bringen sie
<lb n="14"/>Linderung mit Most, bei Leberaffectionen, Husten und Aufblähen des
<lb n="15"/>Kolons (helfen sie) in der Grösse einer Haselnuss als Leckmittel mit Honig
<lb n="16"/>und Milch. Fünf oder sechs vorher genommen verhindern die Trunken-
<lb n="17"/>heit. Mit irgend etwas verfüttert tödten sie Füchse. Das Gummi des-
<lb n="18"/>selben (des Baumes) adstringirt, erwärmt und hilft gegen Blutsturz, mit
<lb n="19"/>Essig eingerieben vertreibt es die Hautflechte. Mit unvermischtem Wein
<lb n="20"/>getrunken heilt es chronischen Husten, mit Most genommen hilft es Stein-
<lb n="21"/>leidenden. Die süsse und essbare Mandel ist aber, was die Wirkung be-
<lb n="22"/>trifft, viel schwächer als die bittere, aber auch sie wirkt verdünnend und
<lb n="23"/>harntreibend. Die grünen Mandeln mit der Schale genossen beseitigen
<lb n="24"/>Magenfäule.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="25"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Prunus Amygdalus</hi></foreign> Baill., <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Amygdalus communis</hi></foreign> L. (Rosaceae-Prunoideae),
<lb n="26"/><hi rend="spaced">Mandelbaum</hi>. Er kommt als süsse und bittere Varietät vor; diese charakterisirt
<lb n="27"/>sich ausser durch den bitteren Samen oft durch lebhaftere rothe Farbe der Blüthe
<lb n="28"/>und einen längeren Griffel als die Staubblätter des inneren Kreises.
<lb n="29"/>Es ist nicht unwahrscheinlich, dass sich aus der bitteren Mandel als der Urform
<lb n="30"/>die süsse durch die Cultur entwickelt hat. Theophrast (Hist. pl. II 7, 7 u. De caus. III
<lb n="31"/>9, 3) gibt an, dass durch Anzapfen des Stammes über der Wurzel und Ablassen
<lb n="32"/>eines schleimigen Saftes sowie durch Düngung mit Schweinemist diese Veränderung
<lb n="33"/>erzielt werde, und zwar in einem Zeitraum von 3—4 Jahren (id., De caus. III 17, 6).
<lb n="34"/>Plinius XVII 252 bestätigt dieses, sagt aber kurz vorher (237), dass durch Anfressen
<lb n="35"/>von Thieren, ja durch blosses Belecken der Ziegen der süsse Mandelbaum in einen
<lb n="36"/>bitteren zurückgewandelt werden könne.
<lb n="37"/>D. wendet auch die grüne Mandel mit der Schale an; die letztere ist fleischig,
<lb n="38"/>grau, und wird später braun, lederartig und sammethaarig, bei der Reife spaltet sie
<lb n="39"/>sich und entlässt den braunen grubig punktirten Samen.
<lb n="40"/>Die süssen Mandeln gehörten schon in den ältesten Zeiten zu den geschätzten
<lb n="41"/>Früchten (vgl. Genes. 43, 11). Die Heimath des Baumes ist ohne Zweifel Vorder-
<lb n="42"/>asien, jetzt ist er im ganzen Mittelmeergebiet eingebürgert, in Griechenland wird er
<lb n="43"/>besonders auf Naxos und Chios cultivirt, in Italien wächst er sogar nicht selten wild.
<lb n="44"/>Die Mandeln enthalten 45—56% <hi rend="spaced">fettes Oel</hi>, 20—25% <hi rend="spaced">Proteïnsubstanz</hi>,
<pb n="143" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_143.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 178.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">143</fw>
<lb n="1"/>etwa 10% <hi rend="spaced">Zucker</hi> und etwas <hi rend="spaced">Gummi</hi>. Die sehr wichtigen Bestandtheile der
<lb n="2"/>bitteren Mandeln sind ausserdem <hi rend="spaced">Amygdalin</hi> und <hi rend="spaced">Emulsin</hi>, welche bei Gegen-
<lb n="3"/>wart von Wasser Blausäure bilden (s. Cap. 39). Beide Arten sind noch officinell.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.177" xml:id="ch_1_177">
<head>
<lb n="4"/>Cap. 177. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πιστακίων.</foreign> <hi rend="bold">Pistacien.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="4"/>Die Pistacien, sie sind
<lb n="5"/>nämlich ein Product Syriens, sind ähnlich den Piniennüssen, dem Magen
<lb n="6"/>wohlbekömmlich. Gegessen und fein gestossen in Wein getrunken helfen
<lb n="7"/>sie gegen Schlangenbiss.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="8"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Pistacia vera</hi></foreign> L. (Anacardiaceae), <hi rend="spaced">Wahre Pistacie</hi>. Ihre Heimath ist das
<lb n="9"/>südliche Asien, seit alter Zeit wird sie aber in Süd-Europa cultivirt. Theophrast
<lb n="10"/>(Hist. pl. IV 4, 7) sagt: „Es soll in Indien eine Terminthe wachsen oder, wie Einige
<lb n="11"/>wollen, ein der Terminthe ähnlicher Baum, welcher dieser in allen Theilen gleich,
<lb n="12"/>in der Frucht aber davon verschieden ist. Diese ist nämlich der Mandel ähnlich in
<lb n="13"/>Geschmack und Süsse, nur die Schale ist nicht rauh, der Baum kommt auch in
<lb n="14"/>Baktrien vor.“
<lb n="15"/>Plinius XIII 51 zählt sie unter die Syrien eigenthümlichen Bäume und
<lb n="16"/>sagt XV 91, die Pistacien seien zuerst von Vitellius nach Rom und von Flaccus
<lb n="17"/>Pompejus, einem römischen Ritter, nach Spanien gebracht, sie würden wie Mandeln
<lb n="18"/>verwandt.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.178" xml:id="ch_1_178">
<head>
<lb n="19"/>Cap. 178. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Καρύων βασιλικῶν.</foreign> <hi rend="bold">Wallnüsse.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="19"/>Die Wall-
<lb n="20"/>nüsse, welche Einige auch persische Nüsse nennen, sind genossen schwer
<lb n="21"/>zu verdauen, dem Magen schädlich, sie machen Galle, Kopfschmerzen und
<lb n="22"/>sind denen, die an Husten leiden, schädlich. Sie sind als Speise dazu
<lb n="23"/>dienlich, um bei dem Nüchternen Brechen zu erregen und sind Gegen-
<lb n="24"/>mittel für tödtliche Gifte, wenn sie vorher oder nachher mit Feigen und
<lb n="25"/>Raute genommen werden. Reichlich genossen treiben sie den Bandwurm
<lb n="26"/>aus. Mit etwas Honig und Raute werden sie als Umschlag auf ent-
<lb n="27"/>zündete (schwärende) Brüste, auf Ablagerungen (Abscesse)<ref target="#fn-book2-003-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-003-s004-n01">1)</ref> und Ver-
<lb n="28"/>renkungen gelegt. Mit Zwiebeln, Salz und Honig wirken sie beim Biss
<lb n="29"/>des Hundes und Menschen. Mit dem Schneckenhause gebrannt und auf
<lb n="30"/>den Nabel gelegt, lindern sie Leibschneiden, die gebrannte, in Wein und
<lb n="31"/>Oel verriebene Schale bewirkt als Pomade bei Kindern schönes Haar und
<lb n="32"/>stärkt das nach der Fuchskrankheit ausfallende. Auch die Menstruation
<lb n="33"/>stellt der Kern, wenn er gebrannt, fein gerieben und mit Wein als Zäpf-
<lb n="34"/>chen applicirt wird. Die Kerne alter Nüsse heilen Gangrän, Karbunkeln,
<lb n="35"/>Gaisaugen<ref target="#fn-book2-003-s004-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-003-s004-n02">2)</ref> und Fuchskrankheit, wenn sie zerquetscht und als Kataplasma
<lb n="36"/>angewandt werden, in kurzer Zeit. Aus den gestossenen und gepressten
<lb n="37"/>Nüssen wird auch ein Oel gewonnen. Die frischen sind aber dem Magen
<lb n="38"/>weniger schädlich, da sie süsser sind; deshalb werden sie dem Knoblauch
<lb n="39"/>zugesetzt, um ihm die Schärfe zu nehmen. Als Umschlag beseitigen sie
<lb n="40"/>auch blutunterlaufene Stellen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-003-s004-n01" corresp="#ref-fn-book2-003-s004-n01" place="bottom">
<lb n="41"/><foreign xml:lang="grc">ἀποστήμασι.</foreign>
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-003-s004-n02" corresp="#ref-fn-book2-003-s004-n02" place="bottom">
<lb n="41"/><foreign xml:lang="grc">αἰγίλωψ</foreign>, Thränensackleiden.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="42"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Juglans regia</hi></foreign> L. (Juglandaceae), <hi rend="spaced">Welsche Nuss</hi> oder <hi rend="spaced">Wallnuss</hi>, hat den
<pb n="144" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_144.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">144</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Namen (<foreign xml:lang="la">Juglans</foreign> = <foreign xml:lang="la">Jovis glans</foreign>, Juppiters Eichel) daher, dass die Alten die Nüsse, welche
<lb n="2"/>frisch einer Eichel ähnlich sind, für eine Götterspeise hielten (Macrobius, Saturnal. II 14).
<lb n="3"/>Ihre Heimath ist Persien, sie heisst daher bei Theophrast auch <foreign xml:lang="grc">καρύα περσική</foreign>, sonst
<lb n="4"/><foreign xml:lang="grc">καρύα εὐβοϊκή</foreign> oder <foreign xml:lang="grc">εὐβοϊκόν</foreign> (Hist. pl. III 6, 2; V 4, 1, 3). Plinius XV 86 sagt, dass
<lb n="5"/>die Wallnuss von den Königen der Perser zu uns gebracht sei, beweisen am besten
<lb n="6"/>die griechischen Bezeichnungen Persicon und Basilicon (die Königliche); wegen der
<lb n="7"/>Beschwerde, welche ihr starker Geruch dem Kopfe verursache, sei sie caryon (<foreign xml:lang="grc">κάρα</foreign>,
<lb n="8"/>Haupt) genannt.
<lb n="9"/>Der Baum wird jetzt durch ganz Europa gezogen; früher wurde das aus den
<lb n="10"/>Kernen gepresste Oel vielfach benutzt; die grünen gerbstoffreichen Schalen und un-
<lb n="11"/>reifen Nüsse liefern einen angenehmen Bitterstoff und werden zum Dunkelfärben der
<lb n="12"/>Haare verwandt.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.179" xml:id="ch_1_179">
<head>
<lb n="13"/>Cap. 179. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Καρύων ποντικῶν.</foreign> <hi rend="bold">Haselnüsse.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="13"/>Die Hasel-
<lb n="14"/>nüsse, welche Einige auch die dünnschaligen Nüsse nennen, sind dem
<lb n="15"/>Magen schädlich; sie heilen aber, fein gestossen und mit Honigmeth ge-
<lb n="16"/>trunken, veralteten Husten. Geröstet und mit etwas Pfeffer gegessen
<lb n="17"/>lindern sie den Katarrh. Ganz aber gebrannt und mit Schmalz oder
<lb n="18"/>Bärenfett verrieben stärken sie als Pomade das durch die Fuchskrankheit
<lb n="19"/>ausfallende Haar. Einige sagen, dass die gebrannten, mit Oel fein ge-
<lb n="20"/>riebenen Schalen die Pupillen der blauäugigen Kinder schwarz färben,
<lb n="21"/>wenn der Vorderkopf damit eingerieben wird.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="22"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Corylus Avellana</hi></foreign> L. (Fagaceae), <hi rend="spaced">Haselnuss</hi>. Theophrast nennt sie <foreign xml:lang="grc">καρύα ἡρα-
<lb n="23"/>κλεωτική</foreign> von der Stadt Heraklea im Pontus, D. <foreign xml:lang="grc">καρύα ποντική</foreign> und Plinius XV 88
<lb n="24"/><foreign xml:lang="la">Nux pontica</foreign>, weil sie nach Griechenland aus Pontus gekommen sei, früher habe man
<lb n="25"/>sie Abellana nach der Stadt Abella oder Avella in Campanien genannt.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.180" xml:id="ch_1_180">
<head>
<lb n="26"/>Cap. 180. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μορέας.</foreign> <hi rend="bold">Maulbeerbaum.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="26"/>Der Maulbeer-
<lb n="27"/>baum oder die Sykaminea ist ein bekannter Baum, dessen Frucht den
<lb n="28"/>Bauch öffnet, leicht verdirbt und dem Magen schädlich ist; auch der Saft
<lb n="29"/>daraus leistet dasselbe, in einem Kupfergefässe aber eingekocht oder an
<lb n="30"/>der Sonne eingetrocknet wird er adstringirender. Mit etwas Honig ge-
<lb n="31"/>mischt wirkt er gegen Flüsse, kriechende Geschwüre und Mandelentzün-
<lb n="32"/>dungen. Seine Wirkung wird erhöht durch Zumischung von spaltbarem
<lb n="33"/>Alaun, Gallapfel, Myrrhe, Safran, auch von Tamariskenfrucht, Schwert-
<lb n="34"/>lilie und Weihrauch. Die unreifen trockenen zerstossenen Maulbeeren
<lb n="35"/>werden statt des Sumachs den Speisen zugemischt und helfen Magen-
<lb n="36"/>kranken. Die Wurzelrinde mit Wasser gekocht und getrunken, löst den
<lb n="37"/>Bauch, treibt den Bandwurm aus und hilft denen, die Sturmhut genossen
<lb n="38"/>haben. Die fein gestossenen Blätter mit Oel umgeschlagen heilen Ver-
<lb n="39"/>brennungen mit Feuer. In Regenwasser mit den Blättern des Wein-
<lb n="40"/>stockes und der schwarzen Feige gekocht färben sie die Haare. Der
<lb n="41"/>Saft der Blätter, in der Gabe eines Bechers getrunken, hilft denen, die
<lb n="42"/>von der Spinne gebissen sind. Die Abkochung der Rinde und Blätter
<pb n="145" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_145.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 181.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">145</fw>
<lb n="1"/>ist als Mundwasser bei Zahnschmerzen nützlich. Es wird aber der Saft
<lb n="2"/>aus der Wurzel gezogen um die Zeit der Weizenernte, indem sie mit
<lb n="3"/>einem Graben umgeben und angeschnitten wird; am folgenden Tage findet
<lb n="4"/>sich eine steife Masse vor, welche gegen Zahnschmerzen wirksam ist, Ge-
<lb n="5"/>schwüre öffnet und den Bauch reinigt.
<lb n="6"/>[Es scheint aber auch eine Art wilde Maulbeere zu geben, welche
<lb n="7"/>dem niedrigen Brombeerstrauche (d. h. in der Frucht) ähnlich ist, aber mehr
<lb n="8"/>adstringirt. Der Saft von diesen wird weniger von den Würmern ange-
<lb n="9"/>fressen, er dient zur Bähung bei Entzündungen, zur Vernarbung bei
<lb n="10"/>Schlund(-Wunden) und zum Ausfüllen der Wunden mit Fleisch. Sie
<lb n="11"/>wächst an sehr schattigen und kühlen Orten.]
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="12"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Morus nigra</hi></foreign> und <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">alba</hi></foreign> (Moraceae) Maulbeerbaum.
<lb n="13"/>D. hat für denselben Baum zwei Bezeichnungen, <foreign xml:lang="grc">μορέα</foreign> und <foreign xml:lang="grc">συκαμινέα</foreign>.
<lb n="14"/>Plinius XV 101 sagt, die Maulbeeren würden zuerst weiss, dann roth und zu-
<lb n="15"/>letzt schwarz, aus den unreifen, d. h. den weissen, werde Antispodium gemacht. Ob
<lb n="16"/>die Alten den weissen Maulbeerbaum gekannt haben, ist sehr fraglich. Fraas
<lb n="17"/>(S. 238) bezieht sehr kühn die Angabe von der weissen, rothen und schwarzen Beere
<lb n="18"/>bei Aeschylus und später bei Plinius nicht auf die Reifestadien, wie wir sie bei der
<lb n="19"/>Brombeere haben, sondern auf die weisse Art. (Es gibt auch eine rothe Art, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Morus</hi>
<lb n="20"/><hi rend="italic">rubra</hi></foreign> L., die besonders in Nordamerika vorkommt.) Er hält als die sicherste Nach-
<lb n="21"/>richt hierüber die Angabe des Cassianus Bassus, dass die auf eine Weisspappel ocu-
<lb n="22"/>lirte Maulbeere weisse Früchte trage.
<lb n="23"/>Im Nachsatze weist D. auf den wilden Maulbeerbaum hin, dessen Früchte un-
<lb n="24"/>gewöhnlich gross, säuerlich-süss und schmackhaft sind. Fraas fand ihn in Griechen-
<lb n="25"/>land am thessalischen Oeta.
<lb n="26"/>Die Heimath beider Arten ist ohne Zweifel Kleinasien; sie wachsen in Griechen-
<lb n="27"/>land, in Italien und werden selbst in den kälteren Gegenden bis Dänemark und
<lb n="28"/>England hauptsächlich für die Seidenraupen gezogen.
<lb n="29"/>In der Medicin werden die Beeren zum Sirupus Mororum verwandt.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.181" xml:id="ch_1_181">
<head>
<lb n="30"/>Cap. 181. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Συκομόρου.</foreign> <hi rend="bold">Sykomore.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="30"/>Sykomore, Einige
<lb n="31"/>nennen diese auch Sykaminon, es heisst aber auch die Frucht Sykomore
<lb n="32"/>wegen des minder guten Geschmackes. Es ist aber ein grosser Baum,
<lb n="33"/>der Feige ähnlich, sehr saftreich, mit Blättern ähnlich denen des Maul-
<lb n="34"/>beerbaumes. Sie trägt drei- bis viermal im Jahre Früchte, nicht an
<lb n="35"/>den Zweigspitzen wie die Feige, sondern am Stamme, wie der wilde Feigen-
<lb n="36"/>baum, süsser als Feigen aber ohne Körner, die jedoch nicht reifen ohne
<lb n="37"/>mit dem Nagel oder einem Eisen geschabt zu sein. Am meisten wächst
<lb n="38"/>sie in Karien und auf Rhodus und in nicht getreidereichen Gegenden.
<lb n="39"/>Zu Zeiten des Getreidemangels nämlich hilft sie durch das ununter-
<lb n="40"/>brochene Fruchttragen aus. Die Frucht ist für den Bauch gut, ohne
<lb n="41"/>Nährwerth, für den Magen schädlich. Zur Saftgewinnung wird der
<lb n="42"/>Baum im ersten Frühjahr, bevor er Früchte trägt, benutzt, indem die
<lb n="43"/>Oberfläche der Rinde mit einem Steine angeritzt wird, bei tieferer Ver-
<lb n="44"/>letzung gibt er nichts her<ref target="#fn-book2-003-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-003-s007-n01">1)</ref>. Der Tropfen wird dann mit einem Schwamm
<pb n="146" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_146.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">146</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>oder mit Wolle abgenommen, getrocknet, geformt und in einem irdenen
<lb n="2"/>Kruge aufbewahrt. Der Saft hat die Kraft, zu erweichen, Wunden zu
<lb n="3"/>verkleben und schwere Speisen verdaulich zu machen. Er wird auch
<lb n="4"/>getrunken und eingestrichen gegen Schlangenbisse, Leberverhärtungen,
<lb n="5"/>Magenleiden und Fieberschauer. Der Saft wird aber rasch von den
<lb n="6"/>Würmern zerfressen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-003-s007-n01" corresp="#ref-fn-book2-003-s007-n01" place="bottom">
<lb n="7"/>Weil die Milchsaftgefässe im Basttheile des Stammes liegen.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="8"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ficus Sycomorus</hi></foreign> L. (Moraceae), Maulbeer-Feige.
<lb n="9"/>Bei Theophrast (Hist. pl. I 1, 7; IV 1, 5; IV 2, 1 u. a. O.) ist die Sykomore
<lb n="10"/><foreign xml:lang="grc">συκάμινος αἰγυπτία</foreign>; er beschreibt den Baum als den Blättern und dem ganzen Habitus
<lb n="11"/>nach ähnlich dem Maulbeerbaume, in der Frucht aber abweichend (die schuppigen
<lb n="12"/>Feigen der Sykomore sind in Doldentrauben vereinigt); auch gibt er an, dass diese
<lb n="13"/>zum Reifen mit eisernen Nägeln geschabt werden müsse, und dass der Baum wegen
<lb n="14"/>seines festen Holzes, das im Alter schwarz werde, zu Vielem nützlich sei. Wo bei
<lb n="15"/>ihm <foreign xml:lang="grc">συκάμινος</foreign> allein steht, ist es der Maulbeerbaum.
<lb n="16"/>Nach den Worten des D. könnte man annehmen, dass Karien und Rhodus die
<lb n="17"/>Heimathländer der Sykomore seien; wir finden aber die Früchte schon in den Re-
<lb n="18"/>cepten des Papyrus Ebers und im alten Testamente (III. Kön. 10, 27; Jsias 9, 10)
<lb n="19"/>wiederholt erwähnt, so dass wohl die Urheimath desselben Aegypten und Palä-
<lb n="20"/>stina ist.
<lb n="21"/>Plinius nennt die Sykomore <foreign xml:lang="la">Ficus aegyptia</foreign> und beschreibt den Baum wie
<lb n="22"/>Theophrast.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.182" xml:id="ch_1_182">
<head>
<lb n="23"/>Cap. 182. <foreign xml:lang="grc">Περὶ σύκου ἐν Κύπρῳ.</foreign> <hi rend="bold">Feige auf Kypern.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="23"/>Es
<lb n="24"/>wächst aber auch auf Kypern eine Art von verschiedenem Aussehen, denn
<lb n="25"/>denen der Ulme, nicht der Sykomore gleichen die Blätter. Sie hat eine
<lb n="26"/>Frucht von der Grösse der Pflaume, süsser, in allem Uebrigen ist sie den
<lb n="27"/>vorgenannten gleich.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="28"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ficus Sycomorus</hi></foreign> L. (Moraceae). Ein grosser Baum mit ausgebreiteten Aesten
<lb n="29"/>und ansehnlicher Krone, fast herzförmig-eirunden, ausgeschweift-eckigen, oben dunkel
<lb n="30"/>grünen, unterseits blassen, mit röthlichgelben Nerven versehenen Blättern. Der
<lb n="31"/>Blüthenstand ist eine blattlose, dichte, unregelmässige Doldentraube. Die Früchte
<lb n="32"/>sind birnförmig, 3—4 cm lang, schmutzigweiss und grün gestreift mit zahlreichen
<lb n="33"/>kleinen blassrothen Schuppen.
<lb n="34"/>Theophrast (Hist. pl. IV 2, 3) äussert sich über diesen Baum so: „... Diese
<lb n="35"/>Eigenschaften hat der Maulbeerbaum (<foreign xml:lang="grc">συκάμινος</foreign>). Ein ähnliches Gewächs scheint das
<lb n="36"/>zu sein, welches auf Kreta kyprische Feige (<foreign xml:lang="grc">κυπρία συκή</foreign>) genannt wird; denn auch
<lb n="37"/>dieses erzeugt die Frucht aus dem Stamme und den dicken Zweigen, nur sitzt sie
<lb n="38"/>an einem kleinen, blattlosen Triebe, der einem Würzelchen ähnlich ist. Der Stamm
<lb n="39"/>ist gross, der Weisspappel ähnlich, sie hat aber ein Blatt wie die Ulme. Viermal
<lb n="40"/>im Jahre bringt sie reife Früchte hervor, aber nur wenn sie angeritzt sind, so dass
<lb n="41"/>der Saft ausfliesst. An Süssigkeit gleichen sie den Feigen, an Inhalt den wilden
<lb n="42"/>Feigen, an Grösse den Pflaumen.“
<lb n="43"/>Wortgetreu drückt sich Plinius XIII 58 aus.
<lb n="44"/>Pena und Lobel versichern, nach Aussage dort reisender Mönche gleiche der
<lb n="45"/>Baum eher dem Maulbeerbaume als der Feige. Es ist also wohl eine Varietät des
<lb n="46"/>Maulbeerbaumes, die sich als <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ficus Sycomorus</hi> var. <hi rend="italic">ulmifolia</hi></foreign> bezeichnen liesse.
</note>
</div>