<pb n="217" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_217.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 146.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">217</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.144" xml:id="ch_2_144">
<head><lb n="1"/>Cap. 144. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μαλάχης.</foreign> <hi rend="bold">Malve.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="1"/>Die Gartenmalve [die Römer
<lb n="2"/>nennen sie <foreign xml:lang="la">Malva hortensis</foreign>, Pythagoras Anthema, Zoroaster Diadesma,
<lb n="3"/>die Aegypter Chokorte, die Propheten Ziegenmilz, Einige Mauseschwanz]
<lb n="4"/>ist besser für den Genuss als die Ackermalve. Sie ist nicht gut für den
<lb n="5"/>Magen, aber gut für den Bauch und am besten die Stengel. Heilsam
<lb n="6"/>ist sie für die Eingeweide und die Blase. Die rohen Blätter, mit etwas
<lb n="7"/>Salz und Honig gekaut, haben als Umschlag die Kraft, die Thränenfistel
<lb n="8"/>(Aegilopie) zu heilen, zur Vernarbung dagegen werden sie ohne Salz an-
<lb n="9"/>gewandt. Aufgestrichen wirkt sie auch gegen die Stiche der Bienen und
<lb n="10"/>Wespen; wenn aber Jemand sich mit ihr roh und mit Oel fein gerieben
<lb n="11"/>bestreicht, bleibt er von den Stichen verschont. Mit altem Oel einge-
<lb n="12"/>rieben heilt sie Schorf und Kleingrind. Werden die gekochten fein ge-
<lb n="13"/>stossenen Blätter mit Oel aufgelegt, so heilen sie Feuerbrandwunden und
<lb n="14"/>roseartige Entzündungen. Ihre Abkochung als Sitzbad erweicht die Ge-
<lb n="15"/>bärmutter, zum Klystier dient sie gegen Beschädigungen der Eingeweide,
<lb n="16"/>der Gebärmutter und des Afters. Die Brühe, mit den Wurzeln gekocht,
<lb n="17"/>hilft gegen alle tödtlichen Gifte, die, welche sie geniessen, müssen aber
<lb n="18"/>anhaltend erbrechen. Sie hilft ferner gegen den Biss der Spinne und
<lb n="19"/>befördert die Milchabsonderung. Die Frucht, wenn ihr der Same vom
<lb n="20"/>wilden Klee (Kuhhornklee)<ref target="#fn-book2-018-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-018-s002-n01">1)</ref> zugemischt wird, mit Wein getrunken, lindert
<lb n="21"/>die Schmerzen der Blase.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-018-s002-n01" corresp="#ref-fn-book2-018-s002-n01" place="bottom"><lb n="22"/><foreign xml:lang="la">Trigonella elatior</foreign> Sibth.</note>
<note type="commentary"><lb n="23"/>D. nennt zwei Arten Malven, die Rossmalve, <foreign xml:lang="la">Malva silvestris</foreign> L., und die
<lb n="24"/>gemeine Malve, runde Käsepappel, <foreign xml:lang="la">Malva vulgaris</foreign> Fries, <foreign xml:lang="la">M. rotundifolia</foreign> L.
<lb n="25"/>(Malvaceae). Die erstere bildet auch heute noch ein beliebtes Gemüse der Griechen.
<lb n="26"/>In der Medicin dient die Malve nur noch zu Kataplasmen.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.145" xml:id="ch_2_145">
<head><lb n="27"/>Cap. 145. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀτραφάξιος.</foreign> <hi rend="bold">Gartenmelde.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="27"/>Die Gartenmelde,
<lb n="28"/>Einige nennen sie Chrysolachanon<ref target="#fn-book2-018-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-018-s003-n01">1)</ref> [die Römer Atriplex, die Aegypter
<lb n="29"/>Ochei], ist ein bekanntes Gemüse. Es gibt zwei Arten, die wilde und
<lb n="30"/>die Gartenmelde. Sie wird als Gemüse gekocht. Sie erweicht den Bauch,
<lb n="31"/>roh und gekocht als Umschlag vertheilt sie die Schamdrüsenverhärtungen.
<lb n="32"/>Der Same davon mit Honigmeth getrunken heilt die Gelbsucht.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-018-s003-n01" corresp="#ref-fn-book2-018-s003-n01" place="bottom"><lb n="33"/>Goldenes Gemüse.</note>
<note type="commentary"><lb n="34"/><foreign xml:lang="la">Atriplex hortensis</foreign> L. (Chenopodiaceae), Gartenmelde; die zweite, als wilde
<lb n="35"/>bezeichnete Art ist jedenfalls eine verwilderte Gartenmelde, sonst wird wohl <foreign xml:lang="la">Cheno-
<lb n="36"/>podium album</foreign> oder <foreign xml:lang="la">rubrum</foreign> dafür angesehen, von dem früher auch die Blätter als
<lb n="37"/>Herb. Atriplicis alb. oder rubr. gebräuchlich waren.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.146" xml:id="ch_2_146">
<head><lb n="38"/>Cap. 146. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κράμβης.</foreign> <hi rend="bold">Kohl.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="38"/>Der gebaute Kohl [Einige
<lb n="39"/>nennen ihn Gartenkohl, die Römer Brassica] ist gut für den Bauch, wenn
<lb n="40"/>er nur eben aufgekocht genossen wird. Stark gekocht stellt er den Durch-
<lb n="41"/>fall und mehr noch, wenn er zweimal gekocht und in Lauge gekocht wird.
<pb n="218" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_218.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">218</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Der Sommerkohl ist schlecht für den Magen und schärfer, der aber in
<lb n="2"/>Aegypten ist wegen der Bitterkeit ungeniessbar. Gegessen hilft er
<lb n="3"/>denen, die an Stumpfsichtigkeit und Zittern leiden, auch beseitigt er,
<lb n="4"/>hinterher genossen, das von einem Rausche oder vom Wein herrührende
<lb n="5"/>schlechte Befinden. Der Blüthenschössling<ref target="#fn-book2-018-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-018-s004-n01">1)</ref> davon ist zwar besser für
<lb n="6"/>den Magen aber schärfer und mehr harntreibend; eingesalzen dagegen be-
<lb n="7"/>kommt er dem Magen schlecht und bringt den Bauch sehr in Unordnung.
<lb n="8"/>Der rohe Saft davon, mit Schwertlilie und Natron getrunken, erweicht
<lb n="9"/>den Bauch; mit Wein genommen hilft er den von der Viper Gebissenen,
<lb n="10"/>mit Bockshornmehl und Essig den an Podagra und Gicht Leidenden.
<lb n="11"/>Ferner eignet er sich zum Aufstreichen auf schmutzige und alte Wunden.
<lb n="12"/>Für sich allein als Injection in die Nase reinigt er den Kopf; mit Taumel-
<lb n="13"/>lolchmehl als Zäpfchen eingelegt befördert er die Menstruation. Die
<lb n="14"/>Blätter für sich allein oder mit Graupen zerrieben als Umschlag sind
<lb n="15"/>wirksam bei jeder Entzündung und Oedem. Sie heilen auch roseartige
<lb n="16"/>Entzündungen, Epinyktiden und Aussatz, und reissen mit Salz Karbunkeln
<lb n="17"/>ringsum auf. Sie verhindern ferner den Ausfall der Kopfhaare. Gekocht
<lb n="18"/>und mit Honig gemischt wirken sie gegen fressende krebsartige Geschwüre.
<lb n="19"/>Roh mit Essig genossen sind sie denen heilsam, die an der Milz leiden.
<lb n="20"/>Gekaut, so dass der Saft davon ausgesogen wird, stellen sie die zeitweise
<lb n="21"/>verlorene Stimme wieder her. Die Abkochung als Trank treibt den
<lb n="22"/>Bauch und die Menstruation. Die Blüthe aber nach der Geburt im Zäpfchen
<lb n="23"/>eingelegt verhindert die Empfängniss<ref type="footnote-ref" target="#fn-book2_018-restored-030-n02" xml:id="ref-fn-book2_018-restored-030-n02">2)</ref>. Der genossene Same, am besten
<lb n="24"/>von dem in Aegypten wachsenden, treibt die Würmer aus; er wird auch
<lb n="25"/>zu den Mitteln gegen den Biss giftiger Thiere gemischt. Weiter reinigt
<lb n="26"/>er das Gesicht (die Gesichtshaut) und (entfernt) Leberflecken. Die grünen
<lb n="27"/>Stengel mit den Wurzeln gekocht und mit altem Schweinefett aufgelegt
<lb n="28"/>beschwichtigen chronische Seitenschmerzen.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-018-s004-n01" corresp="#ref-fn-book2-018-s004-n01" place="bottom"><lb n="29"/><foreign xml:lang="grc">κύημα</foreign>, eigentlich die Frucht im Mutterleibe; der C. setzt dafür <foreign xml:lang="grc">κλῆμα</foreign>,
<lb n="30"/>Schössling; aber der erstere Ausdruck rechtfertigt sich, wenn man an den Blumen-
<lb n="31"/>kohl denkt, bei dem der ganze Blüthenstand und die oberen Blätter zu einer gelben
<lb n="32"/>Masse verdickt sind, welches die Alten für einen Schössling aus der Pflanze ansahen.
<lb n="33"/>Auch redet D. von diesem im Singular, während er, wenn er die jungen Sprossen
<lb n="34"/>gemeint hätte, <foreign xml:lang="grc">κυήματα</foreign> geschrieben haben würde. Noch heute sagt man, wenn der
<lb n="35"/>Kohl die Blüthe treibt, „er schiesst“. 2) <foreign xml:lang="grc">ἀτόκιον</foreign>, macht unfruchtbar.</note>
<note type="commentary"><lb n="36"/>Der Kohl war in Griechenland und besonders in Italien ein geschätztes Ge-
<lb n="37"/>müse und diätetisches Mittel. Er war das Universalmittel des alten M. P. Cato.
<lb n="38"/>Plinius XX 78 zählt sechs Arten auf. XIX 54 sagt er, dass der Stengelkohl jetzt
<lb n="39"/>so gross gezogen werde, dass er für den Mittelstand nicht mehr brauchbar sei, weil
<lb n="40"/>für den Tisch zu gross.
<lb n="41"/><foreign xml:lang="la">Brassica oleracea</foreign> L. (Cruciferae), Gartenkohl.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2_018-restored-030-n02" corresp="#ref-fn-book2_018-restored-030-n02" place="bottom"><foreign xml:lang="grc">ἀ</foreign>τόκιον, macht unfruchtbar.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.147" xml:id="ch_2_147">
<head><lb n="42"/>Cap. 147. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κράμβης ἀγρίας.</foreign> <hi rend="bold">Wilder Kohl.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="42"/>Der wilde
<lb n="43"/>Kohl [welchen die Römer Brassica rustica nennen] wächst meistentheils
<pb n="219" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_219.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 150.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">219</fw>
<lb n="1"/>in der Nähe des Meeres und an abschüssigen Stellen; er gleicht dem
<lb n="2"/>Gartenkohl, ist aber weisser, dichter und bitter. Aber der Blüthenschöss-
<lb n="3"/>ling davon in Lauge gekocht ist nicht schmackhaft. Die Blätter als Um-
<lb n="4"/>schlag haben die Kraft, Wunden zu verkleben und Geschwülste und
<lb n="5"/>Entzündungen zu vertheilen.</ab>
<note type="commentary"><lb n="6"/>Es ist vielleicht der <foreign xml:lang="grc">ῥάφανος ἀγρία</foreign> des Theophrast (<foreign xml:lang="la">Hist. pl.</foreign> VII 4, 4), <foreign xml:lang="la">Bras-
<lb n="7"/>sica cretica</foreign> Lam., Kretischer Kohl. Fraas bezieht die Pflanze auf <foreign xml:lang="la">Brassica
<lb n="8"/>incana</foreign> Tenore oder auf <foreign xml:lang="la">Lepidium latifolium</foreign> L.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.148" xml:id="ch_2_148">
<head><lb n="9"/>Cap. 148. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κράμβης θαλασσίας.</foreign> <hi rend="bold">Meerkohl.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="9"/>Der sogen.
<lb n="10"/>Meerkohl ist im Ganzen verschieden vom Gartenkohl; er hat viele zarte
<lb n="11"/>Blätter ähnlich denen der runden Osterluzei, es wächst aber jedes der-
<lb n="12"/>selben an röthlichen Zweigen aus einem besonderen Spross hervor, wie
<lb n="13"/>beim Epheu. Er hat auch einen weissen Saft, aber nicht viel; er besitzt
<lb n="14"/>einen etwas salzigen und in etwa bitterlichen Geschmack und fettes Wesen.
<lb n="15"/>Die ganze Pflanze ist nicht gut für den Magen, sie ist scharf, löst stark
<lb n="16"/>den Bauch, wird gekocht und gegessen. Einige kochen aber mit ihm zu-
<lb n="17"/>sammen wegen der Schärfe fettes Fleisch.</ab>
<note type="commentary"><lb n="18"/>Es ist eine Strandpflanze Griechenlands und Italiens. Bei Plinius (XX 92),
<lb n="19"/>der die medicinischen Wirkungen übereinstimmend mit D. angibt, heisst sie <foreign xml:lang="la">Bras-
<lb n="20"/>sica marina</foreign>. Sprengel hält sie für <foreign xml:lang="la">Convolvulus Soldanella</foreign> L. (Convolvulaceae), Kohl-
<lb n="21"/>winde, deren Zweige röthlich sind und einen etwas salzig-bitterlichen Milchsaft
<lb n="22"/>abgeben.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.149" xml:id="ch_2_149">
<head><lb n="23"/>Cap. 149. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Τεύτλου.</foreign> <hi rend="bold">Bete.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="23"/>Die Bete [die grosse, bei den
<lb n="24"/>Römern <foreign xml:lang="la">Beta silvatica</foreign>] kommt in zwei Arten vor, von denen die schwarze
<lb n="25"/>den Leib mehr stellt (hart macht), wenn sie mit Linsen gekocht wird,
<lb n="26"/>stärker noch die Wurzel. Die weisse ist gut für den Bauch; beide haben
<lb n="27"/>schlechten Saft wegen ihres Natrongehaltes. Deshalb reinigt ihr Saft
<lb n="28"/>den Kopf, wenn er mit Honig in die Nase injicirt wird, hilft auch bei
<lb n="29"/>Ohrenschmerzen. Die Abkochung der Wurzeln und Blätter vertreibt
<lb n="30"/>Schorf und Nisse, heilt als Bähung auch Frostbeulen. Mit den rohen
<lb n="31"/>Blättern muss man die weissen Flecken, nachdem sie vorher mit Natron
<lb n="32"/>behandelt sind, bestreichen, ebenso die kahlen Stellen, nachdem sie zer-
<lb n="33"/>kratzt sind und die fressenden Geschwüre. Gekocht heilen sie Hautaus-
<lb n="34"/>schlag, Feuerbrandwunden und roseartige Entzündungen.</ab>
<note type="commentary"><lb n="35"/>Die schwarze Art des D., <foreign xml:lang="grc">τεύτλον ἄγριον</foreign>, ist <foreign xml:lang="la">Beta vulgaris</foreign> L., Rothe Bete;
<lb n="36"/>die weisse Art, <foreign xml:lang="grc">τ. λευκόν</foreign>, ist <foreign xml:lang="la">Beta Sicla</foreign> L. (Cruciferae), Weisser Mangold.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.150" xml:id="ch_2_150">
<head><lb n="37"/>Cap. 150. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀνδράχνης.</foreign> <hi rend="bold">Portulak.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="37"/>Der Portulak hat
<lb n="38"/>kühlende und adstringirende Kraft. Mit Grütze als Kataplasma hilft er
<lb n="39"/>bei Kopfschmerzen, bei Augen- und sonstigen Entzündungen, bei Hitze
<lb n="40"/>des Magens, bei Rose und Blasenleiden. Gegessen lindert er die Stumpf-
<pb n="220" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_220.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">220</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>heit der Zähne, Brennen im Magen und in den Eingeweiden und Rheu-
<lb n="2"/>matismus; Nieren- und Blasenverletzungen richtet er wieder zu und unter-
<lb n="3"/>drückt den Drang zum Beischlaf. Beinahe ebenso wirkt der Saft davon
<lb n="4"/>als Trank, indem er auch in Fiebern seine Kraft entfaltet. Ferner wirkt
<lb n="5"/>er tüchtig gekocht gegen runde Würmer, gegen Blutspeien, gegen Dysen-
<lb n="6"/>terie und Hämorrhoiden, gegen Blutsturz und gegen den Biss der Seps.
<lb n="7"/>Auch wird er den Augenmitteln mit Vortheil zugemischt. Im Klystier
<lb n="8"/>dient er bei Eingeweidefluss oder bei Jucken an der Gebärmutter, als
<lb n="9"/>Umschlag mit Rosensalbe oder Oel bei Kopfschmerzen in Folge von
<lb n="10"/>Sonnenhitze, bei Ausschlag auf dem Kopfe mit Wein zum Bestreichen,
<lb n="11"/>mit Grütze als Kataplasma bei entzündeten Wunden.</ab>
<note type="commentary"><lb n="12"/><foreign xml:lang="la">Portulaca oleracea</foreign> L. (Portulaceae), Portulak.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.151" xml:id="ch_2_151">
<head><lb n="13"/>Cap. 151. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀσπαράγου.</foreign> <hi rend="bold">Spargel.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="13"/>Der Felsenspargel,
<lb n="14"/>welchen sie Myakantha<ref target="#fn-book2-018-s009-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-018-s009-n01">1)</ref> [Einige auch Mys<ref target="#fn-book2-018-s009-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-018-s009-n02">2)</ref>] nennen, ist bekannt. Sein
<lb n="15"/>Stengelchen, etwas gekocht und gegessen, erweicht den Bauch und treibt
<lb n="16"/>den Urin. Die Abkochung der Wurzeln, getrunken, hilft gegen Harn-
<lb n="17"/>verhaltung, Gelbsucht, Milz- und Ischiasschmerzen, und mit Wein gekocht
<lb n="18"/>gegen den Biss der Spinne, auch gegen Zahnschmerzen, wenn die Ab-
<lb n="19"/>kochung an dem leidenden Zahne behalten wird. In derselben Weise
<lb n="20"/>wirkt aber auch der Same, wenn er getrunken wird. Man sagt, dass die
<lb n="21"/>Hunde, wenn sie die Abkochung davon trinken, sterben. Einige haben
<lb n="22"/>erzählt, dass, wenn Jemand die Hörner des Widders zerhackt und ver-
<lb n="23"/>gräbt, Spargel daraus wächst<ref target="#fn-book2-018-s009-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-018-s009-n03">3)</ref>; mir aber unglaublich. Dieser Spargel
<lb n="24"/>nun aber ist ein vielverzweigter Strauch mit vielen langen fenchelähnlichen
<lb n="25"/>Blättern und einer runden grossen Wurzel, welche eine Knolle hat.
<lb n="26"/>Wenn das Stengelchen von diesem mit Weisswein zerrieben wird, so
<lb n="27"/>lindert es die Milzschmerzen, gekocht oder gebraten genommen besänftigt
<lb n="28"/>es Harnzwang, Harnverhaltung und Dysenterie. Seine Wurzel in Wein
<lb n="29"/>oder Essig gekocht beruhigt Verrenkungen. Mit Feigen und Erbsen ge-
<lb n="30"/>kocht und genommen heilt sie Gelbsucht, lindert auch Ischiasschmerzen
<lb n="31"/>und Harnzwang. Wird sie aber umgebunden<ref target="#fn-book2-018-s009-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-018-s009-n04">4)</ref> und ihre Abkochung ge-
<lb n="32"/>trunken, so verhindert sie die Empfängniss und macht unfruchtbar.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-018-s009-n01" corresp="#ref-fn-book2-018-s009-n01" place="bottom"><lb n="33"/>Mausedorn.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-018-s009-n02" corresp="#ref-fn-book2-018-s009-n02" place="bottom"><lb n="33"/>Maus.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book2-018-s009-n03" corresp="#ref-fn-book2-018-s009-n03" place="bottom"><lb n="33"/>Anders lautet dieses Geopon. XII 18: „Will man
<lb n="34"/>recht viel Spargel haben, so schneidet man die Hörner von wilden Widdern in recht
<lb n="35"/>kleine Stücke, bringt diese in den Boden und bewässert sie. Andere behaupten,
<lb n="36"/>man müsse die ganzen Widderhörner in die Erde stecken“ u. s. w. Also sollen die
<lb n="37"/>Hörner düngen.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book2-018-s009-n04" corresp="#ref-fn-book2-018-s009-n04" place="bottom"><lb n="37"/>Als Amulett.</note>
<note type="commentary"><lb n="38"/>D. behandelt zwei Arten Spargel, den an felsigen Orten wild wachsenden und
<lb n="39"/>den gebauten. Athen. Deipn. II 62 heisst es: „Man unterscheidet den Sumpfspargel,
<lb n="40"/><foreign xml:lang="grc">ἀσπάραγος ἕλειος</foreign>, und den Bergspargel, <foreign xml:lang="grc">ἀ. ὄρειος</foreign>; der schönste wird nicht gesäet und
<lb n="41"/>dient gegen alle inneren und äusseren Krankheiten.“ Schon Cato (<foreign xml:lang="la">De re r.</foreign> 16) gab
<lb n="42"/>ausführliche Vorschriften zur Bearbeitung des Bodens, um eine gute Spargelernte
<pb n="221" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_221.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 152.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">221</fw>
<lb n="1"/>zu erzielen. Nach Fraas ist jetzt weder der am Meeresufer, in sandigen, bergigen
<lb n="2"/>Gegenden und in Gebüschen wachsende Spargel, noch der Gartenspargel in Griechen-
<lb n="3"/>land mehr zu finden.
<lb n="4"/>Bekannt ist der eigenthümliche unangenehme Geruch des Urins nach dem
<lb n="5"/>Genusse von Spargel. Die Sprossen (nicht das Rhizom selbst) enthalten 21,2%
<lb n="6"/>Asparagin (Amidobenzoësäureamid), dessen grosser Stickstoffgehalt ihm eine hohe
<lb n="7"/>Bedeutung in der Ernährung der Pflanzen verleiht; es kann das Eiweiss nicht er-
<lb n="8"/>setzen, spart es aber auf. Im Harn erscheint es als Bernsteinsäure und Ammoniak.
<lb n="9"/>In der Medicin dient der Spargel hie und da zur Bereitung des Sirup.
<lb n="10"/>Asparagi.
<lb n="11"/>Die beiden Arten des D. sind <foreign xml:lang="la">Asparagus acutifolius</foreign> L., Spitzblätteriger
<lb n="12"/>Spargel, und <foreign xml:lang="la">A. officinalis</foreign> L. (Liliaceae-Asparagoideae).</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.152" xml:id="ch_2_152">
<head><lb n="13"/>Cap. 152. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀρνογλώσσου.</foreign> <hi rend="bold">Wegerich.</hi></head>
<ab type="translation"><lb n="13"/>Der Wegerich
<lb n="14"/>[Einige nennen ihn Arneion<ref type="footnote-ref" target="#fn-book2_018-restored-031-n01" xml:id="ref-fn-book2_018-restored-031-n01">1)</ref>, Andere Probateion<ref type="footnote-ref" target="#fn-book2_018-restored-032-n02" xml:id="ref-fn-book2_018-restored-032-n02">2)</ref>, Kynoglosson<ref type="footnote-ref" target="#fn-book2_018-restored-033-n03" xml:id="ref-fn-book2_018-restored-033-n03">3)</ref>, Hepta-
<lb n="15"/>pleuron<ref type="footnote-ref" target="#fn-book2_018-restored-034-n04" xml:id="ref-fn-book2_018-restored-034-n04">4)</ref>, Polyneuron<ref type="footnote-ref" target="#fn-book2_018-restored-035-n05" xml:id="ref-fn-book2_018-restored-035-n05">5)</ref>, die Propheten Schwanz des Ichneumons<ref type="footnote-ref" target="#fn-book2_018-restored-036-n06" xml:id="ref-fn-book2_018-restored-036-n06">6)</ref>, die
<lb n="16"/>Aegypter Asonth<ref type="footnote-ref" target="#fn-book2_018-restored-037-n07" xml:id="ref-fn-book2_018-restored-037-n07">7)</ref>, die Römer <foreign xml:lang="la">Plantago minor</foreign><ref type="footnote-ref" target="#fn-book2_018-restored-038-n08" xml:id="ref-fn-book2_018-restored-038-n08">8)</ref>, die Gallier Tarbeloda-
<lb n="17"/>thion, die Spanier Thesarika, die Afrikaner Atieirkon]<ref type="footnote-ref" target="#fn-book2_018-restored-039-n09" xml:id="ref-fn-book2_018-restored-039-n09">9)</ref> kommt in zwei
<lb n="18"/>Arten vor, dem kleinen und grossen. Der kleine hat schmalere, längere,
<lb n="19"/>weichere, glattere und zartere Blätter, kantige Stengel, gebogen, wie über
<lb n="20"/>die Erde hin (geneigt), und blasse Blüthen, der Same sitzt an der Spitze
<lb n="21"/>der Stengel. Der grössere ist üppiger, hat breite Blätter und ist ge-
<lb n="22"/>müseartig, der Stengel bei ihm ist kantig, röthlich, eine Elle hoch, von
<lb n="23"/>der Mitte bis zur Spitze mit zarten Samen besetzt. Die Wurzeln dar-
<lb n="24"/>unter sind zart, rauh, weiss, fingerdick; er wächst an Sümpfen, Hecken
<lb n="25"/>und feuchten Orten. Besser zum Gebrauch ist der grössere. Die Blätter
<lb n="26"/>haben austrocknende, adstringirende Kraft, deshalb eignen sie sich zum
<lb n="27"/>Umschlag bei allen bösen Zufällen, bei Elephantiasisleiden, bei fliessenden
<lb n="28"/>und schmutzigen Geschwüren. Sie wirken hemmend bei Blutflüssen,
<lb n="29"/>fressenden Geschwüren, Karbunkeln, kriechenden Geschwüren und Epinyk-
<lb n="30"/>tiden. Sie vernarben alte und ungewöhnliche Geschwüre und heilen bös-
<lb n="31"/>artige Geschwüre<ref type="footnote-ref" target="#fn-book2_018-restored-040-n10" xml:id="ref-fn-book2_018-restored-040-n10">10)</ref>, verbinden auch die Wundränder<ref type="footnote-ref" target="#fn-book2_018-restored-041-n11" xml:id="ref-fn-book2_018-restored-041-n11">11)</ref>. Sie erweisen sich
<lb n="32"/>heilsam bei Hundsbissen, bei Feuerbrandwunden, Geschwülsten, Drüsen
<lb n="33"/>an den Ohren, an der Scham und am Halse und bei Aegilopie (Gaisauge),
<lb n="34"/>wenn sie mit Salz aufgelegt werden. Als Gemüse mit Salz und Essig
<lb n="35"/>gekocht und genossen sind sie ein gutes Mittel bei Dysenterie und Magen-
<lb n="36"/>leiden. Sie werden auch, mit Linsen statt Bete zusammengekocht, ge-
<lb n="37"/>geben. Das gekochte Kraut wird auch nach dem Genuss von trockener
<lb n="38"/>Kost gegen Bleichsucht gereicht; es wirkt auch gut, wenn es bei Epi-
<lb n="39"/>lepsie und Asthma gegeben wird. Der Saft der Blätter, wenn er an-
<lb n="40"/>haltend als Mundwasser gebraucht wird, reinigt die Geschwüre im Munde;
<lb n="41"/>mit kimolischer Erde oder Bleiweiss heilt er roseartige Entzündungen.
<lb n="42"/>Der Saft hilft als Injection bei Fisteln und eingetröpfelt bei Augen- und
<lb n="43"/>Ohrenleiden; er wird auch den Kollyrien zugemischt. Ferner (hilft er)</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2_018-restored-031-n01" corresp="#ref-fn-book2_018-restored-031-n01" place="bottom">Schaf.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2_018-restored-032-n02" corresp="#ref-fn-book2_018-restored-032-n02" place="bottom">Schafpflanze.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book2_018-restored-033-n03" corresp="#ref-fn-book2_018-restored-033-n03" place="bottom">Hundszunge.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book2_018-restored-034-n04" corresp="#ref-fn-book2_018-restored-034-n04" place="bottom">Siebenrippig.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book2_018-restored-035-n05" corresp="#ref-fn-book2_018-restored-035-n05" place="bottom">Vielnervig.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book2_018-restored-036-n06" corresp="#ref-fn-book2_018-restored-036-n06" place="bottom">Von der Aehnlichkeit des in eine Quaste endigenden Schwanzes mit dem samentragenden Stengel.</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book2_018-restored-037-n07" corresp="#ref-fn-book2_018-restored-037-n07" place="bottom">Nach <hi rend="bold">Rossi</hi> so viel wie schafartig.</note>
<note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book2_018-restored-038-n08" corresp="#ref-fn-book2_018-restored-038-n08" place="bottom">Kleiner Wegerich.</note>
<note type="footnote" n="9" xml:id="fn-book2_018-restored-039-n09" corresp="#ref-fn-book2_018-restored-039-n09" place="bottom">Soll nach <hi rend="bold">Bochart</hi> eine Corruption des hebräischen Chassir (G)erikim, Kraut der Nerven, sein.</note>
<note type="footnote" n="10" xml:id="fn-book2_018-restored-040-n10" corresp="#ref-fn-book2_018-restored-040-n10" place="bottom">Cheironia, τ<foreign xml:lang="grc">ἀ</foreign> χειρώνια, nach dem Wundarzte Cheiron benannt.</note>
<note type="footnote" n="11" xml:id="fn-book2_018-restored-041-n11" corresp="#ref-fn-book2_018-restored-041-n11" place="bottom">Wörtlich: verkleben die Höhlungen.</note>
</div>