<pb n="177" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_177.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 78.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">177</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>Salamanders, der Buprestis, des Arseniks, der Strauchwinde, des Sturmhuts
<lb n="2"/>und der Zeitlose. Gegen alles dieses hilft am besten die Kuhmilch als
<lb n="3"/>specifisches Mittel. Als Mundwasser dient sie auch bei Geschwüren im
<lb n="4"/>Munde, und bei Mandelentzündungen zum Gurgeln damit. Dagegen be-
<lb n="5"/>festigt die Eselsmilch als Mundwasser gebraucht ganz besonders das Zahn-
<lb n="6"/>fleisch und die Zähne; die mit Geschwüren verbundenen Flüsse des Bauches
<lb n="7"/>und Stuhlzwang stellt die Schaf-, Kuh- und Ziegenmilch, mit Steinchen
<lb n="8"/>gekocht. Aber auch als Klystier wird sie für sich allein und mit Ptisane
<lb n="9"/>oder Graupenschleim angewandt, indem sie ausgezeichnet den beissenden
<lb n="10"/>Schmerz in den Eingeweiden beschwichtigt. Auch bei Gebärmutter-
<lb n="11"/>geschwüren wird sie als Injection gebraucht.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-010-s001-n01">
<lb n="12"/>1) Xestes ist hier das Maassgefäss selbst.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="13"/>Die Molken sind die mehr oder weniger klare, gelblichgrüne Flüssigkeit,
<lb n="14"/>welche von der Milch nach Abscheidung von Käse und Fett zurückbleibt. Sie ent-
<lb n="15"/>halten den Milchzucker und die Nährsalze nebst Milchsäure und sind entweder sauer
<lb n="16"/>oder süss. Die sauren Molken entstehen entweder dadurch, dass beim Stehen der
<lb n="17"/>Milchzucker sich zum Theil in Milchsäure umsetzt und die Coagulation herbeiführt
<lb n="18"/>oder durch Zusatz von Säuren. Die süssen Molken erhält man durch Abscheidung
<lb n="19"/>mittelst Lab.
<lb n="20"/>D. scheidet den Käse auf beide Manieren ab, erstens durch Rühren der
<lb n="21"/>kochenden Milch mit einem frischen Feigenzweige, welcher Papaïn, einen ferment-
<lb n="22"/>artigen, labähnlich wirkenden Stoff enthält, und dann durch Zusatz von Oxymel,
<lb n="23"/>einer Mischung von Honig und Essig. Die Anwendung der Molken, namentlich bei
<lb n="24"/>Erkrankungen der Brustorgane, ist auch heute noch beliebt und die sogen. Molken-
<lb n="25"/>cur dieselbe, wie sie bei D. beschrieben ist. Ebenso wird noch jetzt die Milch in
<lb n="26"/>gewissen Fällen als erstes Gegenmittel bei Vergiftungen gegeben, indem sie bei der
<lb n="27"/>Verkäsung im Magen die schädlichen Substanzen einhüllt, welche dann durch ein
<lb n="28"/>Brechmittel entfernt werden.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.78" xml:id="ch_2_78">
<head><lb n="29"/>Cap. 78. <foreign xml:lang="grc">Περὶ γυναικείου γάλακτος.</foreign> <hi rend="bold">Frauenmilch.</hi></head>
<ab type="translation">Die Frauen-
<lb n="30"/>milch ist die süsseste und nahrhafteste. Frisch abgesogen heilt sie Magen-
<lb n="31"/>stechen und Schwindsucht; sie hilft aber auch gegen den Genuss von
<lb n="32"/>Meerhasen. Mit fein gestossenem Weihrauch gemischt wird sie in die
<lb n="33"/>Augen getröpfelt, wenn sie durch Verwundung blutig gemacht sind.
<lb n="34"/>Ebenso hilft sie, mit Mekonion und Wachssalbe eingerieben, bei Podagra.
<lb n="35"/>Ohne Wirkung aber ist jede Milch bei denen, die an den Nieren, an der
<lb n="36"/>Leber, an Schwindel, Epilepsie und Neuralgie leiden, bei Fiebernden und
<lb n="37"/>Kopfleidenden, es sei denn, dass Jemand die geronnene Milch des Ab-
<lb n="38"/>führens wegen, wie angedeutet ist, gebrauche. Einige sagen auch, dass
<lb n="39"/>die Milch des erstgebärenden Hundes eingerieben das Haar entferne und
<lb n="40"/>getrunken ein Gegenmittel gegen tödtliche Gifte sei, auch den abgestorbenen
<lb n="41"/>Fötus hinauswerfe.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="42"/>Die Frauenmilch ist im ganzen Alterthum ein beliebtes Mittel; die Hippo-
<lb n="43"/>kratiker wenden sie meist äusserlich an, z. B. bei Eiterfluss aus Nase und Ohren,
<pb n="178" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_178.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">178</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides,</fw>
<lb n="1"/>zu Einspritzungen und Waschungen (<foreign xml:lang="la">De morb. III 2, De morb. mul. I 101</foreign>). Plinius
<lb n="2"/>XXVIII 72 hält die Muttermilch für die süsseste und dann am wirksamsten, wenn
<lb n="3"/>das Kind abgesetzt ist. Er empfiehlt sie in einer ganzen Reihe von Krankheiten;
<lb n="4"/>als besonders heilsam gilt die Milch einer Frau nach der Geburt eines Knaben.
<lb n="5"/>Die Frauenmilch steht in ihrer Zusammensetzung der Kuhmilch am nächsten.
<lb n="6"/>Auch heute noch pflegen die Hebammen die Augen der Neugeborenen bei Entzün-
<lb n="7"/>dung mit Muttermilch zu waschen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.79" xml:id="ch_2_79">
<head><lb n="8"/>Cap. 79. <foreign xml:lang="grc">Περὶ τυροῦ νεαροῦ.</foreign> <hi rend="bold">Frischer Käse.</hi></head>
<ab type="translation">Der frische,
<lb n="9"/>ohne Salz genossene Käse ist nahrhaft, dem Magen bekömmlich, leicht
<lb n="10"/>assimilirbar, fleischbildend und den Bauch mässig erweichend. Der eine
<lb n="11"/>hat aber Vorzug vor dem anderen je nach der Natur der Milch, aus
<lb n="12"/>welcher er gemacht ist. Gekocht und gepresst, dann gebraten, erhält er
<lb n="13"/>die Eigenschaft, den Durchfall zu stellen, hilft auch als Umschlag bei Ent-
<lb n="14"/>zündungen und Sugillationen unter den Augen. Der frisch gesalzene ist,
<lb n="15"/>genossen, weniger nährend, zur Verminderung des Fleisches (Körper-
<lb n="16"/>gewichts) geeignet, schlecht für den Magen, Bauch und Eingeweide be-
<lb n="17"/>lästigend. Der ältere aber stellt den Durchfall. Das Käsewasser davon
<lb n="18"/>(die Molken) ist die beste Nahrung für Hunde.</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.80" xml:id="ch_2_80">
<head><lb n="19"/>Cap. 80. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἱππάκης.</foreign> <hi rend="bold">Hippake.</hi></head>
<ab type="translation">Die sogen. Hippake ist
<lb n="20"/>Pferdekäse, von widrigem Geruch, sehr nahrhaft und steht dem Kuhkäse
<lb n="21"/>gleich. Einige haben auch das Pferdelab als Hippake bezeichnet.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="22"/>Hippake ist der von den Skythen aus Pferdemilch gemachte Käse. Die Hippo-
<lb n="23"/>kratiker (<foreign xml:lang="la">De aëre, aquis et loc.</foreign>) nennen ihn <foreign xml:lang="grc">τυρὸς ἵππων</foreign>), beschreiben seine Bereitung
<lb n="24"/>und wenden ihn an.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.81" xml:id="ch_2_81">
<head><lb n="25"/>Cap. 81. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Βουτύρου καὶ τῆς ἐξ αὐτοῦ λιγνύος.</foreign> <hi rend="bold">Butter
<lb n="26"/>und der aus ihr bereitete Russ.</hi></head>
<ab type="translation">Schöne Butter wird aus der fettesten
<lb n="27"/>Milch bereitet, eine solche ist die Schafmilch. Sie wird aber auch aus
<lb n="28"/>Ziegenmilch gemacht, indem die Milch in Gefässen geschüttelt wird, wobei
<lb n="29"/>das Fett sich abscheidet. Sie besitzt erweichende, ölartige Kraft, des-
<lb n="30"/>halb löst sie, im Uebermass genossen, den Bauch und wird in Ermange-
<lb n="31"/>lung von Oel gegen die tödtlichen Gifte gebraucht. Mit Honig gemischt
<lb n="32"/>und eingestrichen hilft sie beim Zahnen, gegen Jucken des Zahnfleisches
<lb n="33"/>bei den Kindern und gegen Mundausschlag (Soor). Aeusserlich aber ein-
<lb n="34"/>gerieben macht sie wohl genährt und hält den Körper frei von weissen
<lb n="35"/>Bläschen. Sie wirkt auch, wenn sie weder schlecht riecht noch alt ist,
<lb n="36"/>gegen Entzündungen und Verhärtungen der Gebärmutter, als Klystier
<lb n="37"/>gegen Dysenterie und Geschwüre im Kolon. Mit Nutzen wird sie auch
<lb n="38"/>den eitermachenden Mitteln zugemischt, vorzüglich bei den Wunden der
<lb n="39"/>Sehnen, der Gehirnhaut, der Blase und des Halses. Sie füllt auch selbst
<lb n="40"/>aus, reinigt und bildet Fleisch und hilft, aufgelegt, den von der Aspis-
<pb n="179" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_179.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 82.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">179</fw>
<lb n="1"/>Schlange Gebissenen. Frisch wird sie auch statt des Oels den Gemüsen
<lb n="2"/>und statt des Fettes dem Backwerk zugesetzt.
<lb n="3"/>Es wird auch Russ aus der Butter gesammelt auf folgende Weise:
<lb n="4"/>Giesse die Butter auf eine neue Lampe, zünde sie an und decke darüber
<lb n="5"/>einen irdenen Topf, der nach oben röhrenartig enger ist, der aber
<lb n="6"/>unten am Boden Löcher hat wie die Brodformen und lass verbrennen.
<lb n="7"/>Wenn aber die erste Butter verbraucht ist, giesse andere zu und thue
<lb n="8"/>dasselbe, bis du Russ gebrannt hast in der Menge, soviel du willst; dann
<lb n="9"/>kratze ihn mit einer Feder ab und gebrauche ihn. Bei den Augenmitteln
<lb n="10"/>hat er die Kraft, auszutrocknen und zu adstringiren. Er stellt die Flüsse
<lb n="11"/>und bringt Geschwüre rasch zur Vernarbung.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="12"/>Die Butter ist ein Product der Skythen, von denen die Griechen sie bezogen.
<lb n="13"/>Der hippokratische Schriftsteller (<foreign xml:lang="la">De morb. mul. I 111</foreign>) sagt: Sie schütten die Pferde-
<lb n="14"/>milch in hölzerne Gefässe und schütteln; dabei scheidet sich das Durchgerührte und
<lb n="15"/>das Fett nennen sie Butter. Plinius XXVIII 133 sagt, die Butter sei bei den Bar-
<lb n="16"/>baren nur die Speise der Vornehmen gewesen, sie werde meist aus Kuhmilch — er
<lb n="17"/>leitet deswegen den Namen Butter auch von <foreign xml:lang="grc">βοῦς</foreign>, die Kuh, ab —, die fetteste aber
<lb n="18"/>aus Schafmilch gemacht. „Die Milch wird in oben engen Gefässen geschüttelt, die
<lb n="19"/>Buttermilch abgenommen und mit Salz versetzt, das Uebrige in Töpfen erhitzt;
<lb n="20"/>was dann obenauf schwimmt als Oel, ist die Butter. Je stärker sie schmeckt, desto
<lb n="21"/>besser ist sie. Zu vielen Arzneimischungen wird alte Butter genommen.“ XI 239
<lb n="22"/>nennt er die Butter einen dicken Milchschaum von ölartiger Beschaffenheit, welche
<lb n="23"/>zum Einreiben der Kinder dient.
<lb n="24"/>Das reine Kuhbutterfett besteht etwa zu 9/10 aus den <hi rend="spaced">Glyceriden der
<lb n="25"/>Stearinsäure, Palmitinsäure und Oelsäure</hi>, und zu 1/10 aus den <hi rend="spaced">Glyce-
<lb n="26"/>riden der Buttersäure, Capronsäure, Caprylsäure, Caprinsäure,
<lb n="27"/>Laurinsäure, Myristinsäure und Arachinsäure</hi>. Das spec. Gewicht bei 15°
<lb n="28"/>ist 0,9275—0,913, sie schmilzt bei 31—35°, doch treten hier je nach der Fütterung
<lb n="29"/>der Thiere und nach der Jahreszeit der Herstellung Schwankungen auf.
<lb n="30"/>Als Salbengrundlage, besonders für Augensalben, hat sich die Butter (<foreign xml:lang="la">Butyrum
<lb n="31"/>insulsum</foreign>) bis in die Neuzeit erhalten.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.82" xml:id="ch_2_82">
<head><lb n="32"/>Cap. 82. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἐρίων.</foreign> <hi rend="bold">Wolle.</hi></head>
<ab type="translation">Die beste schmutzige Wolle ist
<lb n="33"/>die, welche weich ist, vom Halse und von den Schenkeln genommen ist.
<lb n="34"/>Mit Essig und Oel oder Wein befeuchtet ist sie gleich anfangs bei
<lb n="35"/>Wunden angezeigt, bei Quetschungen, Abschürfungen, blutunterlaufenen
<lb n="36"/>Stellen und Knochenbrüchen; denn sie saugt die Feuchtigkeit auf und er-
<lb n="37"/>weicht durch das Wollfett. Wirksam ist sie auch bei Kopfleiden, bei
<lb n="38"/>Schmerzen des Magens und jeder anderen Stelle, wenn sie mit Essig und
<lb n="39"/>Rosenöl aufgelegt wird.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="40"/>Die Wolle ist die Vorläuferin unserer jetzt in der Chirurgie im weitesten
<lb n="41"/>Maasse gebräuchlichen hydrophilen Watte, wodurch die Charpie, gezupftes altes
<lb n="42"/>Leinen, die Trägerin zahlreicher Bakterien, verdrängt wurde.
<lb n="43"/>Schon bei den Hippokratikern war die schweissfeuchte, frisch abgeschnittene
<lb n="44"/>Schafwolle, <foreign xml:lang="grc">εἴρια οἰσυποῦντα</foreign>, zu Umschlägen und zum Verbande der Wunden ein be-
<pb n="180" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_180.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">180</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>liebtes, vielfach angewandtes Mittel. Plinius XXIX 37 rühmt besonders die rohe oder
<lb n="2"/>reine Wolle des Schwanzes. D. lässt sie vom Halse und den Schenkeln nehmen, ver-
<lb n="3"/>muthlich weil durch die Bewegungen des Kopfes und der Beine sich dort der meiste
<lb n="4"/>Schweiss, das Oesypum, absondert.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.83" xml:id="ch_2_83">
<head><lb n="5"/>Cap. 83. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἐρίων κεκαυμένων.</foreign> <hi rend="bold">Gebrannte Wolle.</hi></head>
<ab type="translation">Die
<lb n="6"/>gebrannte Wolle hat die Kraft, Wunden zu verharschen, Fleischwuche-
<lb n="7"/>rungen zurückzuhalten und Geschwüre zu vernarben. Gereinigt und ge-
<lb n="8"/>zupft wird sie in einem neuen Topfe gebrannt wie die anderen Sub-
<lb n="9"/>stanzen. Auf dieselbe Weise werden auch die Schalen<ref target="#fn-book2-010-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-010-s007-n01">1)</ref> der Meer-
<lb n="10"/>Purpurschnecke gebrannt. Einige zupfen auch die Wolle sammt dem
<lb n="11"/>Schmutze, befeuchten sie mit Honig und brennen sie geradeso. Andere
<lb n="12"/>ordnen in einem weiten irdenen Kruge feine Spiesse in Abständen von
<lb n="13"/>einander an, legen darauf trockene Fichtensplitter und über diese die ge-
<lb n="14"/>zupfte und mit Oel so befeuchtete Wolle, dass dieses nicht abtröpfelt,
<lb n="15"/>wieder legen sie Holzspähne und Wolle wechselweise und machen mit
<lb n="16"/>den Spähnen von unten an ein gelindes Feuer; die Asche nehmen sie
<lb n="17"/>weg, und wenn etwas Fett oder Harz aus den Fichtenspähnen ausfliesst,
<lb n="18"/>so wird es zusammen mit fortgenommen und aufbewahrt. Zu den Augen-
<lb n="19"/>mitteln wird sie in einem irdenen Kruge gewaschen, indem Wasser dazu
<lb n="20"/>gegossen und mit den Händen kräftig gerührt wird, nach dem Absetzen
<lb n="21"/>das Wasser abgegossen, anderes zugegeben und wieder durchgerührt wird;
<lb n="22"/>dieses wird fortgesetzt, bis dasselbe auf die Zunge gebracht nicht beisst,
<lb n="23"/>aber etwas zusammenzieht.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-010-s007-n01" corresp="#ref-fn-book2-010-s007-n01" place="bottom">
<lb n="24"/>1) <foreign xml:lang="grc">κροκύδες</foreign>, eigentlich Wollflocken, auch Stücke vom Kleide, sind hier wohl
<lb n="25"/>die stacheligen Schalenwülste.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="26"/>Durch das wiederholte Waschen mit Wasser soll die Pottasche bis auf die
<lb n="27"/>letzten Spuren entfernt werden.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.84" xml:id="ch_2_84">
<head><lb n="28"/>Cap. 84. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Οἰσύπου.</foreign> <hi rend="bold">Wollfett.</hi></head>
<ab type="translation">Oisypos nennt man das
<lb n="29"/>Fett aus schweissig-schmutziger Wolle. Du sollst es auf folgende Weise
<lb n="30"/>herstellen: Nimm weiche schmutzig-schweissige Wolle und wasche sie
<lb n="31"/>ohne Verwendung von Seifenkraut mit heissem Wasser, und presse sämmt-
<lb n="32"/>lichen Schmutz aus. Diesen gib in ein weites Becken und giesse Wasser
<lb n="33"/>dazu, schöpfe es mit einer Kelle zurück unter kräftigem Durchrühren,
<lb n="34"/>bis es schäumt, oder rühre mit einem Holzspatel tüchtig, bis sich viel
<lb n="35"/>Schmutz und Schaum gesammelt hat, dann besprenge ihn mit Seewasser,
<lb n="36"/>und wenn das obenaufschwimmende Fett sich gestellt hat, so nimm es
<lb n="37"/>in ein anderes irdenes Gefäss auf, giesse Wasser in das Becken, rühre
<lb n="38"/>wiederum und besprenge mit Meerwasser den Schaum und nimm ihn
<lb n="39"/>heraus; und dieses thue, bis nach Entfernung des Fettes kein Schaum
<lb n="40"/>mehr entsteht. Den nun gesammelten Oisypos knete mit den Händen
<lb n="41"/>und entferne, wenn er etwa Unreinigkeit enthalten sollte, diese sofort,
<pb n="181" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_181.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 84.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">181</fw>
<lb n="1"/>indem du das erste Wasser ausdrückst, anderes hinzugiessest und mit den
<lb n="2"/>Händen knetest, bis er an die Zunge gebracht nicht beisst, aber mässig
<lb n="3"/>adstringirt, fett und rein und weiss erscheint<ref target="#fn-book2-010-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-010-s008-n01">1)</ref>. Sodann gib ihn zum Auf-
<lb n="4"/>bewahren in einen irdenen Topf. Alles aber muss bei Sonnenhitze ge-
<lb n="5"/>schehen. Einige aber seihen das Fett durch und waschen es in kaltem
<lb n="6"/>Wasser, wobei sie es mit den Händen reiben wie die Frauen die Pomade,
<lb n="7"/>ein solches wird weisser. Noch Andere waschen die Wolle und pressen
<lb n="8"/>den Schmutz ab, kochen dann mit Wasser in einem Kessel über gelindem
<lb n="9"/>Feuer, nehmen das obenaufstehende Fett ab und waschen es mit Wasser,
<lb n="10"/>wie angegeben ist. Auch seihen sie es durch in ein flaches irdenes Ge-
<lb n="11"/>schirr, welches heisses Wasser enthält, verschliessen es ringsum mit einem
<lb n="12"/>Deckel aus losem Leinen<ref type="footnote-ref" target="#fn-book2-084-missing-n02" xml:id="ref-fn-book2-084-missing-n02-01">2)</ref> und setzen es in die Sonne, bis es hinreichend
<lb n="13"/>consistent und weiss geworden ist. Einige nehmen nach zwei Tagen
<lb n="14"/>das erste Wasser weg und giessen anderes zu. Der bessere ist der ohne
<lb n="15"/>Seifenwurzel erhaltene, geschmeidige, welcher den Geruch nach schweissiger
<lb n="16"/>Wolle hat, mit kaltem Wasser in einer Muschel verrieben, weiss wird
<lb n="17"/>und in sich nichts Hartes oder Festes enthält, wie der mit Wachssalbe
<lb n="18"/>oder Talg verfälschte. Er hat die Kraft, zu erwärmen, Geschwüre aus-
<lb n="19"/>zufüllen und zu erweichen, besonders am After und an der Gebärmutter
<lb n="20"/>mit Steinklee und Butter. In Wolle (als Zäpfchen) eingeführt treibt er
<lb n="21"/>den Embryo aus und befördert die Menstruation; mit Gänsefett hilft er
<lb n="22"/>bei Geschwüren in den Ohren und an der Scham. Ferner wirkt er bei
<lb n="23"/>angefressenen und krätzigen Augenwinkeln, auch bei verhärteten und
<lb n="24"/>solchen Augenlidern, welche die Haare verlieren. Gebrannt wird er in
<lb n="25"/>einem neuen irdenen Gefässe, bis er zu Asche geworden ist und die
<lb n="26"/>Fettigkeit verloren hat. Es wird aber auch Russ daraus gesammelt, wie
<lb n="27"/>wir angegeben haben, welcher zu Augenmitteln sich eignet.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-010-s008-n01" corresp="#ref-fn-book2-010-s008-n01" place="bottom">
<lb n="28"/>1) Diese Hantirung ist das bei der Bereitung einiger Pflaster (<foreign xml:lang="la">Empl. Plumbi
<lb n="29"/>simpl., Empl. Cerussae</foreign>) nöthige Malaxiren, wodurch nicht allein die fremden wasser-
<lb n="30"/>löslichen Substanzen entfernt werden, sondern die Pflaster auch eine hellere Farbe
<lb n="31"/>erhalten.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="32"/>D. nennt das Wollfett <foreign xml:lang="grc">ὁ οἴσυπος</foreign>. Plinius schreibt Oesypum. Als Masculinum
<lb n="33"/>brauchen es auch die späteren Griechen, Oribasios, Aëtios (<foreign xml:lang="grc">οἴσσυπος</foreign>), Paulus von
<lb n="34"/>Aegina, Nikolaus Myrepsos (<foreign xml:lang="grc">ὕσσωπος</foreign>); die mittelalterlichen Schriftsteller behandeln
<lb n="35"/>das Wort theils als Masculinum, theils als Femininum, oft mit dem Zusatze humida.
<lb n="36"/>Die Araber haben nämlich, wie Meyer (<foreign xml:lang="la">Gesch. d. Bot.</foreign> III S. 379) sagt, aus zwei
<lb n="37"/>im Griechischen sehr verschiedenen Wörtern, aus <foreign xml:lang="grc">οἴσυπος</foreign> und <foreign xml:lang="grc">ὕσσωπος</foreign> (Hysop) ein
<lb n="38"/>einziges Wort Zûfâ gemacht, unterscheiden beide aber durch einen adjectivischen
<lb n="39"/>Zusatz: Zûfâ jabis, das trockene Kraut, und Zûfâ rathaba, das feuchte Wollfett. Bei
<lb n="40"/>Rhazes heisst es: <foreign xml:lang="la">Ysopus, quae vegetatur sicut Origanum</foreign> und <foreign xml:lang="la">Ysopus humida, quae
<lb n="41"/>e lanae sordibus fit</foreign>. Durch die arabischen Autoren ist die Bezeichnung Hyssopus
<lb n="42"/>humidus und humida im Mittelalter gebräuchlich geworden, von ihnen kam sie zu
<lb n="43"/>den christlichen Schriftstellern zurück. Diese Bezeichnung hielt sich bis zum 16. Jahr-
<lb n="44"/>hundert in den verschiedenen Arzneibüchern als Nebenbezeichnung für Oesypum.
</note>
</div>
