<pb n="227" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_227.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 165.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">227</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cucumis Melo</hi> L.</foreign> (Cucurbitaceae), <hi rend="spaced">Melone</hi>. Die Heimath des Kürbis, der
<lb n="2"/>Gurke und der Melone ist das südliche Asien.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.164" xml:id="ch_2_164">
<head><lb n="3"/>Cap. 164. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Θριδάκος ἡμέρου.</foreign> <hi rend="bold">Gartenlattich.</hi></head>
<ab type="translation">Der Garten-
<lb n="4"/>lattich (Thridax) [die Römer nennen ihn Lactuca, die Aegypter Embrosi]
<lb n="5"/>ist gut für den Magen, kühlt etwas, macht Schlaf, erweicht den Bauch
<lb n="6"/>und befördert die Milchabsonderung. Gekocht wird er nahrhafter; un-
<lb n="7"/>gewaschen gegessen ist er Magenleidenden zuträglich. Sein Same ge-
<lb n="8"/>trunken hilft denen, die an häufiger Pollution leiden und hindert den
<lb n="9"/>Beischlaf. Wird er (der Lattich) andauernd genossen, so bewirkt er
<lb n="10"/>Stumpfsichtigkeit. Er wird auch in Salzbrühe eingemacht. Wenn er in
<lb n="11"/>den Stengel geschossen ist, hat er in seiner Wirkung Aehnlichkeit mit
<lb n="12"/>dem Extract und dem natürlichen Safte<ref target="#fn-book2-020-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-020-s002-n01">1)</ref> des wilden Lattichs.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-020-s002-n01" corresp="#ref-fn-book2-020-s002-n01" place="bottom"><lb n="13"/><foreign xml:lang="grc">χυλός</foreign> und <foreign xml:lang="grc">χύλισμα</foreign> ist der aus der Pflanze durch Pressen oder Auskochen
<lb n="14"/>gewonnene, <foreign xml:lang="grc">ὀπός</foreign> der freiwillig nach Einschnitten austretende (natürliche) Saft.</note>
<note type="commentary">
<lb n="15"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lactuca sativa</hi> L.</foreign> (Compositae), <hi rend="spaced">Gartensalat, Kopfsalat.</hi>
<lb n="16"/>Theophrast (Hist. pl. VII 4, 5) unterscheidet eine weisse, süssere und zartere
<lb n="17"/>Art, und diese hat drei Sorten, eine mit breitem Stengel, mit rundem Stengel und
<lb n="18"/>die lakonische, die letztere ist der sich später rundende Kopfsalat. Die breitblätterige
<lb n="19"/>Art entwickelte so grosse Blätter, dass sie in den Gärten als Thüren (<foreign xml:lang="grc">θύραι</foreign>) dienten.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.165" xml:id="ch_2_165">
<head><lb n="20"/>Cap. 165. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀγρίας Θριδάκος.</foreign> <hi rend="bold">Wilder Lattich.</hi></head>
<ab type="translation">Der wilde
<lb n="21"/>Lattich [welchen die Propheten Titansblut, Zoroaster Pherumbros, die
<lb n="22"/>Römer Lactuca silvatica nennen] gleicht dem Gartenlattich, hat aber einen
<lb n="23"/>stärkeren Stengel, weissere, dünnere, rauhere und bitter schmeckende
<lb n="24"/>Blätter. Im Ganzen ist er in seiner Wirkung dem Mohn ähnlich, wes-
<lb n="25"/>halb auch Einige seinen Saft unter das Opium<ref target="#fn-book2-020-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-020-s003-n01">1)</ref> mischen. Der Saft, im
<lb n="26"/>Gewicht von 2 Obolen mit Essigwasser getrunken, führt das Wässerige
<lb n="27"/>durch den Bauch ab; er entfernt auch weisse Flecken und Nebel<ref target="#fn-book2-020-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-020-s003-n02">2)</ref> auf
<lb n="28"/>den Augen. Bei Verbrennungen<ref target="#fn-book2-020-s003-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-020-s003-n03">3)</ref> wirkt er mit Frauenmilch als Salbe;
<lb n="29"/>er ist überhaupt schlafmachend und schmerzstillend. Ferner befördert er
<lb n="30"/>die Katamenien, auch wird er gegen Skorpions- und Spinnenstiche ge-
<lb n="31"/>trunken. Der Same wird wie der des Gartenlattichs genommen, ver-
<lb n="32"/>hindert Pollution und Beischlaf. Auch der aus ihm gepresste Saft wirkt
<lb n="33"/>in derselben Weise, allerdings schwächer. Der (natürliche) Saft wird in
<lb n="34"/>irdenen Gefässen, nachdem er in der Sonne getrocknet ist, wie die übrigen
<lb n="35"/>Säfte aufbewahrt.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-020-s003-n01" corresp="#ref-fn-book2-020-s003-n01" place="bottom"><lb n="36"/>Opium, Meconium (<foreign xml:lang="grc">μηκώνιον</foreign>) ist der aus den Kapseln des Schlafmohns nach
<lb n="37"/>dem Anritzen freiwillig austretende und aus demselben durch Stossen und Pressen
<lb n="38"/>gewonnene Saft (Diosc. III 65). Nach Plinius XX 198 lehrte schon Diagoras (etwa
<lb n="39"/>450 v. Chr.) die Bereitung desselben. Theophrast (Hist. pl. IX 8, 2) gibt an, dass
<lb n="40"/>nur aus den Mohnköpfen der Saft genommen werde.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-020-s003-n02" corresp="#ref-fn-book2-020-s003-n02" place="bottom"><lb n="40"/> <foreign xml:lang="grc">ἄργεμα καὶ ἀχλύν</foreign>, Horn-
<lb n="41"/>hautflecken.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book2-020-s003-n03" corresp="#ref-fn-book2-020-s003-n03" place="bottom"><lb n="41"/> <foreign xml:lang="grc">ἐπίκανσις</foreign>, das oberflächliche Anbrennen.</note>
<note type="commentary">
<lb n="42"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lactuca Scariola</hi> L.</foreign> (Compositae), <hi rend="spaced">Giftlattich.</hi> Er hat die Eigenthümlich-
<pb n="228" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_228.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">228</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>keit, dass die stengelumfassenden Blätter um ihre Achse gedreht sind, so dass nicht
<lb n="2"/>die Blattspreiten, sondern die Ränder nach oben und unten gekehrt sind. Alle grünen
<lb n="3"/>Theile dieses Lattichs enthalten reichlich Milchsaft, welcher zur Trockne eingedickt
<lb n="4"/>noch heute als <hi rend="spaced">Lactucarium</hi> eine wenn auch nur beschränkte Anwendung findet.
<lb n="5"/>Dasselbe wird von <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lactuca virosa</hi> L.</foreign> gesammelt, indem bei voller Entwickelung des
<lb n="6"/>Blüthenstandes die Blüthenrispe abgeschnitten wird, worauf ein etwas dünnflüssiger
<lb n="7"/>Saft herausquillt, welcher alsbald zäh und dicklich wird. Es bildet eine gelbbraune,
<lb n="8"/>zerreibliche Masse, welche in der Wärme erweicht und in Wasser oder Alkohol zum
<lb n="9"/>Theil löslich ist.
<lb n="10"/>Auch aus <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lactuca sativa</hi></foreign> wird ein <hi rend="spaced">Lactucarium</hi> gewonnen, seine Wirkung
<lb n="11"/>ist viel schwächer, es heisst in Frankreich Thridax.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.166" xml:id="ch_2_166">
<head><lb n="12"/>Cap. 166. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Γιγγιδίου.</foreign> <hi rend="bold">Gingidion.</hi></head>
<ab type="translation">Das Gingidion, — Einige
<lb n="13"/>nennen es Lepidion [die Römer Bisacutum<ref target="#fn-book2-020-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-020-s004-n01">1)</ref>, die Aegypter Dorysastru, die
<lb n="14"/>Syrer Adorio, die Afrikaner Trikta], wächst als kleine Pflanze in grosser
<lb n="15"/>Menge in Kilikien und Syrien und gleicht der wilden Möhre, ist aber
<lb n="16"/>zarter und stärker belaubt. Die kleine Wurzel ist weisslich, etwas bitter.
<lb n="17"/>Es wird roh und gekocht als Gemüse gebraucht, auch eingemacht ge-
<lb n="18"/>gessen. Es ist gut für den Magen, treibt den Harn und die Abkochung
<lb n="19"/>davon ist der Blase zuträglich.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-020-s004-n01" corresp="#ref-fn-book2-020-s004-n01" place="bottom"><lb n="20"/>Doppelt scharf.</note>
<note type="commentary">
<lb n="21"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Daucus Gingidium</hi> L.</foreign> (Umbelliferae), eine in Griechenland und Italien wach-
<lb n="22"/>sende Pflanze. Sie hat einen borstlich-scharfen Stengel, lange Hüllblätter und
<lb n="23"/>borstenförmige, an der Spitze kopfig-widerhakige Stacheln, deren Länge der Breite
<lb n="24"/>der Frucht gleichkommt. Nach gemachten Einschnitten soll (auf Sicilien) ein Gummi-
<lb n="25"/>harz austreten.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.167" xml:id="ch_2_167">
<head><lb n="26"/>Cap. 167. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σκάνδυκος.</foreign> <hi rend="bold">Venuskamm.</hi></head>
<ab type="translation">Skandix [bei den
<lb n="27"/>Römern Herba Scanaria, auch Acicula], auch dieses ist eine wilde Ge-
<lb n="28"/>müsepflanze, etwas scharf und bitter, essbar. Gekocht und roh genossen
<lb n="29"/>ist sie dem Bauche und Magen bekömmlich und treibt den Harn. Die
<lb n="30"/>Abkochung davon getrunken ist gut für die Blase, die Nieren und
<lb n="31"/>die Leber.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="32"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Scandix pecten Veneris</hi> L.</foreign> (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Venuskamm, Kammdolde.</hi></note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.168" xml:id="ch_2_168">
<head><lb n="33"/>Cap. 168. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Καυκάλιδος.</foreign> <hi rend="bold">Steinbrech.</hi></head>
<ab type="translation">Kaukalis. Einige
<lb n="34"/>nennen sie Kaukos oder wilde Möhre [Andere Myitis, Demokrit Brion, die
<lb n="35"/>Römer Pes gallinaceus<ref target="#fn-book2-020-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-020-s006-n01">1)</ref>, auch Pes pulli<ref target="#fn-book2-020-s006-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-020-s006-n02">2)</ref>, die Aegypter Seselis]. Der
<lb n="36"/>kleine Stengel ist eine Spanne hoch oder auch höher, etwas rauh und
<lb n="37"/>hat dem Sellerie ähnliche Blätter, welche nach der Spitze zu wie beim
<lb n="38"/>Fenchel fein geschlitzt und rauh sind. An der Spitze ist eine weisse,
<lb n="39"/>wohlriechende Dolde. Aber auch dieses wird sowohl roh, wie auch ge-
<lb n="40"/>kocht als Gemüse gegessen. Es ist harntreibend.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-020-s006-n01" corresp="#ref-fn-book2-020-s006-n01" place="bottom"><lb n="41"/>Hahnenfuss.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-020-s006-n02" corresp="#ref-fn-book2-020-s006-n02" place="bottom"><lb n="41"/>Kükenfuss, von der Form der oberen Fiederblätter.</note>
<note type="commentary">
<pb n="229" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_229.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 170.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">229</fw>
<lb n="1"/>Die Aehnlichkeit der Blätter mit denen des Sellerie bezieht sich auf die
<lb n="2"/>Grundblätter, welche fast eirund, ganz und stumpf gesägt sind; die oberen und
<lb n="3"/>obersten sind einfach-fiederschnittig mit lanzettlichen oder linealen Abschnitten. Die
<lb n="4"/>Wurzel ist jetzt noch als Radix Pimpinellae gebräuchlich.
<lb n="5"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Pimpinella Saxifraga</hi> L.</foreign> (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Steinbrech, Pimpinell, Biber-</hi>
<lb n="6"/><hi rend="spaced">nell.</hi> Die Wurzel enthält etwas ätherisches Oel, Harz, Zucker, Amylum
<lb n="7"/>und Pimpinellin, einen in Wasser unlöslichen, in Weingeist löslichen Körper mit
<lb n="8"/>scharfem, beissendem Geschmack.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.169" xml:id="ch_2_169">
<head><lb n="9"/>Cap. 169. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Εὐζώμου.</foreign> <hi rend="bold">Rauke.</hi></head>
<ab type="translation">Die Rauke [bei den Römern
<lb n="10"/>Eruca, bei den Aegyptern Ethrekike, bei den Afrikanern Asurik]; wird
<lb n="11"/>diese roh viel gegessen, so reizt sie zum Beischlaf, auch ihr Same bewirkt
<lb n="12"/>dasselbe; er treibt den Harn, befördert die Verdauung und ist gut für
<lb n="13"/>den Bauch. Man gebraucht seinen Samen auch zum Würzen der Zukost.
<lb n="14"/>Er wird auch zurückgelegt, um ihn längere Zeit aufzubewahren, indem sie
<lb n="15"/>Essig oder Milch zukneten und Pastillen daraus formen. Es gibt aber
<lb n="16"/>auch eine wilde Rauke, vorzüglich im westlichen Iberien, von der die
<lb n="17"/>dortigen Bewohner den Samen statt Senf verwenden; sie ist stärker harn-
<lb n="18"/>treibend und viel schärfer als die gebaute Rauke.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="19"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Eruca sativa</hi> L.</foreign> (Cruciferae), <hi rend="spaced">Rauke</hi> oder <hi rend="spaced">Rokke</hi>, das <foreign xml:lang="grc">εὔζωμον ἄγριον</foreign> des D.
<lb n="20"/>ist wohl nur eine verwilderte Gartenrauke.
<lb n="21"/>Die Samen, welche denen des Senfs nahe stehen, waren früher als Sem. Erucae
<lb n="22"/>gebräuchlich.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.170" xml:id="ch_2_170">
<head><lb n="23"/>Cap. 170. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ὠκίμου.</foreign> <hi rend="bold">Basilicum.</hi></head>
<ab type="translation">Das Basilikum ist be-
<lb n="24"/>kannt, sein häufiger Genuss bewirkt Stumpfsichtigkeit; es erweicht den
<lb n="25"/>Bauch, treibt die Winde und den Harn und befördert die Milchabsonde-
<lb n="26"/>rung, ist aber schwer zu verdauen<ref target="#fn-book2-020-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-020-s008-n01">1)</ref>. Mit dem feinen von den Graupen
<lb n="27"/>abgesiebten Mehle, Rosenöl und Essig als Kataplasma heilt es Lungen-
<lb n="28"/>entzündung und den Biss des Meerdrachen und des Skorpions; für sich
<lb n="29"/>allein mit Wein von Chios dient es gegen Augenleiden. Sein Saft ent-
<lb n="30"/>fernt Nebelflecken auf den Augen und trocknet die Flüsse. Der Same,
<lb n="31"/>getrunken, ist ein gutes Mittel bei Melancholie, Harnverhaltung und
<lb n="32"/>Blähungen. Beim Riechen aufgesogen verursacht er vieles Niesen; das-
<lb n="33"/>selbe bewirkt auch das Kraut; man muss aber die Augen fest schliessen,
<lb n="34"/>während das Niesen vor sich geht. Einige hüten sich aber davor und
<lb n="35"/>essen es nicht, weil es gekaut und an die Sonne gelegt Würmer erzeugt.
<lb n="36"/>Die Libyer fügen noch hinzu, dass die, welche es gegessen haben und
<lb n="37"/>vom Skorpion gestochen werden, ohne Rettung verloren sind<ref target="#fn-book2-020-s008-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-020-s008-n02">2)</ref>.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-020-s008-n01" corresp="#ref-fn-book2-020-s008-n01" place="bottom"><lb n="38"/><foreign xml:lang="grc">δυσμετάβλητον.</foreign></note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-020-s008-n02" corresp="#ref-fn-book2-020-s008-n02" place="bottom"><lb n="38"/><foreign xml:lang="grc">ἀσωστοὶ διατίθενται.</foreign> Diese Lesart des C. stimmt mit dem
<lb n="39"/>überein, was Plinius XX 128 sagt; andere Codices haben dafür <foreign xml:lang="grc">ἄπονοι διαμένουσιν</foreign>,
<lb n="40"/>sie bleiben unbelästigt.</note>
<note type="commentary">
<lb n="41"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ocimum basilicum</hi> L.</foreign> (Labiatae), <hi rend="spaced">Basilikum</hi>; bei den späteren Griechen heisst
<lb n="42"/>es auch <foreign xml:lang="grc">βασιλικόν</foreign>. Es stammt aus Asien, wird häufig als Zierpflanze cultivirt.</note>
</div>
<pb n="230" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_230.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">230</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.171" xml:id="ch_2_171">
<head><lb n="1"/>Cap. 171. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ὀροβάγχης.</foreign> <hi rend="bold">Orobanche.</hi></head>
<ab type="translation">Orobanche [Einige
<lb n="2"/>nennen sie Kynomorion<ref target="#fn-book2-020-s009-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-020-s009-n01">1)</ref>, Andere Löwe, die Kyprier Thyrsine, welches
<lb n="3"/>gemeinhin Wolf bedeutet] ist ein röthlicher zwei Spannen hoher Stengel,
<lb n="4"/>oft auch grösser, blattlos, fettigglänzend, etwas rauh, zart, mit weiss-
<lb n="5"/>lichen oder gelben Blüthen. Die Wurzel darunter ist fingerdick, zur Zeit
<lb n="6"/>wenn der Stengel trocken wird, durchbohrt. Die auf gewissen Hülsen-
<lb n="7"/>früchten wachsende scheint diese zu ersticken, woher sie den Namen
<lb n="8"/>hat<ref target="#fn-book2-020-s009-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-020-s009-n02">2)</ref>. Sie wird roh und gekocht als Gemüse gebraucht und aus irdener
<lb n="9"/>Schüssel wie der Spargel gegessen. Mit Hülsenfrüchten zusammen gekocht
<lb n="10"/>scheint sie dieselben schneller zum Kochen zu bringen.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-020-s009-n01" corresp="#ref-fn-book2-020-s009-n01" place="bottom"><lb n="11"/>Hundepenis (<foreign xml:lang="grc">κυνὸς μόριον</foreign>) von der Gestalt.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-020-s009-n02" corresp="#ref-fn-book2-020-s009-n02" place="bottom"><lb n="11"/><foreign xml:lang="grc">ὄροβος</foreign> und <foreign xml:lang="grc">ἄγχω</foreign>.</note>
<note type="commentary">
<lb n="12"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Orobanche grandiflora</hi> Bory.</foreign> (Orobancheae), <hi rend="spaced">Ervenwürger, Sommerwurz.</hi>
<lb n="13"/>Diese Schmarotzerpflanze kommt in Griechenland jetzt noch unter dem Namen <foreign xml:lang="grc">λύκος</foreign>,
<lb n="14"/>Wolf, und in Italien auf Hülsenfrüchtenfeldern, besonders der <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Vicia Faba</hi></foreign>, vor, bei
<lb n="15"/>der sie ganze Ernten vernichtet (vgl. Fraas S. 187).
<lb n="16"/>Theophrasts (Hist. pl. VIII 8, 4) Orobanche, welche hauptsächlich unter den
<lb n="17"/>Erven Unheil anrichtet, indem sie die ganze Pflanze wie mit Schlingen (<foreign xml:lang="grc">ὥσπερ</foreign>
<lb n="18"/><foreign xml:lang="grc">πλεκτάνεις</foreign>) umschnürt, kann nur auf <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lathyrus Aphaca</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Kleine Platterbse</hi>,
<lb n="19"/>oder auf <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ervum hirsutum</hi></foreign>, falls dies in Griechenland vorkommt, bezogen werden,
<lb n="20"/>welche beide überhandnehmend Getreide und Hülsenfrüchte ersticken können. Das
<lb n="21"/>gleich darauf (VIII 8, 5) beschriebene <foreign xml:lang="grc">αἱμόδωρον</foreign> dagegen, welches nur auf <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Trigonella</hi></foreign>
<lb n="22"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">foenum graecum</hi></foreign> vorkommt, ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Orobanche cruenta</hi> Bertol.</foreign>, Rothe Sommerwurz, Rother
<lb n="23"/>Ervenwürger. Vermuthlich heisst die Pflanze aber nicht <foreign xml:lang="grc">αἱμόδωρον</foreign> (Haimodoron),
<lb n="24"/>welches auch bei keinem Lexikographen zu finden ist, sondern <foreign xml:lang="grc">λιμόδωρον</foreign> oder <foreign xml:lang="grc">λειμό-</foreign>
<lb n="25"/><foreign xml:lang="grc">δωρον</foreign> — das <foreign xml:lang="grc">Λ</foreign> (L) in der Handschrift konnte leicht mit dem <foreign xml:lang="grc">Α</foreign> (A) verwechselt werden.
<lb n="26"/>An anderer Stelle (De caus. V 15, 5) heisst es denn auch: die sogen. Orobanche tödtet
<lb n="27"/>die Erve durch Umschlingen und Festhalten und das Leimodoron das Bockshorn,
<lb n="28"/>auf dessen Wurzel es gleich wächst. Fraas fand <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Orobanche cruenta</hi></foreign> bei Haliartus
<lb n="29"/>auf <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Trigonella foenum graecum</hi></foreign>.
<lb n="30"/>Bei Plinius finden sich gleichfalls beide Pflanzen, XXII 162 ist Orobanche die
<lb n="31"/>Vernichterin der Erve und der Hülsenfrüchte, sie heisst auch Cynomorion, XVIII 155
<lb n="32"/>ist es ebenso Orobanche, welche die Erbsen und Erven durch Umschlingen tödtet,
<lb n="33"/>also hier <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lathyrus Aphaca</hi></foreign>, dort <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Orobanche grandiflora</hi></foreign>.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.172" xml:id="ch_2_172">
<head><lb n="34"/>Cap. 172. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Τραγοπώγονος.</foreign> <hi rend="bold">Bocksbart.</hi></head>
<ab type="translation">Tragopogon<ref target="#fn-book2-020-s010-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-020-s010-n01">1)</ref> oder
<lb n="35"/>Tetrapogon, Einige nennen es Kome<ref target="#fn-book2-020-s010-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-020-s010-n02">2)</ref>. Der Stengel ist kurz, die Blätter
<lb n="36"/>sind denen des Safrans ähnlich, die Wurzel ist lang, süss; oben am
<lb n="37"/>Stengel befindet sich ein grosser Kelch<ref target="#fn-book2-020-s010-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-020-s010-n03">3)</ref>, und aus der Spitze kommt
<lb n="38"/>eine grosse Haarkrone, von der es den Namen hat. Das Kraut ist
<lb n="39"/>essbar.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-020-s010-n01" corresp="#ref-fn-book2-020-s010-n01" place="bottom"><lb n="40"/><foreign xml:lang="grc">τράγος</foreign> Bock, <foreign xml:lang="grc">πώγων</foreign> Bart.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-020-s010-n02" corresp="#ref-fn-book2-020-s010-n02" place="bottom"><lb n="40"/>Haarschweif.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book2-020-s010-n03" corresp="#ref-fn-book2-020-s010-n03" place="bottom"><lb n="40"/><foreign xml:lang="grc">κάλυξ μέγας</foreign>, bei Plinius XXVII
<lb n="41"/>142 heisst es ein breiter schwarzer (<foreign xml:lang="grc">μέλας</foreign>) Kelch; andere Lesart ist <foreign xml:lang="grc">καρπὸς μέλας</foreign>,
<lb n="42"/>eine schwarze Frucht.</note>
<note type="commentary">
<lb n="43"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Tragopogon porrifolium</hi> L.</foreign>, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Tr. crocifolium</hi> L.</foreign> (Compositae), <hi rend="spaced">Langblätteriger</hi>
<pb n="231" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_231.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 176.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">231</fw>
<lb n="1"/>Stengel. Die Blätter sind ganz flach und gleichrandig, die Hülle ist zweireihig. Die
<lb n="2"/>Blüthe ist purpur-violett, die Fruchtkrone mehrreihig, federig, die Achenen sind fein-
<lb n="3"/>gerippt, langgeschnäbelt.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.173" xml:id="ch_2_173">
<head><lb n="4"/>Cap. 173. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ὀρνιθογάλου.</foreign> <hi rend="bold">Vogelmilch.</hi></head>
<ab type="translation">Das Ornithogalon
<lb n="5"/>ist ein kleiner, zarter, dünner, weisslicher, etwa zwei Spannen langer
<lb n="6"/>Stengel und hat oben drei bis vier Nebenschösslinge, aus denen die
<lb n="7"/>Blüthen hervorkommen, welche von aussen zwar krautartig, geöffnet aber
<lb n="8"/>milchweiss erscheinen, und mitten zwischen ihnen befindet sich ein Köpf-
<lb n="9"/>chen, eingeschnitten wie eine Knospe, welches mit Brod wie Schwarz-
<lb n="10"/>kümmel gegessen wird. Die Wurzel ist zwiebelartig, sie wird roh und
<lb n="11"/>gekocht gegessen.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="12"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ornithogalum umbellatum</hi> L.</foreign> (Liliaceae), <hi rend="spaced">Gemeine Vogelmilch.</hi></note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.174" xml:id="ch_2_174">
<head><lb n="13"/>Cap. 174. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ὑδνου.</foreign> <hi rend="bold">Trüffel.</hi></head>
<ab type="translation">Die Trüffel ist eine runde
<lb n="14"/>Wurzel, blatt- und stengellos, gelblich und wird im Frühjahr ausgegraben.
<lb n="15"/>Sie ist essbar und wird sowohl roh als auch gekocht gegessen.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="16"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Tuber cibarium</hi> Sibth.</foreign>, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">T. melanospermum</hi></foreign> (Tuberaceae), <hi rend="spaced">Trüffel.</hi></note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.175" xml:id="ch_2_175">
<head><lb n="17"/>Cap. 175. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σμίλακος.</foreign> <hi rend="bold">Vietsbohne.</hi></head>
<ab type="translation">Die Gartenbohne;
<lb n="18"/>ihre Frucht sind Hülsen, welche von Einigen auch Spargel genannt
<lb n="19"/>werden. Sie hat Blätter denen des Epheu ähnlich, allerdings weicher,
<lb n="20"/>zarte Stengel, welche in Windungen sich um in der Nähe befindliches
<lb n="21"/>Gebüsch schlingen und ziemlich lange Zeit fortwachsen, so dass sie ein Zelt
<lb n="22"/>bilden. Sie trägt eine Frucht, welche ähnlich der des Bockshorns ist,
<lb n="23"/>aber breiter und saftiger, in dieser befinden sich nierenförmige, nicht
<lb n="24"/>gleichfarbige, theilweise etwas röthliche Samen. Die Frucht, mit dem
<lb n="25"/>Samen gekocht, wird wie Spargel als Gemüse zur Speise verwandt. Sie
<lb n="26"/>ist harntreibend [und verursacht schwere Träume].</ab>
<note type="commentary">
<lb n="27"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Phaseolus vulgaris</hi> L.</foreign> (Leguminosae-Papilionaceae), <hi rend="spaced">Viets-, Garten- oder</hi>
<lb n="28"/><hi rend="spaced">Stangenbohne.</hi></note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.176" xml:id="ch_2_176">
<head><lb n="29"/>Cap. 176. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μηδικῆς.</foreign> <hi rend="bold">Luzerne.</hi></head>
<ab type="translation">Die Luzerne gleicht beim
<lb n="30"/>ersten Hervorbrechen dem Erdbeerklee<ref target="#fn-book2-020-s014-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-020-s014-n01">1)</ref> in den Graswiesen, fortgeschritten
<lb n="31"/>hat sie schmalere Blätter, treibt kleeähnliche Stengel, an diesen entwickelt
<lb n="32"/>sich der linsengrosse Same, gedreht wie ein Hörnchen. Dieser wird ge-
<lb n="33"/>trocknet des Wohlgeschmackes wegen dem mit Salz Eingemachten zu-
<lb n="34"/>gesetzt. Grün als Umschlag ist er da von Nutzen, wo Kühlung erfordert
<lb n="35"/>wird. Die ganze Pflanze wenden die Viehmäster als Futterkraut an.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-020-s014-n01" corresp="#ref-fn-book2-020-s014-n01" place="bottom"><lb n="36"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Trifolium fragiferum</hi> L.</foreign> Nach Fraas ist noch heute diese Kleeart die bei
<lb n="37"/>weitem verbreitetste und als Futterkraut beliebteste, besonders in den Meeres-
<lb n="38"/>niederungen.</note>
</div>