<pb n="132" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_132.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">132</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/>Kytinos, <foreign xml:lang="grc">κύτινος</foreign>, ist eigentlich der Kelch der Granatblüthe; er ist glänzend,
<lb n="2"/>dunkelscharlachroth und hat 5—8 dicke, fleischig-lederige, eiförmige oder halblanzett-
<lb n="3"/>förmige, an der Spitze in ein fleischiges Höckerchen endigende Zipfel. Die Kronen-
<lb n="4"/>blätter sind verkehrt-eiförmig, etwas faltig und gleichfalls scharlachroth, selten weiss
<lb n="5"/>oder gefleckt. So sagt Theophrast (<foreign xml:lang="la">De caus. pl.</foreign> I 14, 4): <foreign xml:lang="grc">ἐν γὰρ τῷ κυτίνῳ τὸ ἄνθος</foreign>, denn
<lb n="6"/>die Blüthe sitzt in dem Kytinos. Er wird aber auch für die ganze Blüthe genommen,
<lb n="7"/>denn es heisst beim Nikander-Scholiasten: <foreign xml:lang="grc">κύτινόν φασι τὸ ἄνθος τῆς ῥοιᾶς</foreign>, man nennt
<lb n="8"/>die Blüthe des Granatbaumes Kytinos. Plinius XXIII 110 nennt Cytinus die Blüthen-
<lb n="9"/>knospe, <foreign xml:lang="la">primus pomi hujus partus florere incipientis</foreign> und erzählt dieselbe Wunder-
<lb n="10"/>wirkung auf die Augen. D. versteht gleichfalls unter <foreign xml:lang="grc">κύτινος</foreign> die Blüthe, aber die
<lb n="11"/>des cultivirten Granatbaumes, die des wilden nennt er Balaustion, <foreign xml:lang="grc">βαλαύστιον</foreign>.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.153" xml:id="ch_1_153">
<head>
<lb n="12"/>Cap. 153. <foreign xml:lang="grc">Περὶ σιδίων.</foreign> <hi rend="bold">Granatrinde.</hi></head>
<ab type="translation">Auch die Rinde der
<lb n="13"/>Granate, welche Einige Sidion nennen, hat adstringirende Kraft und wirkt
<lb n="14"/>gleichfalls gegen alles das, wogegen die Granatäpfel angewandt werden.
<lb n="15"/>Die Abkochung der Wurzeln treibt, getrunken, den Bandwurm aus und
<lb n="16"/>tödtet ihn.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="17"/>Die Rinde enthält nach <hi rend="spaced">Rembal</hi> Granatgerbsäure, und eine zweite, vielleicht
<lb n="18"/>der Gallusgerbsäure identische Gerbsäure. Ihre wurmtreibende Wirkung beruht auf
<lb n="19"/>dem Gehalte von vier Alkaloiden (4—6%), dem <hi rend="spaced">Pelletierin</hi>, <hi rend="spaced">Pseudopelletierin</hi>,
<lb n="20"/><hi rend="spaced">Isopelletierin</hi> und <hi rend="spaced">Methylpelletierin</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.154" xml:id="ch_1_154">
<head>
<lb n="21"/>Cap. 154. <foreign xml:lang="grc">Περὶ βαλαυστίων.</foreign> <hi rend="bold">Balaustion.</hi></head>
<ab type="translation">Balaustion ist die
<lb n="22"/>Blüthe des wilden Granatbaumes. Es gibt deren mehrere Arten, denn
<lb n="23"/>man findet das weisse, das feuerrothe und das rosafarbige. Es gleicht
<lb n="24"/>dem Kytinos des (zahmen) Granatbaumes und wird zur Saftgewinnung
<lb n="25"/>benutzt wie die Hypokistis. Es hat adstringirende Kraft und wirkt gegen
<lb n="26"/>Alles, wogegen die Hypokistis und der Kytinos dienen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="27"/>Plinius XIII 113 nennt auch die Blüthe des Granatbaumes Balaustium, XXIII
<lb n="28"/>112 sagt er: „In diesem cytinus selbst brechen, bevor die Frucht selbst hervortritt,
<lb n="29"/>kleine Blüthen hervor, welche wir Balaustium nennen.“ Er meint aber den culti-
<lb n="30"/>virten Baum, denn etwas weiter heisst es: „Es gibt auch einen wilden Granatbaum,
<lb n="31"/>der jenem ähnlich ist.“
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.155" xml:id="ch_1_155">
<head>
<lb n="32"/>Cap. 155. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μυρσίνης.</foreign> <hi rend="bold">Myrte.</hi></head>
<ab type="translation">Die gebaute Myrte, die
<lb n="33"/>schwarze, ist zum arzneilichen Gebrauche geeigneter als die weisse und
<lb n="34"/>bei der wieder die bergige, doch hat sie eine weniger kräftige Frucht.
<lb n="35"/>Ihre und der Frucht Kraft ist adstringirend. Frisch und trocken wird
<lb n="36"/>die Frucht als Speise denen gereicht, welche an Blutspeien und Blasen-
<lb n="37"/>reiz leiden. Dasselbe wirkt aber der aus den frischen Myrtenbeeren ge-
<lb n="38"/>presste Saft, welcher dem Magen wohlthuend und harntreibend ist. Mit
<lb n="39"/>Wein nützt er auch denen, die von der giftigen Spinne gebissen und vom
<lb n="40"/>Skorpion gestochen sind. Die Abkochung der Früchte färbt das Haar.
<lb n="41"/>Mit Wein gekocht und als Umschlag angewandt heilt sie Geschwüre an
<lb n="42"/>den Extremitäten. Mit fein gesiebtem Graupenmehl als Umschlag lindert
<lb n="43"/>sie die Augenentzündungen und wird auch gegen Gaisauge<ref target="#fn-book2-001-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-001-s004-n01">1)</ref> aufgelegt.
<pb n="133" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_133.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 155.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">133</fw>
<lb n="1"/>Auch der daraus (aus der Myrte) bereitete Wein, wobei die Frucht aus-
<lb n="2"/>gepresst und (die Flüssigkeit) etwas eingekocht wird — denn der nicht
<lb n="3"/>auf diese Weise bereitete wird sauer — wirkt, vorher getrunken, gegen
<lb n="4"/>den Rausch, er wirkt gegen dasselbe wie die Frucht. Er eignet sich zu
<lb n="5"/>Sitzbädern bei Mutter- und Mastdarmvorfall, auch bei Gicht, er vertreibt
<lb n="6"/>Grind, Schorf und Ausschlag und hemmt das Ausfallen der Haare. Er wird
<lb n="7"/>auch Fetten<ref target="#fn-book2-001-s004-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-001-s004-n02">2)</ref> zugemischt, geradeso wie auch das aus ihren (der Myrte)
<lb n="8"/>Blättern hergestellte Oel. Auch die Abkochung der Blätter ist gut zu
<lb n="9"/>Sitzbädern, sie wird auch bei erschlafften und zerbrochenen noch nicht
<lb n="10"/>verknorpelten<ref target="#fn-book2-001-s004-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-001-s004-n03">3)</ref> Gliedern als Bähung benutzt. Weiter entfernt sie weisse
<lb n="11"/>Hautflecken, wird bei eiterflüssigen Ohren eingegossen und dient zum
<lb n="12"/>Schwarzfärben der Haare. Der aus ihnen bereitete Saft thut aber das-
<lb n="13"/>selbe. Die fein gestossenen Blätter selbst mit Wasser sind als Umschlag
<lb n="14"/>ein gutes Mittel für nasse Geschwüre und alle von Flüssen befallenen
<lb n="15"/>Theile, auch für Magenkranke; mit unreifem Olivenöl oder etwas Rosenöl
<lb n="16"/>und Wein gemischt (helfen sie) gar bei Bläschen- und roseartigen Ge-
<lb n="17"/>schwüren, ferner bei Entzündung der Hoden, Epinyktis und Condylomen.
<lb n="18"/>Trocken aber fein gestossen werden sie bei Nebennägeln und über-
<lb n="19"/>gewachsenen Nägeln, bei sehr feuchten Achseln und Schenkeln mit Er-
<lb n="20"/>folg aufgestreut, halten auch den Schweiss Herzleidender zurück. Ferner
<lb n="21"/>heilen sie gebrannt oder ungebrannt mit Wachssalbe Verbrennungen durch
<lb n="22"/>Feuer, Pterygium und Paronychie. Der Saft wird aus den Blättern ge-
<lb n="23"/>wonnen, indem alter Wein oder Regenwasser darüber gegossen und dann
<lb n="24"/>ausgepresst wird. Von ihm wird aber Gebrauch gemacht, wenn er frisch
<lb n="25"/>ist, denn der eingetrocknete schimmelt und wird kraftlos.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-001-s004-n01" corresp="#ref-fn-book2-001-s004-n01" place="bottom"><lb n="26"/><foreign xml:lang="grc">αἰγίλωψ</foreign>, Thränensackleiden.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-001-s004-n02" corresp="#ref-fn-book2-001-s004-n02" place="bottom">d. h. Salben.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book2-001-s004-n03" corresp="#ref-fn-book2-001-s004-n03" place="bottom">Durch Callusbildung.</note>
<note type="commentary">
<lb n="27"/>Die <hi rend="spaced">Myrte</hi>, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Myrtus communis</hi> L.</foreign> (Myrtaceae), ist ein in den Mittelmeer-
<lb n="28"/>ländern wild wachsender, bis zu 2 m hoher Strauch, dessen Blätter und Früchte,
<lb n="29"/><foreign xml:lang="la">Folia et Baccae Myrti</foreign>, früher officinell waren. Er wird auch cultivirt und diesen
<lb n="30"/>meint D. (<foreign xml:lang="grc">μυρσίνη ἥμερος</foreign>). Bei uns in den nördlichen Gegenden ist die Myrte eine
<lb n="31"/>beliebte Topfpflanze.
<lb n="32"/>Die Myrte war der Venus geweiht. Plinius XV 120 schreibt: „Die Ehe und
<lb n="33"/>dieser Baum stehen unter dem Schutze der Venus. In Rom wurde die Myrte sehr
<lb n="34"/>geschätzt, es gab nach Plinius einen Altar der Venus Myrtea. Auch bei uns be-
<lb n="35"/>steht heute noch der Brautkranz aus Myrtenzweigen.
<lb n="36"/>Ehe man den Pfeffer in Rom kannte, vertraten die Myrtenbeeren seine Stelle
<lb n="37"/>(Plin. XV 118).
<lb n="38"/>Bei den Gastmählern trug man Myrtenkränze, um den Rausch zu hemmen
<lb n="39"/>(Athen. Deipn. 17). Die Ovationskrone der Feldherren war aus Myrtenzweigen ge-
<lb n="40"/>flochten (Gellius, <foreign xml:lang="la">Noct. attic.</foreign> 6, bei Lenz S. 165 u. 174).
<lb n="41"/>Plinius theilt, wie D., die Myrten ein nach der Farbe der Frucht in schwarze
<lb n="42"/>und weisse und nach der Grösse der Blätter in zahme und wilde.
<lb n="43"/>Die Früchte bilden rundlich-ovale, schwammig-fleischige, schwärzliche und ins
<lb n="44"/>Bläuliche übergehende, zwei- bis dreifächerige Beeren mit 4—5 weissen Samen in
<lb n="45"/>jedem Fache.
</note>
</div>
<pb n="134" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_134.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">134</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.156" xml:id="ch_1_156">
<head>
<lb n="1"/>Cap. 156. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μυρτιδάνου.</foreign> <hi rend="bold">Myrtidanon.</hi></head>
<ab type="translation">Das sogen. Myrti-
<lb n="2"/>danon ist ein ungleichartiger, welliger und einfarbiger Auswuchs am
<lb n="3"/>Stamme der Myrte, wie wenn Hände ihn umfassen. Es adstringirt
<lb n="4"/>stärker als die Myrte; gestossen und mit herbem Wein gemischt wird
<lb n="5"/>es zu Zeltchen geformt, im Schatten getrocknet und aufbewahrt. Es ist
<lb n="6"/>wirksamer als die Frucht und das Blatt, wenn es zu Wachssalbe und
<lb n="7"/>Zäpfchen, Sitzbädern und Kataplasmen zugemischt wird, welche adstrin-
<lb n="8"/>giren sollen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="9"/>Das Myrtidanon hat bei verschiedenen Schriftstellern eine verschiedene Be-
<lb n="10"/>deutung. Bei den Hippokratikern (<foreign xml:lang="la">De morb. mul.</foreign>) ist es ein adstringirendes Mittel
<lb n="11"/>bei Uterusleiden; I 56 heisst es: <foreign xml:lang="grc">τὸ ἰνδικὸν ὃ καλεοῦσι οἱ Πέρσαι πέπερι καὶ ἐν τούτῳ ἔνι</foreign>
<lb n="12"/><foreign xml:lang="grc">στρογγύλον, ὃ καλέουσι μυρτίδανον</foreign>; danach wäre es der schwarze Pfeffer oder, wie
<lb n="13"/><hi rend="spaced">Foesius</hi> will, die Frucht einer indischen Pfefferart, die am ehesten auf die Cubeben
<lb n="14"/>bezogen werden könnte. An anderer Stelle (<foreign xml:lang="la">De morb. mul.</foreign> II 84) wird aber der
<lb n="15"/>Strauch selbst so genannt, <foreign xml:lang="grc">κλωνία μυρτιδάνου δύω ἢ τρία</foreign>.
<lb n="16"/>Bei Plinius XIV 104 ist es der Myrtenwein. <hi rend="spaced">Fraas</hi> sagt, es ist ein häufiger
<lb n="17"/>Rindenauswuchs mit lockerem Zellgewebe; also nicht das, was man sonst Maser-
<lb n="18"/>wuchs nennt.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.157" xml:id="ch_1_157">
<head>
<lb n="19"/>Cap. 157. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κερασίων.</foreign> <hi rend="bold">Kirschen.</hi></head>
<ab type="translation">Die Kirschen, selbst auch
<lb n="20"/>frisch genommen, machen offenen Leib, trocken aber stellen sie den Stuhl-
<lb n="21"/>gang. Das Kirschengummi mit einem gemischten Trank<ref target="#fn-book2-001-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-001-s006-n01">1)</ref> genommen
<lb n="22"/>heilt chronischen Husten, macht eine gesunde Farbe, scharfes Gesicht und
<lb n="23"/>Appetit. Mit Wein getrunken ist es denen gut, die an Blasensteinen
<lb n="24"/>leiden.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-001-s006-n01" corresp="#ref-fn-book2-001-s006-n01" place="bottom"><lb n="25"/>Wahrscheinlich eine Mischung von Wein mit Wasser.</note>
<note type="commentary">
<lb n="26"/><foreign xml:lang="grc">κερασία</foreign>, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Prunus avium</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Vogelkirsche</hi>, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Prunus Cerasus</hi> L.</foreign>, <hi rend="spaced">Sauerkirsche</hi>
<lb n="27"/>(Rosaceae-Prunoideae), kommen wild in Griechenland, ja in ganz Europa vor, die
<lb n="28"/>edleren Sorten sind cultivirt und nach Plinius XV 102 erst durch Lucullus 680 nach
<lb n="29"/>Erbauung der Stadt aus Asien hergebracht. Die Früchte von <foreign xml:lang="la">Pr. Cerasus</foreign> mit den
<lb n="30"/>blausäurehaltigen Kernen sind noch jetzt officinell, die Stiele, <foreign xml:lang="la">Stipites Cerasorum</foreign>,
<lb n="31"/>sind ein Volksmittel.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.158" xml:id="ch_1_158">
<head>
<lb n="32"/>Cap. 158. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κερατίων.</foreign> <hi rend="bold">Johannisbrodfrucht.</hi></head>
<ab type="translation">Die frischen
<lb n="33"/>Johannisbrodschoten genossen bekommen dem Magen schlecht und öffnen
<lb n="34"/>den Leib; getrocknet hemmen sie den Stuhlgang, sind dem Magen zu-
<lb n="35"/>träglicher und urintreibend, vorzüglich wenn sie ohne die harten Theile<ref target="#fn-book2-001-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-001-s007-n01">1)</ref>
<lb n="36"/>gegessen werden.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-001-s007-n01" corresp="#ref-fn-book2-001-s007-n01" place="bottom">
<lb n="37"/><foreign xml:lang="grc">στέμφυλα</foreign>, eigentlich die Trester der Weintrauben und Oliven, sind hier die
<lb n="38"/>Kerne und häutigen Theile.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="39"/><foreign xml:lang="grc">κερατεία</foreign>, — <foreign xml:lang="grc">κερωνία</foreign> bei Theophrast (Hist. pl. I 11, 2) — ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ceratonia Siliqua</hi> L.</foreign>
<lb n="40"/>(Leguminosae-Papilionaceae), der <hi rend="spaced">Johannisbrodbaum</hi>, bei Columella heisst er
<lb n="41"/>auch <foreign xml:lang="la">Siliqua graeca</foreign>. Er wächst in Griechenland wild, in Italien wird er cultivirt.
<lb n="42"/>Die bis zu 10 cm langen Blüthenrispen sind purpurroth und entspringen aus der
<lb n="43"/>Blattachsel, häufig aus den Aesten oder dem Stamme, daher sagt Theophrast (Hist.
<pb n="135" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_135.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 160.</fw><fw type="pageNum" place="top-outer">135</fw>
<lb n="1"/>pl. IV 2, 4), er treibe die meisten Früchte aus dem Stamme. Die bis 20 cm langen
<lb n="2"/>und bis 4 cm breiten, braunen, lederigen, oft gekrümmten Hülsen haben zwischen
<lb n="3"/>dem Endo- und Ectocarpium eine süssliche, trockenmarkige Fleischschicht mit zahl-
<lb n="4"/>reichen braunen, steinharten Samen in lederhäutigen Fächern. Sie dienten früher
<lb n="5"/>und vereinzelt noch jetzt als Bestandtheil von Theemischungen.
<lb n="6"/>Das <foreign xml:lang="grc">κεράτιον</foreign>, der Same, war die Bezeichnung für eines der kleinsten Ge-
<lb n="7"/>wichte, etwa = 0,189 g, gleich 4 Weizenkörnern.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.159" xml:id="ch_1_159">
<head>
<lb n="8"/>Cap. 159. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μηλέας.</foreign> <hi rend="bold">Apfelbaum.</hi></head>
<ab type="translation">Die Blätter, Blüthen
<lb n="9"/>und Zweige von jeglichem Apfelbaum, am meisten von der Quitte, ad-
<lb n="10"/>stringiren. Auch die unreife Frucht erweist sich zusammenziehend, die
<lb n="11"/>ausgereifte aber nicht in gleichem Grade. Die im Frühjahr anreifenden
<lb n="12"/>Aepfel sind Galle erzeugend, dem ganzen Nervensystem schädlich, sie
<lb n="13"/>verursachen Blähungen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="14"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Pirus Malus</hi> L.</foreign> (Rosaceae-Pomoideae), <hi rend="spaced">Apfelbaum</hi>, ist in Griechenland selten
<lb n="15"/>wild und wird auch wenig, und zwar nur in Frühsorten cultivirt. In Italien ist er
<lb n="16"/>gleichfalls wild mit sehr sauren Früchten, aber nur in nördlichen Gegenden; der
<lb n="17"/>zahme wird in vielen Sorten gezogen.
<lb n="18"/>Plinius XV 52 wendet ihm grosse Aufmerksamkeit zu, er sagt, die wilden
<lb n="19"/>hätten so viel Säure, dass sie die Schärfe des Schwertes stumpf machten, zählt dann
<lb n="20"/>eine Menge Sorten auf und gibt Vorschriften für die Cultur des Baumes, für die
<lb n="21"/>Aufbewahrung der Aepfel und die Bereitung des Apfelweins,
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.160" xml:id="ch_1_160">
<head>
<lb n="22"/>Cap. 160. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κυδωνίων μήλων.</foreign> <hi rend="bold">Quittenäpfel.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="23"/>Die Quittenäpfel sind dem Magen wohlbekömmlich, harntreibend, ge-
<lb n="24"/>braten werden sie milder, denen dienlich, die an Magen, Dysenterie,
<lb n="25"/>Blutspeien und Cholera leiden, vorzüglich aber roh. Auch der Aufguss
<lb n="26"/>davon ist denen als Trank zu empfehlen, die Magen- und Bauchfluss
<lb n="27"/>haben. Der Saft der rohen eingenommen hilft denen, die an Orthopnöe
<lb n="28"/>leiden, die Abkochung als Injection bei Mastdarm- und Gebärmuttervor-
<lb n="29"/>fall. Die mit Honig eingemachten sind gleichfalls harntreibend. Der
<lb n="30"/>Honig aber nimmt dieselbe Wirkung in sich auf, denn er wird stopfend
<lb n="31"/>und adstringirend. Die mit dem Honig gekochten sind gut für den
<lb n="32"/>Magen und wohlschmeckend, aber weniger stopfend. Die rohen werden
<lb n="33"/>zu Kataplasmen gemischt zum Stopfen des Durchfalls, gegen krampfhafte
<lb n="34"/>Bewegung und Hitze des Magens, bei schwärenden Brüsten, bei Leber-
<lb n="35"/>verhärtung und Condylomen. Es wird auch aus ihnen, nachdem sie zer-
<lb n="36"/>stossen und ausgepresst sind, Wein gemacht, wobei der Haltbarkeit wegen
<lb n="37"/>zu 16 Xestes Saft 1 Xestes Honig gegeben wird, weil er sonst sauer
<lb n="38"/>wird. Er ist ein gutes Mittel in allen bereits angeführten Fällen. Auch
<lb n="39"/>ein Salböl, das sogen. Melinon wird aus ihnen bereitet, man gebraucht
<lb n="40"/>dasselbe, falls man etwa eines adstringirenden Oeles bedarf. Man muss
<lb n="41"/>aber die richtigen aussuchen, diese sind klein, rund und ganz wohl-
<lb n="42"/>riechend; dagegen sind die sogen. Sperlingsquitten und die grossen weniger
<pb n="136" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_136.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">136</fw><fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>tauglich. Die Blüthen, sowohl trocken als frisch, eignen sich zu Kata-
<lb n="2"/>plasmen, da sie von Nutzen sind zum Adstringiren und bei Augenent-
<lb n="3"/>zündungen. Gegen Blutsturz, Bauchfluss und übermässige Menstruation
<lb n="4"/>sind sie mit Wein getrunken ein gutes Mittel.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="5"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Pirus Cydonia</hi> L.</foreign> (Rosaceae-Pomoideae), <hi rend="spaced">Quittenbaum</hi>. Die Quitte fand
<lb n="6"/>ehemals eine ausgedehnte Anwendung in der Medicin (vgl. Plin. XV 100), aus unserem
<lb n="7"/>Arzneischatze sind die Früchte verschwunden bis auf die Samen, <foreign xml:lang="la">Sem. Cydoniae</foreign>,
<lb n="8"/>welche zur Bereitung eines Schleimes noch ab und zu gebraucht werden.
<lb n="9"/>Plinius XV 37 nennt mehrere Sorten, die Goldquitte, die weissere inländische
<lb n="10"/>mit herrlichem Geruch und die neapolitanische, von der eine Sorte die Sperlings-
<lb n="11"/>äpfel (<foreign xml:lang="la">Struthea</foreign>, von <foreign xml:lang="grc">στρουθός</foreign>, Sperling) oder Birnquitten sind, klein, aber mit durch-
<lb n="12"/>dringendem Geruch; sie bildeten das Parfüm der Herrenzimmer.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.161" xml:id="ch_1_161">
<head>
<lb n="13"/>Cap. 161. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μελιμήλων.</foreign> <hi rend="bold">Honigäpfel.</hi></head>
<ab type="translation">Die Honigäpfel er-
<lb n="14"/>weichen den Bauch und treiben die (Thiere) Würmer aus. Sie sind dem
<lb n="15"/>Magen schädlich und verursachen Hitze. Von Einigen werden sie Süss-
<lb n="16"/>äpfel genannt.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="17"/>Es sind nach <hi rend="spaced">Fraas</hi> die noch jetzt in Gebirgen Griechenlands oft verwilderten
<lb n="18"/>Sommer- oder Kornäpfel. Plinius XV 51 nennt sie <foreign xml:lang="la">Mustea</foreign> (Mostäpfel), <foreign xml:lang="la">quae nunc</foreign>
<lb n="19"/><foreign xml:lang="la">Melimela dicuntur a sapore melleo</foreign>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.162" xml:id="ch_1_162">
<head>
<lb n="20"/>Cap. 162. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἠπειρωτικῶν μήλων.</foreign> <hi rend="bold">Epirotische Aepfel.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="21"/>Die sogen. epirotischen Aepfel, in römischer Sprache <foreign xml:lang="la">Orbiculata</foreign><ref target="#fn-book2-001-s011-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-001-s011-n01">1)</ref>, sind
<lb n="22"/>dem Magen wohlbekömmlich, hemmen den Durchfall, befördern den Urin,
<lb n="23"/>sind jedoch von schwächerer Kraft als die Quitten.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-001-s011-n01" corresp="#ref-fn-book2-001-s011-n01" place="bottom"><lb n="24"/>Kugeläpfel.</note>
<note type="commentary">
<lb n="25"/>Nach Plinius XV 51 haben sie den Namen daher, dass sie zuerst in Epirus
<lb n="26"/>gefunden wurden. Sie sind eine der vielen den Alten, besonders den Römern be-
<lb n="27"/>kannten Spielarten.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.163" xml:id="ch_1_163">
<head>
<lb n="28"/>Cap. 163. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀγριομήλων.</foreign> <hi rend="bold">Wilde Aepfel.</hi></head>
<ab type="translation">Die wilden
<lb n="29"/>Aepfel sind den Frühlingsäpfeln ähnlich, adstringirend. Man muss aber,
<lb n="30"/>wo man sie als Adstringens gebraucht, allemal die unreiferen wählen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="31"/><hi rend="spaced">Fraas</hi> rechnet sie unter die Honigäpfel und sagt, sie wären wild selten, nur
<lb n="32"/>in höheren Gebirgen, auch würden sie sehr wenig cultivirt wegen des schweren Ge-
<lb n="33"/>deihens der Frühsorten; sie heissen heute noch <foreign xml:lang="grc">ἄγρια μηλεά</foreign>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.164" xml:id="ch_1_164">
<head>
<lb n="34"/>Cap. 164. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Περσικῶν μήλων.</foreign> <hi rend="bold">Pfirsiche.</hi></head>
<ab type="translation">Die Pfirsiche sind
<lb n="35"/>im reifen Zustande gut für den Magen und Bauch, die unreifen aber
<lb n="36"/>verstopfen den Leib, durch das Trocknen werden sie aber noch stopfender.
<lb n="37"/>Die Abkochung derselben, wenn sie getrocknet sind, eingenommen hilft
<lb n="38"/>dem vom Flusse befallenen Magen und Bauche.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="39"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Prunus</hi></foreign> oder <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Amygdalus persica</hi> L.</foreign> (Rosaceae-Prunoideae), <hi rend="spaced">Pfirsichbaum</hi>,
<lb n="40"/>stammt nach dem Zeugnisse der alten Schriftsteller (Theophr., Hist. pl. IV 4, 2;
</note>
</div>
