<pb n="167" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_167.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 53.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">167</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/>Vielleicht <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Podiceps cristatus</hi></foreign> oder <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">P. minor</hi></foreign> Lath., <hi rend="spaced">Haubensteissfuss</hi>,
<lb n="2"/><hi rend="spaced">Haubentaucher, Kleiner Steissfuss, Kleiner Haubentaucher</hi>, Zugvögel,
<lb n="3"/>welche sich in den gemässigten Gegenden der Alten Welt bis zum Winter aufhalten.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.51" xml:id="ch_2_51">
<head>
<lb n="4"/>Cap. 51. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Καττυμάτων.</foreign> <hi rend="bold">Sohlleder.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="4"/>Das Leder von alten
<lb n="5"/>Schuhsohlen, gebrannt und fein gestossen, heilt als Umschlag Feuerbrand-
<lb n="6"/>wunden, Wolf und die durch den Druck der Schuhe bewirkte Ent-
<lb n="7"/>zündung.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="8"/>Gebrannte alte Schuhsohlen, gestossenes Glas und Arsenik waren bis in die
<lb n="9"/>Neuzeit die Bestandtheile einer als Specificum vertriebenen Salbe gegen Krebs.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.52" xml:id="ch_2_52">
<head>
<lb n="10"/>Cap. 52. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀλεκτορίδων.</foreign> <hi rend="bold">Hühner.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="10"/>Gespaltene und noch
<lb n="11"/>warm aufgelegte Hühner helfen gegen Schlangenbisse, man muss sie aber
<lb n="12"/>beständig wechseln.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="13"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Gallus domesticus</hi></foreign> Briss.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.53" xml:id="ch_2_53">
<head>
<lb n="14"/>Cap. 53. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἐγκεφάλου ἀλεκτορίδος.</foreign> <hi rend="bold">Gehirn des Huhns.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="15"/>Sein Gehirn wird im Trank mit Wein den von giftigen Thieren Gebissenen
<lb n="16"/>gegeben, es verhindert auch den Blutfluss aus der Hirnhaut. Die bei den
<lb n="17"/>Eingeweiden des Huhns hinter dem Magen liegende Hornhaut<ref target="#fn-book2-008-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-008-s004-n01">1)</ref>, welche
<lb n="18"/>beim Kochen sich abhäutet, ist Magenleidenden gut, wenn sie fein zer-
<lb n="19"/>rieben mit Wein genommen wird. Das Kükengericht wird meist gegeben
<lb n="20"/>zur Verbesserung des schlechten Zustandes<ref target="#fn-book2-008-s004-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-008-s004-n02">2)</ref> und bei Magenentzündungen,
<lb n="21"/>in einfacher Zubereitung; das der alten Hühner wird verordnet zur
<lb n="22"/>Reinigung des Bauches. Man muss die Eingeweide herausnehmen, dafür
<lb n="23"/>Salz hineingeben, zunähen, dann mit 20 Xestes Wasser kochen und es
<lb n="24"/>auf 3 Heminen bringen. Das Ganze wird, unter freiem Himmel abge-
<lb n="25"/>kühlt, gegeben. Einige kochen auch Meerkohl mit, oder jähriges Bingel-
<lb n="26"/>kraut oder Saflor oder gemeinen Engelsüss. Es führt den dicken, rohen,
<lb n="27"/>zähen, schwarzen Saft ab. Es empfiehlt sich bei andauerndem Fieber,
<lb n="28"/>Asthma, Gicht und aufgeblähtem Magen. [Der eingesalzene und im
<lb n="29"/>Schatten getrocknete Magen ist, in der Gabe von 3 Drachmen genommen,
<lb n="30"/>das beste Mittel gegen übermässiges Abführen durch Purgirmittel; denn
<lb n="31"/>es stellt sofort den Durchfall. Man muss ihn aber zu Pulver machen,
<lb n="32"/>dieses mit Wasser anrühren und geben.]
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-008-s004-n01" corresp="#ref-fn-book2-008-s004-n01" place="bottom">
<lb n="33"/>Die Vögel haben einen doppelten Magen, die vordere Abtheilung ist der
<lb n="34"/>Vormagen oder Drüsenmagen, er ist kleiner als der zweite und mit zahlreichen, den
<lb n="35"/>Magensaft absondernden Drüsen besetzt. Die zweite, hintere Abtheilung ist der
<lb n="36"/>Muskelmagen, dessen Wandung eine ungemein starke Muskulatur hat, besonders
<lb n="37"/>bei den Körnerfressern; hier ist die Innenfläche mit zwei leder- oder hornartig
<lb n="38"/>harten Häuten ausgekleidet, welche die dazwischen gerathende Nahrung wie zwei
<lb n="39"/>Mühlsteine zerreiben; dieses ist das <foreign xml:lang="grc">τὸ ὑποκείμενον τῇ κοιλίᾳ κερατοειδές</foreign>.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-008-s004-n02" corresp="#ref-fn-book2-008-s004-n02" place="bottom">
<lb n="39"/><foreign xml:lang="grc">ἐπίκρασις</foreign>
<lb n="40"/>ist die Heilmethode, wonach die schlechten Säfte abgeführt und durch gesunde gute
<lb n="41"/>ersetzt werden sollen. Sie wurde besonders durch Galen ausgebildet, indem er den
<pb n="168" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_168.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">168</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Dyskrasien, den Mischungsverhältnissen der Säfte, die Bedeutung beilegte, dass
<lb n="2"/>sie gewissen Krankheiten den Boden bereiten und denselben eine bestimmte Fär-
<lb n="3"/>bung geben.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="4"/>D. bezeichnet mit <foreign xml:lang="grc">ἀλεκτορίς</foreign> das Huhn überhaupt, den Hahn nennt er <foreign xml:lang="grc">ἄῤῥην</foreign>;
<lb n="5"/>sonst scheint er auch unter <foreign xml:lang="grc">κρέας ὀρνίθειον</foreign> besonders das Hühnerfleisch zu verstehen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.54" xml:id="ch_2_54">
<head>
<lb n="6"/>Cap. 54. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ὠοῦ.</foreign> <hi rend="bold">Ei.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="6"/>Das weiche Ei ist nahrhafter als das
<lb n="7"/>noch flüssige, und das harte mehr als das weiche. Der Dotter davon ist,
<lb n="8"/>mit Safran und Rosenöl gebraten, heilsam gegen heftigen Schmerz in den
<lb n="9"/>Augen, mit Steinklee gegen Entzündungen am After und gegen Ge-
<lb n="10"/>schwülste. Mit Sumach aber oder Gallapfel gebraten und gegessen stellt
<lb n="11"/>er den Durchfall, aber auch für sich allein genossen.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.55" xml:id="ch_2_55">
<head>
<lb n="12"/>Cap. 55. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Λευκοῦ τοῦ ὠοῦ.</foreign> <hi rend="bold">Das Weisse vom Ei.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="12"/>Das
<lb n="13"/>Weisse desselben, wenn es roh ist, kühlt, verklebt, lindert in die Augen
<lb n="14"/>getröpfelt die Entzündung. Bei Verbrennungen sofort aufgestrichen lässt
<lb n="15"/>es keine Blasen sich bilden. Es schützt auch das Gesicht vor Sonnebrand.
<lb n="16"/>Es ist mit Weihrauch als ein Leim auf die Stirn aufgetragen ein Mittel
<lb n="17"/>für die an Fluss Leidenden; mit Wolle aufgenommen unter Zumischung
<lb n="18"/>von Rosenöl, Wein und Honig, lindert es Augenentzündungen. Roh aber
<lb n="19"/>geschlürft heilt es den Biss der Hämorrhois<ref target="#fn-book2-008-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-008-s006-n01">1)</ref>. Etwas angewärmt hilft es
<lb n="20"/>gegen Blasenstiche, Nierengeschwüre, gegen Rauheit der Luftröhre, gegen
<lb n="21"/>Blutsturz, Katarrh und Brustrheumatismus.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-008-s006-n01" corresp="#ref-fn-book2-008-s006-n01" place="bottom">
<lb n="22"/>Eine Schlange, deren Biss grossen Blutverlust verursacht.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.56" xml:id="ch_2_56">
<head>
<lb n="23"/>Cap. 56. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Τεττίγων.</foreign> <hi rend="bold">Cikaden.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="23"/>Die gebratenen Cikaden ge-
<lb n="24"/>nossen helfen bei Blasenleiden.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="25"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cicada plebeja</hi></foreign> Scop., <hi rend="spaced">Eschencikade.</hi> Nach Plinius XI 92 waren sie bei den
<lb n="26"/>Völkern des Orients ein Leckerbissen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.57" xml:id="ch_2_57">
<head>
<lb n="27"/>Cap. 57. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀκρίδων.</foreign> <hi rend="bold">Heuschrecken.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="27"/>Die Heuschrecken
<lb n="28"/>als Räucherung helfen bei Harnverhaltung, besonders der Frauen. Sie
<lb n="29"/>haben ein unbrauchbares Fleisch. Die Heuschrecke, welche Asirakos oder
<lb n="30"/>Onos heisst, ist in der Jugend flügellos und hat lange Beine. Getrocknet
<lb n="31"/>und mit Wein getrunken ist sie sehr wirksam gegen Skorpionstiche. In
<lb n="32"/>grosser Menge gebrauchen sie die Libyer in der Gegend von Leptis<ref target="#fn-book2-008-s008-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-008-s008-n01">1)</ref>.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-008-s008-n01" corresp="#ref-fn-book2-008-s008-n01" place="bottom">
<lb n="33"/>Leptis, eine Stadt in Nordafrika, in Tripolis.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="34"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Locusta viridissima</hi></foreign> L., <hi rend="spaced">Heupferd</hi>, oder <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Decticus verrucivorus</hi></foreign> L., <hi rend="spaced">Warzen-</hi>
<lb n="35"/><hi rend="spaced">beisser</hi>, beide sind in ganz Europa verbreitet, in den Mittelmeerländern ist auch
<lb n="36"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Acridium aegyptium</hi></foreign> L. sehr häufig.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.58" xml:id="ch_2_58">
<head>
<lb n="37"/>Cap. 58. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Φίνιδος.</foreign> <hi rend="bold">Phinis.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="37"/>Der Vogel Phinis, welchen die
<lb n="38"/>Römer Ossifragus (Knochenbrecher) nennen. Der Magen desselben, nach
<pb n="169" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_169.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 61.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">169</fw>
<lb n="1"/>und nach genommen, sagt man, lasse den Stein durch den Urin aus-
<lb n="2"/>gehen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="3"/>Wahrscheinlich <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Falco ossifragus</hi></foreign>, <hi rend="spaced">Seeadler</hi>, oder <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Haliaëtus albicilla</hi></foreign> Gray.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.59" xml:id="ch_2_59">
<head>
<lb n="4"/>Cap. 59. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κορυδαλλοῦ.</foreign> <hi rend="bold">Haubenlerche.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="4"/>Die Hauben-
<lb n="5"/>lerche ist ein kleines Vögelchen, welches auf dem Kopfe eine Federhaube
<lb n="6"/>trägt wie der Pfau. Dieselbe ist, gebraten und gegessen, gut gegen
<lb n="7"/>Magenleiden.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="8"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Galerita cristata</hi></foreign> Boie.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.60" xml:id="ch_2_60">
<head>
<lb n="9"/>Cap. 60. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Χελιδόνος.</foreign> <hi rend="bold">Schwalbe.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="9"/>Die Jungen der Schwalbe
<lb n="10"/>aus der ersten Brut schneide bei wachsendem Monde auf, und du wirst
<lb n="11"/>im Magen Steine finden; von diesen nimm zwei, einen bunten und einen
<lb n="12"/>schlichten, gib sie, bevor sie die Erde berührt haben, in die Haut von
<lb n="13"/>einem Kälbchen oder Hirsche und binde sie an den Arm oder Nacken,
<lb n="14"/>so wirst du Hülfe gegen die Epilepsie bringen, oft aber auch wirst du
<lb n="15"/>sie ganz heilen. Verzehrt sind sie (die Jungen), wie die Feigenfresser<ref target="#fn-book2-008-s011-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-008-s011-n01">1)</ref>,
<lb n="16"/>ein Mittel für Scharfsichtigkeit. Auch die Asche davon wie auch von
<lb n="17"/>den Alten, wenn sie in einem Topfe verbrannt sind, macht mit Honig
<lb n="18"/>eingestrichen, das Gesicht scharf. Sie eignet sich auch zur Salbe für
<lb n="19"/>solche, die an Schlundentzündung leiden, sowie bei angeschwollenem
<lb n="20"/>Zäpfchen und Mandelentzündungen. Diese, wie auch die Jungen, ge-
<lb n="21"/>trocknet und in der Gabe von 1 Drachme genossen, helfen denen, die an
<lb n="22"/>Schlundentzündung leiden.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-008-s011-n01" corresp="#ref-fn-book2-008-s011-n01" place="bottom">
<lb n="23"/><foreign xml:lang="grc">συκάλλιδες</foreign>, kleine Vögel, die gern Feigen fressen.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="24"/>Die Geschichte von den Steinchen finden wir auch bei Plinius XI 203 und
<lb n="25"/>XXI 91: Im Magen der jungen Schwalben findet man Steinchen von weisser und
<lb n="26"/>rother Farbe, welche Chelidonii (Schwalbensteine) genannt werden; man sagt,
<lb n="27"/>sie dienten zu Zauberkünsten; ebenso bei Paulus von Aegina (Puschm. I p. 561):
<lb n="28"/>Wenn man junge Schwalben aufschneidet, so findet man in ihrem Inneren zwei
<lb n="29"/>Steinchen, von denen das eine schwarz, das andere weiss ist. Legt man nun das
<lb n="30"/>weisse Steinchen auf, sobald ein Epileptiker darniedergestürzt ist, so kommt er wieder
<lb n="31"/>zu sich. Das schwarze Steinchen nehme man und binde es dem Kranken auf
<lb n="32"/>die Haut. Man erzählt, die Schwalben gäben diese Steinchen nur den ersten
<lb n="33"/>Jungen u. s. w.
<lb n="34"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Chelidon urbica</hi></foreign> Boie., <hi rend="spaced">Stadt-</hi> oder <hi rend="spaced">Hausschwalbe.</hi>
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.61" xml:id="ch_2_61">
<head>
<lb n="35"/>Cap. 61. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἐλέφαντος.</foreign> <hi rend="bold">Elephant.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="35"/>Das Geraspel des Ele-
<lb n="36"/>phantenzahns heilt Paronychie. Es hat adstringirende Kraft [nebst der,
<lb n="37"/>gelinde auszutrocknen].
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="38"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Elephas asiaticus</hi></foreign> und <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">africanus</hi></foreign> Blumb., <hi rend="spaced">Asiatischer</hi> und <hi rend="spaced">afrikanischer</hi>
<lb n="39"/><hi rend="spaced">Elephant.</hi>
</note>
</div>
<pb n="170" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_170.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">170</fw> <fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.62" xml:id="ch_2_62">
<head>
<lb n="1"/>Cap. 62. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀστραγάλου ὑός.</foreign> <hi rend="bold">Sprungbein des Schweines.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="2"/>Das Sprungbein des Schweines, gebrannt bis es aus Schwarz weiss wird,
<lb n="3"/>dann zerrieben und genossen, heilt die Aufblähungen des Kolons und an-
<lb n="4"/>haltende Krämpfe.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.63" xml:id="ch_2_63">
<head>
<lb n="5"/>Cap. 63. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἐλάφου κέρατος.</foreign> <hi rend="bold">Hirschhorn.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="5"/>Das gebrannte
<lb n="6"/>und gewaschene Hirschhorn<ref target="#fn-book2-008-s014-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-008-s014-n01">1)</ref>, in der Gabe von 2 Löffeln genommen, hilft
<lb n="7"/>mit Traganth bei Blutauswurf, Dysenterie, Magenschmerzen<ref target="#fn-book2-008-s014-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-008-s014-n02">2)</ref>, Blasenleiden,
<lb n="8"/>bei flussleidenden Frauen mit einer dem leidenden Zustande angemessenen
<lb n="9"/>Flüssigkeit. Es wird aber auch gestossen und in einem rohen Topf,
<lb n="10"/>welcher mit Lehm rund herum verschmiert ist, gegeben und im Ofen ge-
<lb n="11"/>brannt, bis es weiss ist. Gewaschen wird es wie Galmei. Ein solches
<lb n="12"/>ist ein gutes Mittel bei Wunden in den Augen und bei Flüssen. Fein
<lb n="13"/>gerieben macht es die Zähne glatt. Roh als Räucherung angebrannt ver-
<lb n="14"/>scheucht es die Schmerzen. Mit Essig gekocht lindert es als Mundwasser
<lb n="15"/>die Schmerzen beim Hervorbrechen der Backenzähne<ref target="#fn-book2-008-s014-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-008-s014-n03">3)</ref>.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-008-s014-n01" corresp="#ref-fn-book2-008-s014-n01" place="bottom">
<lb n="16"/>Cod. C. hat hier: <foreign xml:lang="grc">ἕλμινθας ἀναιρεῖ καὶ ὑδρωπικόνεστι</foreign>, ist ein Mittel gegen
<lb n="17"/>Würmer und Wassersucht.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-008-s014-n02" corresp="#ref-fn-book2-008-s014-n02" place="bottom">
<lb n="17"/>Cod. C. <foreign xml:lang="grc">καὶ ὑστερικαῖς</foreign>, und Gebärmutterleiden.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book2-008-s014-n03" corresp="#ref-fn-book2-008-s014-n03" place="bottom">
<lb n="18"/>Sprengel übersetzt <foreign xml:lang="grc">γομφιάσεις παρηγορεῖ</foreign> mit <foreign xml:lang="la">molarium dentium vitia mitigat</foreign>,
<lb n="19"/>mit Bezug auf den Gebrauch bei Celsus, Scribon. Largus, Plinius und Galen. Obige
<lb n="20"/>Uebersetzung hat Passow mit Berufung auf die Septuaginta.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="21"/>Bis in die neuere Zeit fand das Hirschhorn seine Stelle in allen Pharmakopöen
<lb n="22"/>als <foreign xml:lang="la">Cornu cervi raspatum</foreign> und <foreign xml:lang="la">ustum</foreign>, geraspeltes und gebranntes Hirschhorn, ferner
<lb n="23"/>diente es zur Darstellung des <foreign xml:lang="la">Oleum cornu cervi</foreign> (Ol. anim. foet.) durch die trockene
<lb n="24"/>Destillation.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.64" xml:id="ch_2_64">
<head>
<lb n="25"/>Cap. 64. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Καμπῶν.</foreign> <hi rend="bold">Raupen.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="25"/>Die auf den Gemüsen wach-
<lb n="26"/>senden Raupen schützen, so wird gesagt, mit Oel eingerieben, vor den
<lb n="27"/>Bissen giftiger Thiere.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="28"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Pieris brassicae</hi></foreign> L. und <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">P. rapae</hi></foreign> L., Grosser und kleiner Kohlweissling.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.65" xml:id="ch_2_65">
<head>
<lb n="29"/>Cap. 65. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κανθαρίδων.</foreign> <hi rend="bold">Kanthariden.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="29"/>Zum Aufbewahren
<lb n="30"/>geeignet sind die vom Getreide gesammelten Kanthariden. Diese wirf in
<lb n="31"/>einen ungepichten Krug und verbinde die Oeffnung mit lockerer, reiner
<lb n="32"/>Leinwand, wende ihn um und über dem Dampfe von siedendem Essig
<lb n="33"/>hin und her und halte damit aus, bis sie erstickt sind; dann reihe sie
<lb n="34"/>auf und bewahre sie auf. Am wirksamsten sind die bunten mit gelben
<lb n="35"/>Querstreifen auf den Flügeln und länglichem Körper, welche dick und
<lb n="36"/>etwas fettig sind wie die Schaben. Die einfarbigen sind unwirksam.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="37"/>Die Kantharis der Alten ist ohne Zweifel ein Kantharidin (C<hi rend="sub">10</hi>H<hi rend="sub">12</hi>O<hi rend="sub">4</hi>) haltendes
<lb n="38"/>Insect, schon die Hippokratiker wenden dasselbe als starkes Diureticum an, sie warfen
<lb n="39"/>Kopf, Flügel und Beine weg, in der Erkenntniss, dass das wirksame Princip im
<lb n="40"/>Rumpfe enthalten sei. Dasselbe hat seinen Sitz in den Genitalien und den Eiern,
<pb n="171" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_171.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 66.</fw> <fw type="pageNum" place="top-outer">171</fw>
<lb n="1"/>überhaupt in den Adnexen der Geschlechtstheile (vgl. Kobert, Hist. Stud. I 105;
<lb n="2"/>IV 129; Liebreich, Therap. Monatsh. 1891, Nr. 3, S. 171).
<lb n="3"/>Plinius XXIX 94 drückt sich in der Beschreibung und Art der Tödtung der
<lb n="4"/>Kanthariden wörtlich übereinstimmend mit D. aus, sagt nur, dass sie brennend und
<lb n="5"/>reizend auf den Körper wirken und Blasen machen. „Das Gift,“ sagt er weiter,
<lb n="6"/>„sitzt nach einigen Autoren in den Beinen, nach anderen im Kopfe, wieder andere
<lb n="7"/>stellen beides in Abrede, doch stimmt man wenigstens darin überein, dass ihre Flügel
<lb n="8"/>helfen, das Gift befinde sich, wo es wolle.“
<lb n="9"/>Scribonius Largus im 1. Jahrh. v. Chr. (Das Receptbuch des Scribonius Largus,
<lb n="10"/>übersetzt und mit pharmakol. Commentar versehen von F. Rinne. Histor. Stud. d.
<lb n="11"/>Univ. Dorpat von R. Kobert, V S. 88) wendet, wie auch D., das ganze Thier an.
<lb n="12"/>Dasselbe muss auch bei ihm Kantharidin enthalten, dafür sprechen die angegebenen
<lb n="13"/>Symptome bei Vergiftungen damit, als Hämaturie und brennender Schmerz in der
<lb n="14"/>Magengegend.
<lb n="15"/>Welcher Käfer ist hier gemeint? Die Beschreibung des D. passt auf <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Meloë</hi></foreign>
<lb n="16"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cichorei</hi></foreign> L., die Wirkung auf <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lytta vesicatoria</hi></foreign> L. Wimmer (Aristoteles’ Thierkunde
<lb n="17"/>I 165) hält ihn für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lytta vesicat.</hi></foreign>, Raudnitz und Dierbach (Die Arzneimittel des
<lb n="18"/>Hippokrates) für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Meloë Cichorei</hi></foreign>, während R. Blanchard (Les insectes antiarabiques,
<lb n="19"/>Rev. scient. 1868 p. 467) und Camussi (La rage, son traitem. et les insectes vesic.
<lb n="20"/>chez les Arabes, Journ. asiat. 1888 p. 269) sich nicht bestimmt aussprechen, aber
<lb n="21"/>betonen, dass die Kantharis der Alten nicht unsere Lytta sein kann, dass sie aber
<lb n="22"/>gleichartig und viel stärker wirkte, was auf die <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Meloë Cichorei</hi></foreign> nicht passen würde.
<lb n="23"/>Ausser der nicht zutreffenden Beschreibung ist noch zu berücksichtigen, dass
<lb n="24"/>sich Lytta nicht auf Kräutern, sondern nur auf Bäumen (Fraxinus, Syringa, Ligu-
<lb n="25"/>strum etc.) findet. Die Meloë-Arten haben ferner die Eigenthümlichkeit, beim Anfassen
<lb n="26"/>aus den Gelenken der Beine einen ölartigen, gelben, zähen, blasenziehenden Saft
<lb n="27"/>austreten zu lassen, was D. wohl nicht übersehen hätte.
<lb n="28"/>Berücksichtigt man aber die von D. in den (allerdings nicht für ächt ge-
<lb n="29"/>haltenen) „Giften und Gegengiften, <foreign xml:lang="grc">περὶ δηλητηρίων φαρμάκων</foreign>“ bei Kanthariden-Ver-
<lb n="30"/>giftungen angegebenen Symptome, so weisen diese auf <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lytta vesicatoria</hi></foreign>. „Fast vom
<lb n="31"/>Munde“, heisst es dort, „bis zu der Blase scheint Alles zerfressen zu sein, und es
<lb n="32"/>tritt ein Geschmack nach Pech oder Cedernharz auf. An der rechten Seite im Unter-
<lb n="33"/>leibe fühlen sie Entzündung und leiden an Harnverhaltung, oft auch lassen sie blu-
<lb n="34"/>tigen Harn, durch den Bauch entleeren sie ähnlich wie bei Dysenterie, sie werden
<lb n="35"/>von Ohnmachten, Uebelkeit und augenverdunkelndem Schwindel befallen, zuletzt ver-
<lb n="36"/>lieren sie den Verstand.“
<lb n="37"/>Die spanische Fliege, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lytta vesicatoria</hi></foreign>, findet jetzt nur noch als äusserliches
<lb n="38"/>Reizmittel Anwendung, innerlich bei den Kühen als Stimulans.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.66" xml:id="ch_2_66">
<head>
<lb n="39"/>Cap. 66. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Βουπρήστου.</foreign> <hi rend="bold">Buprestis.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="39"/>Gerade so werden die
<lb n="40"/>Buprestes aufbewahrt, welche eine Art Kanthariden sind, und die Fichten-
<lb n="41"/>spinner<ref type="footnote-ref" target="#fn-book2_008-restored-023-n01" xml:id="ref-fn-book2_008-restored-023-n01">1)</ref>. Auch diese werden auf einem schwebend bewegten Siebe kurze
<lb n="42"/>Zeit über glühender Asche erhitzt und dann aufbewahrt. Gemeinsam haben
<lb n="43"/>sie die Kraft, Fäulniss zu bewirken<ref type="footnote-ref" target="#fn-book2_008-restored-024-n02" xml:id="ref-fn-book2_008-restored-024-n02">2)</ref>, Geschwüre zu machen, zu erwärmen.
<lb n="44"/>Deshalb werden sie den Mitteln zugesetzt, welche Krebsgeschwüre, Aus-
<lb n="45"/>satz und wilde Flechten heilen. Sie befördern die Katamenien, werden
<lb n="46"/>auch den erweichenden Zäpfchen zugesetzt. Einige berichten, dass die
<lb n="47"/>Kanthariden auch den Wassersüchtigen helfen, indem sie den Gegenmitteln
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2_008-restored-023-n01" corresp="#ref-fn-book2_008-restored-023-n01" place="bottom">πιτυόκαμπαι kann auf verschiedene Borkenkäfer, z. B. <hi rend="italic">Hylurus Piniperda</hi> L., den grossen Kiefernmarkkäfer, und <hi rend="italic">Bostrychus laricis</hi> Fabr., den vielzähnigen Borkenkäfer, bezogen werden, wahrscheinlich ist es die Nonne, <hi rend="italic">Ocneria Monacha</hi> L.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2_008-restored-024-n02" corresp="#ref-fn-book2_008-restored-024-n02" place="bottom">(σηπτική), um dadurch Fäulniss wegzubeizen.</note>
</div>