<pb n="212" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_212.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">212</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>Furunkeln und bösen Grind rings herum auf. Mit Wein zusammen-
<lb n="2"/>gerührt heilt es als Umschlag Hunds-, Menschen- und Vipernbisse. Mit
<lb n="3"/>Essig beschwichtigt es Harnverhaltung, Krämpfe und Stuhlzwang. Es
<lb n="4"/>hilft denen, die an Auszehrung leiden, wenn es geröstet in der Grösse
<lb n="5"/>einer Nuss mit Honig genommen wird. Seine Abkochung heilt als Auf-
<lb n="6"/>guss Frostbeulen und Jucken am (ganzen) Körper.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="7"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Vicia Ervilia</hi> L.</foreign> (Leguminosae-Papilionaceae), <hi rend="spaced">Linsenwicke</hi>.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.132" xml:id="ch_2_132">
<head>
<lb n="8"/>Cap. 132. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Θέρμου.</foreign> <hi rend="bold">Lupine.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="9"/>Die cultivirte Lupine [bei
<lb n="10"/>den Römern <foreign xml:lang="la">Lupinus</foreign>, bei den Aegyptern Brechu] ist bekannt. Das Mehl
<lb n="11"/>davon treibt mit Honig als Leckmittel oder mit Essig getrunken die
<lb n="12"/>Würmer aus. Die Lupinen selbst, macerirt und noch etwas bitter genossen,
<lb n="13"/>leisten dasselbe; auch die Abkochung derselben hat die gleiche Wir-
<lb n="14"/>kung. Mit Raute und Pfeffer getrunken ist sie der Milz heilsam, als
<lb n="15"/>Aufguss ist sie dienlich gegen krebsartige und böse Geschwüre, gegen be-
<lb n="16"/>ginnende Krätze, weisse Hautflecken, Muttermale, Hautausschlag und bösen
<lb n="17"/>Grind. Selbige mit Myrrhe und Honig im Zäpfchen treibt die Men-
<lb n="18"/>struation und den Fötus aus. Das Mehl reinigt die Haut und (vertreibt)
<lb n="19"/>dunkle bleifarbene Stellen, lindert auch mit Grütze und Wasser die Ent-
<lb n="20"/>zündungen. Mit Essig besänftigt es Ischiasschmerzen. In Essig gekocht
<lb n="21"/>entfernt es als Umschlag Geschwülste und Skrofeln und reisst Furunkeln
<lb n="22"/>rings herum auf. Die Lupinen, mit Regenwasser bis zum Schleim ge-
<lb n="23"/>kocht, glätten das Gesicht. Mit der Wurzel der schwarzen Mastixdistel
<lb n="24"/>gekocht heilen sie die Räude der Schafe, wenn sie mit der warmen Ab-
<lb n="25"/>kochung gewaschen werden. Die Wurzel, mit Wasser gekocht und ge-
<lb n="26"/>trunken, treibt den Harn. Die versüssten (entbitterten), fein gestossenen
<lb n="27"/>Samen mit Essig genossen beschwichtigen den durch Ueberfüllung des
<lb n="28"/>Magens entstehenden Ekel und bessern die Appetitlosigkeit.
</ab>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.133" xml:id="ch_2_133">
<head>
<lb n="29"/>Cap. 133. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Θέρμου ἀγρίου.</foreign> <hi rend="bold">Wilde Lupine.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="30"/>Es gibt auch
<lb n="31"/>eine wilde Lupine [die Römer nennen sie <foreign xml:lang="la">Lupinus agrestis</foreign>], sie ist der
<lb n="32"/>gebauten ähnlich, im Ganzen aber kleiner, wirkt jedoch in derselben Weise
<lb n="33"/>wie die gebaute.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="34"/>D. bespricht in den beiden Capiteln zwei Lupinenarten — Theophrast kennt
<lb n="35"/>nur eine —, von denen man die erstere, die gebaute als <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lupinus hirsutus</hi> L.</foreign>, Rauhe,
<lb n="36"/>und die wilde als <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lupinus angustifolius</hi> L.</foreign> (Leguminosae-Papilionaceae), Schmal-
<lb n="37"/>blätterige Lupine anspricht. Die letztere findet sich an steinigen Vorbergen
<lb n="38"/>unter Gebüsch. Der Name Lupinus wird von lupus, Wolf, abgeleitet, weil die Pflanze
<lb n="39"/>den Boden aussaugt (Cato bei Plinius XVII 56 sagt: <foreign xml:lang="la">terram pasci</foreign>). Die Lupinen
<lb n="40"/>haben einen bitteren Geschmack, welcher ihnen durch Maceration mit Wasser etwas
<lb n="41"/>genommen wird. Ihre Heimath ist der Orient. Sie dienen jetzt nur noch als Vieh-
<lb n="42"/>futter, da sie den anderen Leguminosen an Nährwerth nachstehen. Man hat sie als
<lb n="43"/>Surrogat des Kaffees empfohlen. Sie enthalten nach K. Gerhard (Arch. d. Ph. 1897
<pb n="213" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_213.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 136.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">213</fw>
<lb n="1"/>S. 343) Lupinidin in Form einer hellen, gelben, schwach riechenden, dicken
<lb n="2"/>Flüssigkeit.
<lb n="3"/>Willstätter und Fourneau fanden im Samen der gelben Lupine das schön
<lb n="4"/>krystallisirende Alkaloid Lupinin.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.134" xml:id="ch_2_134">
<head>
<lb n="5"/>Cap. 134. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Γογγύλης.</foreign> <hi rend="bold">Weisse Rübe.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="6"/>[Die cultivirte weisse
<lb n="7"/>Rübe; Einige nennen sie Gongylis, Andere Golgosion, die Römer Rapa.]
<lb n="8"/>Die gekochte Wurzel der weissen Rübe ist nahrhaft, erzeugt Blähungen,
<lb n="9"/>bildet schwammiges Fleisch und reizt zum Liebesgenuss. Die Abkochung
<lb n="10"/>derselben dient als Bähung, bei Podagra und bei Frostbeulen, auch
<lb n="11"/>sie selbst, fein gestossen, hilft als Umschlag. Wenn man die Wurzel
<lb n="12"/>aushöhlt und darin Rosenwachssalbe in heisser Asche schmilzt, so hilft
<lb n="13"/>es gegen geschwürige Frostbeulen. Werden die Sprossen derselben ge-
<lb n="14"/>kocht und gegessen, so wirken sie harntreibend. Die Samen eignen sich
<lb n="15"/>als Zusatz zu Gegengiften und zu schmerzlindernden Mitteln gegen den
<lb n="16"/>Biss giftiger Thiere. Ihr Genuss hilft auch gegen tödtliche Gifte; auch
<lb n="17"/>sie reizen zum Liebesgenuss. Mit Salz eingemacht verliert sie<ref target="#fn-book2-017-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-017-s004-n01">1)</ref> als Speise
<lb n="18"/>an Nährwerth; den Appetit regt sie wieder an.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-017-s004-n01" corresp="#ref-fn-book2-017-s004-n01" place="bottom">
<lb n="19"/>Mit Bezug auf Capitel 136 die Wurzel.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="20"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Brassica Rapa</hi> L.</foreign> (Cruciferae), Weisse Rübe.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.135" xml:id="ch_2_135">
<head>
<lb n="21"/>Cap. 135. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Γογγύλης ἀγρίας.</foreign> <hi rend="bold">Wilde weisse Rübe.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="22"/>Die
<lb n="23"/>wilde Weissrübe wächst auf den Aeckern, ein ellenlanger Strauch, viel-
<lb n="24"/>verzweigt, an der Spitze glatt<ref target="#fn-book2-017-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-017-s005-n01">1)</ref>, er hat glatte, fingerbreite oder noch
<lb n="25"/>grössere Blätter und die Frucht in knospenartigen Schoten. Wenn die
<lb n="26"/>Fruchthüllen geöffnet sind, ist inwendig eine andere kopfförmige Schote<ref target="#fn-book2-017-s005-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-017-s005-n02">2)</ref>,
<lb n="27"/>in welcher schwarze, beim Durchbrechen innen weisse Samen sich be-
<lb n="28"/>finden. Sie werden den Pomaden für das Gesicht und andere Hauttheile
<lb n="29"/>zugemischt, welche aus dem Bohnen-, Weizen- und Linsenmehle gemacht
<lb n="30"/>werden.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-017-s005-n01" corresp="#ref-fn-book2-017-s005-n01" place="bottom">
<lb n="31"/>Im Texte heisst es: <foreign xml:lang="grc">ἐξ ἄκρου</foreign> [<foreign xml:lang="grc">λεῖος</foreign>], nach Sprengel in <foreign xml:lang="la">cacumine</foreign> (<foreign xml:lang="la">glaber</foreign>),
<lb n="32"/>ein besserer Sinn resultirt jedenfalls, wenn man <foreign xml:lang="grc">ἐξ ἄκρου</foreign> auf die Wurzel bezieht,
<lb n="33"/>aus deren Spitze der krautige Stengel emporschiesst. Das Wort „glatt“, <foreign xml:lang="grc">λεῖος</foreign>, fehlt
<lb n="34"/>allein im Cod. N., Sprengel hat es als überflüssig in Klammern gesetzt.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-017-s005-n02" corresp="#ref-fn-book2-017-s005-n02" place="bottom">
<lb n="35"/>Damit
<lb n="36"/>meint D. wohl die flügelartig ausgebreitete feine Haut, welche den Samen umgibt.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="37"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Bunias Erucago</hi> L.</foreign> (Cruciferae), Bergkohl (nach Fraas).
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.136" xml:id="ch_2_136">
<head>
<lb n="38"/>Cap. 136. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Βουνιάδος.</foreign> <hi rend="bold">Feldkohl.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="39"/>Der Feldkohl und seine
<lb n="40"/>Wurzel gekocht erzeugen Winde, sind aber weniger nahrhaft. Sein Same,
<lb n="41"/>vorher genommen, macht die tödtlichen Gifte unwirksam. Er wird auch
<lb n="42"/>den Gegengiften zugemischt. Auch die Wurzel von diesem wird mit Salz
<lb n="43"/>eingemacht.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="44"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Brassica campestris</hi> L. var. <hi rend="italic">Napobrassica</hi></foreign> (Cruciferae), Feldkohl. Sie gedeiht
<lb n="45"/>nach Fraas nur in gebirgigen Gegenden (daher ihr Name <foreign xml:lang="grc">βουνιάς</foreign> von <foreign xml:lang="grc">βουνός</foreign>, die
<pb n="214" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_214.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">214</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Höhe); in den Ebenen Griechenlands fand er sie nicht; es ist unsere Steckrübe.
<lb n="2"/>Plinius XX 21 kennt zwei Arten, Bunios dem Rettig und der Rübe gleich, und
<lb n="3"/>Bunion mit eckigen Blattstielen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.137" xml:id="ch_2_137">
<head>
<lb n="4"/>Cap. 137. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ῥαφανίδος.</foreign> <hi rend="bold">Rettig.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="5"/>Der Rettig [Einige nennen
<lb n="6"/>ihn Polyeidos Eryngiou<ref target="#fn-book2-017-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-017-s007-n01">1)</ref>, die Römer Radix nostras<ref target="#fn-book2-017-s007-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-017-s007-n02">2)</ref>, die Afrikaner Thor-
<lb n="7"/>path<ref target="#fn-book2-017-s007-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-017-s007-n03">3)</ref>]; auch dieser erzeugt Blähungen und erwärmt. Er schmeckt gut,
<lb n="8"/>ist dem Magen aber nicht bekömmlich; er bewirkt Aufstossen und treibt den
<lb n="9"/>Urin. Er bekömmt auch dem Bauche, wenn man ihn dazu (d. h. nach
<lb n="10"/>der Mahlzeit) nimmt, indem er die Vertheilung der Nahrungssäfte be-
<lb n="11"/>fördert; wird er vorher genossen, so hebt er die Speisen in die Höhe.
<lb n="12"/>Vorher genossen ist er auch bei denen angebracht, die erbrechen wollen.
<lb n="13"/>Er schärft aber auch die Sinne. Gekocht genossen ist er denen zuträg-
<lb n="14"/>lich, welche an chronischem Husten leiden und bei denen sich Verdich-
<lb n="15"/>tungen in der Brust gebildet haben. Seine Rinde mit Sauerhonig ge-
<lb n="16"/>nommen wirkt kräftiger brechenerregend, ist aber den Wassersüchtigen
<lb n="17"/>wohlthuend. Als Umschlag ist sie auch bei Milzkranken angebracht.
<lb n="18"/>Mit Honig bringt sie fressende Geschwüre zum Stillstand und entfernt
<lb n="19"/>Sugillationen unter den Augen. Sie hilft den von giftigen Thieren Ge-
<lb n="20"/>bissenen und erzeugt nach der Fuchskrankheit dichtes Haar. Mit Taumel-
<lb n="21"/>lolchmehl entfernt sie Leberflecken. Gegessen oder getrunken hilft sie
<lb n="22"/>bei denen, die durch Essen oder Trinken von (giftigen) Pilzen Erstickungs-
<lb n="23"/>anfälle bekommen, befördert auch die Menstruation. Sein Same erregt
<lb n="24"/>Brechen, treibt den Harn und reinigt die Milz, wenn er mit Essig ge-
<lb n="25"/>nommen wird. Bei Entzündung der Schlundmuskeln (Angina) hilft er
<lb n="26"/>gekocht als Gurgelmittel mit warmem Sauerhonig, ebenso erweist er sich
<lb n="27"/>mit Wein getrunken heilsam gegen den Biss der Hornschlange. Mit
<lb n="28"/>Essig aufgelegt endlich reisst er Gangrän kräftig rund herum auf.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-017-s007-n01" corresp="#ref-fn-book2-017-s007-n01" place="bottom">
<lb n="29"/>Vielart von Mannstreu.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-017-s007-n02" corresp="#ref-fn-book2-017-s007-n02" place="bottom">Unsere Wurzel.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book2-017-s007-n03" corresp="#ref-fn-book2-017-s007-n03" place="bottom">
<lb n="30"/>Der arabische Ausdruck für
<lb n="31"/>Tuber, Knolle, wegen der fleischigen Wurzel.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="32"/>Den scharfen Geschmack verdankt der Rettig, wie das Kraut und der Samen
<lb n="33"/>vieler Cruciferen einem Gehalt an Senföl.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.138" xml:id="ch_2_138">
<head>
<lb n="34"/>Cap. 138. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ῥαφανίδος ἀγρίας.</foreign> <hi rend="bold">Wilder Rettig.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="35"/>Der wilde
<lb n="36"/>Rettig, welchen die Römer Armoracia nennen, hat ähnliche Blätter wie
<lb n="37"/>der gebaute, mehr doch wie der graue Senf, die Wurzel ist trocken,
<lb n="38"/>lang, etwas scharf. Sowohl die Blätter als auch die Wurzel werden als
<lb n="39"/>Gemüse gekocht. Er ist erwärmend, urintreibend und hitzig.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="40"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Raphanus Radicula</hi> L., <hi rend="italic">R. Radiola</hi> D. C. und <hi rend="italic">R. sativus</hi> L.</foreign> (Cruciferae).
<lb n="41"/>D. unterscheidet zwei Arten Rettige, zunächst den gebauten oder Gartenrettig,
<lb n="42"/>es sind die Radieschen mit der kleinen, mehr runden, weissen bis rothen Wurzel,
<lb n="43"/>und den eigentlichen (wilden) Rettig mit starker, hartfleischiger, scharfer Wurzel,
<lb n="44"/>von dem es mehrere Spielarten gibt.
<lb n="45"/>Theophrast (Hist. pl. VII 4, 2) benennt die Rettigarten nach ihrer Herkunft,
<pb n="215" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_215.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 140.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">215</fw>
<lb n="1"/>so den korinthischen, den liothasischen oder thrakischen, den böotischen, welcher am
<lb n="2"/>besten schmeckt, und den kleonäischen; je glatter die Blätter sind, desto lieblicher
<lb n="3"/>ist der Geschmack.
<lb n="4"/>Plinius XIX 81 beurtheilt die Güte des Rettigs nach der Art des Stengels,
<lb n="5"/>welcher bei den geringen Sorten rund, dick und langröhrig ist; der beste ist der
<lb n="6"/>syrische. Den wilden Rettig nennt er auch Leuce (den weissen), Arnon und Armoracia,
<lb n="7"/>bei ihm ist das Laub stärker als der Stengel.
<lb n="8"/>Ob wir Armoracia als Meerrettig ansprechen sollen, ist sehr zweifelhaft; nach
<lb n="9"/>Plinius XX 22 wächst er am besten in Arkadien und kommt auch an anderen Orten
<lb n="10"/>vor. Fraas kennt ihn in Griechenland weder cultivirt noch wild. Er fand die
<lb n="11"/>Radieschen mit Senf und Rauke verwildert vorkommend im Olivenwalde von Athen.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.139" xml:id="ch_2_139">
<head>
<lb n="12"/>Cap. 139. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σισάρου.</foreign> <hi rend="bold">Sisaron.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="13"/>Sisaron ist bekannt; seine
<lb n="14"/>Wurzel ist gekocht wohlschmeckend, gut für den Magen, treibt den Harn
<lb n="15"/>und regt den Appetit an.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="16"/>Die Bestimmung dieser Pflanze ist nicht leicht, ihre Heimath ist Ostasien.
<lb n="17"/>Plinius XIX 90 berichtet, dass der Kaiser Tiberius sie, das Siser, alljährlich aus
<lb n="18"/>Deutschland habe kommen lassen, die wohlschmeckendste wachse zu Geldula am Rhein,
<lb n="19"/>sie habe einen bitteren Nerven. Weiter (XX 35) sagt er, es gebe auch ein wildes,
<lb n="20"/>erraticum, welches dem gebauten nicht nachstehe; doch könne Niemand mehr als
<lb n="21"/>drei Stücke hinter einander essen. In Italien wurde sie schon früh gebaut, denn
<lb n="22"/>Columella XI 3, 18, 35 sagt, dass Siser im August in tiefgegrabenen, gedüngten
<lb n="23"/>Boden gesäet werde; heute ist sie noch dort ein Küchengewächs und heisst Sisaro.
<lb n="24"/>In Griechenland fand sie Fraas nicht. Die Schriftsteller des 16. Jahrh. halten sie
<lb n="25"/>meist für eine Pastinaca-Art und nennen sie Gartenrapunzel, Klingelmöhren, Girgele,
<lb n="26"/>Zuckerwurzel u. s. w. Sprengel hielt sie früher für <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Sium Sisarum</hi> L.</foreign> (Umbelliferae-
<lb n="27"/>Ammineae), Zuckerwurzel, änderte später seine Meinung und erklärte sie für
<lb n="28"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Pastinaca sativa</hi></foreign>, weil erst im 13. Jahrh. die Pflanze durch Minoritenmönche oder
<lb n="29"/>durch Reisende (M. Polo) nach Europa gebracht sei, auch die von Plinius erwähnte
<lb n="30"/>Bitterkeit der Pflanze, sowie die zweite Art derselben, fehle. Warum sollte aber den
<lb n="31"/>Griechen die Pflanze nicht durch Handelsbeziehungen bekannt sein! Das Zeugniss
<lb n="32"/>des Plinius als alleinige Entscheidung muss stets mit Vorsicht aufgenommen werden.
<lb n="33"/>Sollte das Sisaron aber Pastinaca sein, so müsste D. eine Pflanze unter zwei Namen,
<lb n="34"/><foreign xml:lang="grc">σίσαρον</foreign> und <foreign xml:lang="grc">ἐλαφόβοσκον</foreign> (III 73), beschrieben haben. Fraas hält darum an <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Sium</hi></foreign>
<lb n="35"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Sisarum</hi></foreign> fest. Die gebaute Pflanze hat eine knollig-büschelige Wurzel und einen
<lb n="36"/>12—24 cm hohen Stengel mit einfach-unpaarig gefiederten Blättern. Die seitlichen
<lb n="37"/>Blättchen sind länglich, die endständigen herzförmig, alle am Rande gezähnt. Die
<lb n="38"/>Blüthenhülle ist fünfblätterig.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.140" xml:id="ch_2_140">
<head>
<lb n="39"/>Cap. 140. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Λαπάθου.</foreign> <hi rend="bold">Ampfer.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="40"/>Der Ampfer; eine Art
<lb n="41"/>desselben heisst Oxylapathon, welche in Sümpfen wächst, sie ist nach
<lb n="42"/>oben zu hart und etwas spitz; die andere Art, der Gartenampfer, ist dem
<lb n="43"/>ersten nicht ähnlich. Eine dritte ist die wilde, sie ist klein, dem Wegerich
<lb n="44"/>ziemlich ähnlich, weich und niedrig. Es gibt aber noch eine vierte Art,
<lb n="45"/>welche Einige Oxalis oder Anaxyris, auch Lapathon nennen; deren Blätter
<lb n="46"/>sind denen des wilden und kleinen Ampfers ähnlich, der Stengel ist nicht
<lb n="47"/>gross, die Frucht etwas sauer, roth, scharf und befindet sich oben am
<lb n="48"/>Stengel und an den Seitenschössen. Das von allen gekochte Gemüse er-
<pb n="216" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_216.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">216</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>weicht den Bauch. Roh mit Rosensalbe oder Safran als Umschlag zer-
<lb n="2"/>theilt er bösen Kopfausschlag<ref target="#fn-book2-017-s010-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-017-s010-n01">1)</ref>. Der Same vom wilden, von Lapathum
<lb n="3"/>oder Oxalis wird mit Wasser oder Wein vortheilhaft gegen Dysenterie,
<lb n="4"/>krankhafte Verdauungszustände, Uebelkeit aus dem Magen und gegen
<lb n="5"/>Skorpionstich getrunken, und wenn Jemand ihn vorher nimmt, hat er
<lb n="6"/>vom Stich nichts zu fürchten. Die Wurzeln mit Essig gekocht, auch
<lb n="7"/>roh als Umschlag heilen Aussatz, Flechten und schuppige Nägel, man
<lb n="8"/>muss die Stelle aber vorher in der Sonne mit Natron und Essig ein-
<lb n="9"/>reiben. Die Abkochung davon als Aufguss oder als Zusatz zum Bade
<lb n="10"/>beruhigt auch das Jucken. Sie beschwichtigen in Wein gekocht als
<lb n="11"/>Mundwasser Ohren- und Zahnschmerzen, sie zertheilen Drüsen am Halse
<lb n="12"/>und neben den Ohren als Umschlag, wenn sie mit Wein gekocht werden,
<lb n="13"/>wenn mit Essig (sind sie gut für) die Milz. Einige wenden die Wurzeln
<lb n="14"/>auch als Amulett<ref target="#fn-book2-017-s010-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-017-s010-n02">2)</ref> gegen Drüsen an, indem sie dieselben um den Hals
<lb n="15"/>binden. Fein gestossen als Zäpfchen eingelegt stellen sie den Fluss der
<lb n="16"/>Frauen. Mit Wein gekocht und getrunken heilen sie vollständig die Gelb-
<lb n="17"/>sucht, zertrümmern den Stein in der Blase, befördern die Menstruation
<lb n="18"/>und helfen gegen den Biss des Skorpions.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-017-s010-n01" corresp="#ref-fn-book2-017-s010-n01" place="bottom">
<lb n="19"/><foreign xml:lang="grc">μελικηρίς</foreign>, von der Aehnlichkeit mit <foreign xml:lang="grc">μελίκηρον</foreign>, Honigwaben, Tinea favosa.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-017-s010-n02" corresp="#ref-fn-book2-017-s010-n02" place="bottom">
<lb n="20"/><foreign xml:lang="grc">ἔνδεσμα</foreign> als Sympathiemittel.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="21"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Rumex</hi></foreign>, Ampfer (Polygonaceae).
<lb n="22"/>Vier Arten Ampfer zählt D. auf. Die häufigste ist Oxylapathon, heute <foreign xml:lang="grc">λάπαθο</foreign>,
<lb n="23"/>Lapatho, die Gemüsepflanze der Griechen, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Rumex crispus</hi> L.</foreign>, Hasenampfer; der
<lb n="24"/>Gartenampfer, <foreign xml:lang="grc">λάπαθον κηπευτόν</foreign>, ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">R. Patientia</hi> L.</foreign>, Gemüseampfer; die wilde kleine
<lb n="25"/>Art, <foreign xml:lang="grc">λ. ἄγριον</foreign>, ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">R. bucephalophorus</hi> L.</foreign> (nach Kosteletzky <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">R. scutatus</hi></foreign>, Schild-
<lb n="26"/>förmiger Ampfer); die vierte, <foreign xml:lang="grc">ὄξαλις</foreign>, <foreign xml:lang="grc">ἀναξυρίς</foreign> oder einfach <foreign xml:lang="grc">λάπαθον</foreign>, ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Rumex</hi></foreign>
<lb n="27"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">acetosus</hi> und <hi rend="italic">Acetosella</hi> L.</foreign>, Sauerampfer. Sie enthalten oxalsaure Salze.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.141" xml:id="ch_2_141">
<head>
<lb n="28"/>Cap. 141. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἱππολαπάθου.</foreign> <hi rend="bold">Hippolapathon.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="29"/>Hippola-
<lb n="30"/>pathon ist ein grosser Ampfer, welcher in Sümpfen wächst. Er hat die-
<lb n="31"/>selbe Kraft wie die vorhergehenden.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="32"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Rumex aquaticus</hi> L., <hi rend="italic">R. Hydrolapathon</hi> Huds.</foreign> (Polygonaceae), Wasserampfer.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.142" xml:id="ch_2_142">
<head>
<lb n="33"/>Cap. 142. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Λαμψάνης.</foreign> <hi rend="bold">Grauer Senf.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="34"/>Der graue Senf
<lb n="35"/>[bei den Römern Napium, bei den Aegyptern Euthmoi] ist ein wildes
<lb n="36"/>Gemüse, nahrhafter und besser für den Magen als Ampfer; von ihm
<lb n="37"/>werden die Blätter und der Stengel gekocht und gegessen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="38"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Sinapis incana</hi> L.</foreign> (Cruciferae), Grauer Senf.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.143" xml:id="ch_2_143">
<head>
<lb n="39"/>Cap. 143. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Βλήτου.</foreign> <hi rend="bold">Gemüseamaranth.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="40"/>Der Gemüse-
<lb n="41"/>amaranth [die Aegypter nennen ihn Echlotoripan, die Römer Blitum, die
<lb n="42"/>Daker Bles], auch dieser wird als Gemüse gekocht. Er ist gut für den
<lb n="43"/>Bauch, hat aber keine arzneiliche Kraft.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="44"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Amarantha Blitum</hi> L.</foreign> (Amaranthaceae), Gemüse-Amaranth.
</note>
</div>