<pb n="222" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_222.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">222</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>getrunken bei wundem Zahnfleisch und bei Blutauswurf, als Klystier bei
<lb n="2"/>Dysenterie. Er wird weiter bei Auszehrung getrunken und gegen Ge-
<lb n="3"/>bärmutterkrämpfe und -Flüsse in Wolle als Zäpfchen angewandt. Der
<lb n="4"/>Same mit Wein getrunken hält Bauchfluss und Blutspeien auf. Die ge-
<lb n="5"/>kochte Wurzel als Mundspülwasser und gekaut lindert die Zahnschmerzen.
<lb n="6"/>Gegen Blasen- und Milzgeschwüre werden Wurzel und Blätter mit Süsswein
<lb n="7"/>gegeben. Man sagt, dass drei Wurzeln mit 3 Bechern Wein und ebenso
<lb n="8"/>viel Wasser gegen das dreitägige, vier Wurzeln gegen das viertägige
<lb n="9"/>Fieber helfen. Einige gebrauchen die Wurzeln als Halsband<ref target="#fn-book2-019-s001-n12" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-019-s001-n12">12)</ref> gegen
<lb n="10"/>Drüsen, sie zertheilen diese<ref target="#fn-book2-019-s001-n13" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-019-s001-n13">13)</ref>. [Die Syrer (sagen), dass das Gericht des-
<lb n="11"/>selben (des Wegerichs) und der Minze mit Honig die Entkräfteten heile,
<lb n="12"/>wenn es am zweiten, vierten Tage und Charfreitag gegeben werde. Dieses
<lb n="13"/>fasse man als Geheimmittel auf; denn es entspricht vollständig der Wahr-
<lb n="14"/>heit und beruht auf Erfahrung.]
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-019-s001-n01">
<lb n="15"/>1) Schaf.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-019-s001-n02">2) Schafpflanze.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book2-019-s001-n03">3) Hundszunge.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book2-019-s001-n04">4) Siebenrippig.</note>
<note type="footnote" n="5" xml:id="fn-book2-019-s001-n05">5) Vielnervig.</note>
<note type="footnote" n="6" xml:id="fn-book2-019-s001-n06">6) Von
<lb n="16"/>der Aehnlichkeit des in eine Quaste endigenden Schwanzes mit dem samentragenden
<lb n="17"/>Stengel.</note>
<note type="footnote" n="7" xml:id="fn-book2-019-s001-n07">7) Nach <hi rend="spaced">Rossi</hi> so viel wie schafartig.</note>
<note type="footnote" n="8" xml:id="fn-book2-019-s001-n08">8) Kleiner Wegerich.</note>
<note type="footnote" n="9" xml:id="fn-book2-019-s001-n09">9) Soll nach
<lb n="18"/><hi rend="spaced">Bochart</hi> eine Corruption des hebräischen Chassir (G)erikim, Kraut der Nerven, sein.</note>
<note type="footnote" n="10" xml:id="fn-book2-019-s001-n10">
<lb n="19"/>10) Cheironia, <foreign xml:lang="grc">τὰ χειρώνια</foreign>, nach dem Wundarzte Cheiron benannt.
</note>
<note type="footnote" n="11" xml:id="fn-book2-019-s001-n11">11) Wörtlich: ver-
<lb n="20"/>kleben die Höhlungen.</note>
<note type="footnote" n="12" xml:id="fn-book2-019-s001-n12" corresp="#ref-fn-book2-019-s001-n12" place="bottom">12) Als Amulett?</note>
<note type="footnote" n="13" xml:id="fn-book2-019-s001-n13" corresp="#ref-fn-book2-019-s001-n13" place="bottom">13) Im Texte steht: <foreign xml:lang="grc">καὶ διαφοροῦσιν</foreign>. Der in
<lb n="21"/>Klammern stehende Schlusssatz ist offenbar unächt und rührt jedenfalls von einem
<lb n="22"/>syrischen (Juden oder) Christen her. Der Freitag vor dem Passahfeste hiess bei den
<lb n="23"/>Juden Parasceve (<foreign xml:lang="grc">παρασκευή</foreign>), Vorbereitung, Zubereitung des Osterlammes; die Christen
<lb n="24"/>behielten diesen Namen bei und hielten die ganze Woche vor Ostern (hebdomas
<lb n="25"/>magna) für besonders heilig. So knüpfte sich an die in derselben, besonders am
<lb n="26"/>Charfreitag vorgenommenen Handlungen leicht dieser oder jener Mysticismus.</note>
<note type="commentary">
<lb n="27"/>Für den grossen Wegerich des D. hält man <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Plantago asiatica</hi></foreign> L., und für den
<lb n="28"/>kleinen <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Pl. Lagopus</hi></foreign> L. (Plantagineae), Wolliger Wegerich, beide kommen nach
<lb n="29"/><hi rend="spaced">Fraas</hi> sehr häufig in Griechenland vor, ersterer an Wassergräben und stehenden
<lb n="30"/>Wässern in feuchten Niederungen, letzterer auf trockenen Hügeln und Anhöhen und
<lb n="31"/>in den mageren Ebenen.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.153" xml:id="ch_2_153">
<head>
<lb n="32"/>Cap. 153. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σίου.</foreign> <hi rend="bold spaced">Merk.</hi></head>
<ab type="translation">Der Wassermerk [Einige nennen 
<lb n="33"/>ihn Anagallis enhydros<ref target="#fn-book2-019-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-019-s002-n01">1)</ref>, Andere Schinos aromatica<ref target="#fn-book2-019-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-019-s002-n02">2)</ref>, Daren ion, noch
<lb n="34"/>Andere Laouberde] findet sich in den Gewässern als ein aufrechter, fett-
<lb n="35"/>glänzender, kleiner Strauch mit breiten Blättern, welche denen des Pferds-
<lb n="36"/>eppichs ähnlich, aber kleiner und wohlriechend sind. Werden diese ge-
<lb n="37"/>kocht wie auch roh gegessen, so zertrümmern sie den Stein und scheiden
<lb n="38"/>ihn aus, treiben den Harn, führen den Fötus heraus und befördern die
<lb n="39"/>Menstruation, sind auch denen als Speise zuträglich, welche an Dysen-
<lb n="40"/>terie leiden. Krateuas berichtet über ihn so: Er ist ein strauchiges Kraut
<lb n="41"/>mit wenigen rundlichen Blättern, welche grösser sind als die der Pfeffer-
<lb n="42"/>minze, schwarz, fettglänzend, denen der Rauke nahekommend.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-019-s002-n01" corresp="#ref-fn-book2-019-s002-n01" place="bottom">
<lb n="43"/><hi rend="italic">Anagallis aquatica</hi>, <hi rend="spaced">Wassergauchheil</hi>.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-019-s002-n02" corresp="#ref-fn-book2-019-s002-n02" place="bottom">Wohlriechender Mastix.</note>
<note type="commentary">
<lb n="44"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Sium latifolium</hi></foreign> L. (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Breiter Wassermerk</hi>. Das Sion des
<pb n="223" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_223.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 156.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">223</fw>
<lb n="1"/>Krateuas wird von <hi rend="spaced">Sprengel</hi> nach dem Vorgange von Anguillara auf <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Nasturtium</hi>
<lb n="2"/><hi rend="italic">officin.</hi></foreign> R. Br., <hi rend="spaced">Brunnenkresse</hi>, bezogen, es kann aber auch <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Veronica Anagallis</hi></foreign> L.,
<lb n="3"/>der <hi rend="spaced">Wasserehrenpreis</hi>, sein.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.154" xml:id="ch_2_154">
<head>
<lb n="4"/>Cap. 154. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σισυμβρίου.</foreign> <hi rend="bold spaced">Sisymbrion.</hi></head>
<ab type="translation">Das Sisymbrion 
<lb n="5"/>[Einige nennen es Herpyllon agrion<ref target="#fn-book2-019-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-019-s003-n01">1)</ref>, Andere die Krone der Aphrodite,
<lb n="6"/>die Römer Usteralis, auch Herba Venerea<ref target="#fn-book2-019-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-019-s003-n02">2)</ref>] wächst an öden Stellen, es
<lb n="7"/>ist der Pfefferminze ähnlich, aber breitblätteriger und wohlriechender und
<lb n="8"/>eignet sich zu Kränzen. Es hat erwärmende Kraft. Der Same ist bei
<lb n="9"/>Harnzwang und Blasenstein angebracht, wenn er mit Wein getrunken
<lb n="10"/>wird; er beruhigt auch Krämpfe und Schlucken. Die Blätter werden als
<lb n="11"/>Kataplasma gegen Kopfleiden auf die Schläfen und das Gesicht gelegt,
<lb n="12"/>ebenso gegen Wespen- und Bienenstiche. Getrunken stillen sie auch das
<lb n="13"/>Erbrechen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-019-s003-n01" corresp="#ref-fn-book2-019-s003-n01" place="bottom">
<lb n="14"/>1) Serpyllum agreste.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-019-s003-n02" corresp="#ref-fn-book2-019-s003-n02" place="bottom">2) Venuskraut.</note>
<note type="commentary">
<lb n="15"/>Theophrast (Hist. pl. II 4, 1) sagt, dass das Sisymbrium leicht in Mentha sich
<lb n="16"/>verwandle, wenn es nicht durch die Cultur, durch häufiges Verpflanzen daran ge-
<lb n="17"/>hindert werde.
<lb n="18"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Mentha aquatica</hi></foreign> L., <hi rend="spaced">Wasserminze</hi>, oder <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">M. silvestris</hi></foreign> Koch, <hi rend="spaced">Pferdeminze</hi>
<lb n="19"/>(Labiatae).
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.155" xml:id="ch_2_155">
<head>
<lb n="20"/>Cap. 155. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἑτέρου Σισυμβρίου.</foreign> <hi rend="bold spaced">Das andere Sisymbrion.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="21"/>Das andere Sisymbrion — Einige nennen es Kardamine, Andere nennen
<lb n="22"/>auch dieses Sion — ist eine Wasserpflanze, welche an denselben Orten
<lb n="23"/>wie das Sion wächst. Einige nennen es aber Kardamine, weil es im Ge-
<lb n="24"/>schmack der Kresse ähnelt. Es hat zuerst runde Blätter, bei weiterem
<lb n="25"/>Wachsthum werden sie gespalten<ref target="#fn-book2-019-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-019-s004-n01">1)</ref> wie die der Rauke. Es erwärmt und treibt
<lb n="26"/>den Harn. Auch roh wird es gegessen. Es vertreibt Leber- und Sonnen-
<lb n="27"/>brandflecken, wenn es die ganze Nacht aufgelegt und Morgens abge-
<lb n="28"/>waschen wird.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-019-s004-n01" corresp="#ref-fn-book2-019-s004-n01" place="bottom">
<lb n="29"/>1) Sie sind 3—7paarig-fiederschnittig.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="30"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Nasturtium officinale</hi></foreign> L. (Cruciferae), <hi rend="spaced">Gebräuchliche Brunnenkresse</hi>.
<lb n="31"/>D. nennt sie auch Kardamine; sie wird mit <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cardamine amara</hi></foreign> L., dem bitteren Schaum-
<lb n="32"/>kraut, nicht selten verwechselt.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.156" xml:id="ch_2_156">
<head>
<lb n="33"/>Cap. 156. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κρίθμου.</foreign> <hi rend="bold spaced">Meerfenchel.</hi></head>
<ab type="translation">Das Krithmon — 
<lb n="34"/>Einige nennen es Kritamon — ist eine etwa ellenhohe, ausgebreitete
<lb n="35"/>(sparrige), strauchartige Pflanze, welche an felsigen Stellen und in der
<lb n="36"/>Nähe des Meeres wächst, ganz besetzt mit fettglänzenden und weisslichen
<lb n="37"/>Blättern, welche denen des Portulaks gleichen, aber breiter und auch länger
<lb n="38"/>sind und einen salzigen Geschmack haben. Es hat weisse Blüthen, eine
<lb n="39"/>Frucht wie Libanotis<ref target="#fn-book2-019-s005-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-019-s005-n01">1)</ref>, weich, wohlriechend, rund, welche beim Trocknen
<lb n="40"/>aufspringt und im Innern einen Samen hat wie Weizen, drei bis vier
<lb n="41"/>fingerdicke, wohlriechende, süsse Wurzeln. Frucht, Wurzel und Blätter
<pb n="224" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_224.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">224</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>haben, in Wein gekocht und getrunken, die Kraft, bei Harnverhaltung
<lb n="2"/>und Gelbsucht zu helfen; sie befördern auch die Menstruation. Es wird
<lb n="3"/>gekocht und roh als Gemüse gegessen, auch in Salzbrühe eingemacht.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-019-s005-n01" corresp="#ref-fn-book2-019-s005-n01" place="bottom">
<lb n="4"/>1) <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cachrys cretica</hi></foreign> Lam. D. nennt III 79 die Frucht der Libanotis Kachrys.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="5"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Crithmum maritimum</hi></foreign> L. (Umbelliferae), <hi rend="spaced">Meerfenchel</hi> oder <hi rend="spaced">Strandbacille</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.157" xml:id="ch_2_157">
<head>
<lb n="6"/>Cap. 157. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κορωνόποδος.</foreign> <hi rend="bold spaced">Niedriger Schotenklee.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="7"/>Koronopus<ref target="#fn-book2-019-s006-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-019-s006-n01">1)</ref> [Einige nennen ihn Ammonos, Andere Astrion, die Afri-
<lb n="8"/>kaner Atirsipte, die Römer Caciatrix, auch Stilago oder Sanguinaria] ist
<lb n="9"/>ein langes Pflänzchen, über den Boden ausgebreitet, mit zertheilten Blät-
<lb n="10"/>tern. Auch dieser wird gekocht als Gemüse gegessen. Er hat eine zarte
<lb n="11"/>adstringirende Wurzel, welche gegessen gegen Kolik wirkt. Er wächst
<lb n="12"/>an ungebauten Stellen, auf Schutthaufen und an Wegen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-019-s006-n01" corresp="#ref-fn-book2-019-s006-n01" place="bottom">
<lb n="13"/>1) Krähenfuss.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="14"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Lotus ornithopodioides</hi></foreign> L. (Leguminosae-Papilionaceae), <hi rend="spaced">Niedriger Schotenklee</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.158" xml:id="ch_2_158">
<head>
<lb n="15"/>Cap. 158. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σόγχου.</foreign> <hi rend="bold spaced">Gänsedistel.</hi> Sonchos [der rauhe,
</head>
<ab type="translation">
<lb n="16"/>welchen Einige Cichorie, die Römer Cicerbita aspera, die Afrikaner Ga-
<lb n="17"/>thuone nennen] kommt in zwei Arten vor. Die eine ist mehr wild und
<lb n="18"/>stacheliger, die andere zarter und essbar. Der Stengel ist kantig, etwas
<lb n="19"/>hohl, hie und da röthlich, er hat Blätter, welche am Rande in Abständen
<lb n="20"/>eingeschnitten sind<ref target="#fn-book2-019-s007-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-019-s007-n01">1)</ref>. Sie haben kühlende, etwas adstringirende Kraft,
<lb n="21"/>daher sind sie als Umschlag bei Magenbrennen und Entzündungen von
<lb n="22"/>guter Wirkung. Der Saft als Schlürftrank lindert Magenstiche und be-
<lb n="23"/>fördert die Milchabsonderung. In Wolle als Zäpfchen eingelegt hilft er
<lb n="24"/>bei Entzündung des Afters und der Gebärmutter. Das Kraut und die
<lb n="25"/>Wurzel als Kataplasma sind bei Skorpionstichen heilsam. Der andere
<lb n="26"/>Sonchus, auch zart, ist baumartig, breitblätterig. Die Blätter umfassen
<lb n="27"/>(entfalten) den Stengel, welcher Zweige hat<ref target="#fn-book2-019-s007-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-019-s007-n02">2)</ref>. Auch dieser wirkt in der-
<lb n="28"/>selben Weise.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-019-s007-n01" corresp="#ref-fn-book2-019-s007-n01" place="bottom">
<lb n="29"/>1) Die Blätter sind buchtig gezähnt.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-019-s007-n02" corresp="#ref-fn-book2-019-s007-n02" place="bottom">2) In einigen Codices fehlt der Zusatz
<lb n="30"/>zu <foreign xml:lang="grc">τὸν καυλόν</foreign>: <foreign xml:lang="grc">κλάδους ἔχοντα</foreign>, da die Pflanze eigentliche Zweige nicht hat, wenn
<lb n="31"/>man nicht die Blüthenstengel als solche ansehen will; <hi rend="spaced">Sprengel</hi> setzt deshalb <foreign xml:lang="grc">κλά-
<lb n="32"/>δους οὐκ ἔχοντα</foreign>, es hiesse demnach: die Blätter umfassen den nicht verzweigten
<lb n="33"/>Stengel.</note>
<note type="commentary">
<lb n="34"/>Die erste Art ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Sonchus oleraceus</hi></foreign> L., die andere <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">S. arvensis</hi></foreign> L. (Compositae)
<lb n="35"/><hi rend="spaced">Gänsedistel</hi>, <hi rend="spaced">Saudistel</hi>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.159" xml:id="ch_2_159">
<head>
<lb n="36"/>Cap. 159. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σέρεως.</foreign> <hi rend="bold spaced">Seris.</hi></head>
<ab type="translation">Die Seris [die gebaute — 
<lb n="37"/>Einige nennen sie Pikris, die Aegypter Agon, die Römer Intybus agrestis]
<lb n="38"/>kommt in zwei Arten vor, von denen wird die wilde Pikris, auch Cichorie
<lb n="39"/>genannt; die zahme dagegen ist breitblätteriger und wohlschmeckender.
<lb n="40"/>Von dieser Gartencichorie gibt es wieder zwei Sorten, die eine nämlich
<pb n="225" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_225.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 160.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">225</fw>
<lb n="1"/>ist mehr lattichartig und breitblätterig, die andere hat schmalere Blätter
<lb n="2"/>und ist etwas bitter; alle sind sie adstringirend, kühlend und gut für den
<lb n="3"/>Magen. Gekocht stellen sie den Durchfall, wenn sie mit Essig genommen
<lb n="4"/>werden, am meisten die wilden, welche dem Magen bekömmlicher sind;
<lb n="5"/>denn genossen sind sie ein vorzügliches Mittel für einen schwachen und
<lb n="6"/>erhitzten Magen. Mit Grütze und für sich allein als Umschlag sind sie
<lb n="7"/>von guter Wirkung bei Herzleiden; sie helfen bei Podagra und Augen-
<lb n="8"/>entzündungen; das Kraut und die Wurzel als Umschlag leisten gegen
<lb n="9"/>Skorpionsbiss Hülfe und heilen mit Graupen zusammen die Rose; mit Blei-
<lb n="10"/>weiss und Essig dient ihr Saft als Salbe in Fällen, welche Abkühlung
<lb n="11"/>erheischen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="12"/>Die schmalblätterige und etwas bittere Seris ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cichorium Intybus</hi></foreign> L., <hi rend="spaced">Weg-
<lb n="13"/>wart</hi>, <hi rend="spaced">Cichorie</hi>, die lattichartige <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cichorium Endivia</hi></foreign> L. (Compositae), <hi rend="spaced">Endivie</hi>.
<lb n="14"/>Theophrast (Hist. pl. VII 11, 3) redet nur im Allgemeinen von den Cichorien,
<lb n="15"/><foreign xml:lang="grc">τὰ κιχοριώδη πάντα</foreign>, deren Blätter als Gemüse verwandt werden; wegen der langen
<lb n="16"/>Wurzel kann die Pflanze nur schwer aus dem Boden gehoben werden. Plinius
<lb n="17"/>XX 73 nennt die wild wachsende (Intubum erraticum) auch Ambula, in Aegypten
<lb n="18"/>heisse sie Cichorium, die gebaute Seris, sie sei kleiner und aderiger.
<lb n="19"/>Die Wurzel von <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cichorium Intybus</hi></foreign> enthält <hi rend="spaced">Bitterstoff</hi>, <hi rend="spaced">Zucker</hi>, im Herbst
<lb n="20"/>viel <hi rend="spaced">Inulin</hi> und <hi rend="spaced">Amylum</hi>; sie dient als Kaffeesurrogat. <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cich. Endivia</hi></foreign> liefert in
<lb n="21"/>den Blättern den bekannten Salat.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.160" xml:id="ch_2_160">
<head>
<lb n="22"/>Cap. 160. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κονδρίλλης.</foreign> <hi rend="bold spaced">Knorpelsalat.</hi></head>
<ab type="translation">Der Knorpel-
<lb n="23"/>salat; Einige nennen auch diesen Cichorie oder Seris. Er hat Blätter,
<lb n="24"/>Stengel und Blüthen wie die Cichorie, deshalb halten ihn auch Einige
<lb n="25"/>für eine Art wilder Seris; er ist aber im Ganzen zarter. Selbst an den
<lb n="26"/>feinen Zweigen aber findet sich ein mastixähnliches Gummi von Bohnen-
<lb n="27"/>grösse, welches, mit Myrrhe fein gerieben und in der Grösse einer wilden
<lb n="28"/>Olive in Leinen als Zäpfchen eingelegt, die Menstruation befördert. Das
<lb n="29"/>Kraut mit der Wurzel wird gestossen und unter Zusatz von Honig zu
<lb n="30"/>kleinen Kugeln geformt, welche dann zerlassen und mit Natron vermischt
<lb n="31"/>weisse Hautflecken entfernen. Das Gummi verklebt auch die Haare;
<lb n="32"/>ebenso wird die frische Wurzel zu demselben Zwecke gebraucht, indem
<lb n="33"/>eine Nadel in dieselbe getaucht und an die Haare gebracht wird. Mit
<lb n="34"/>Wein getrunken hilft sie auch gegen Vipernbiss. Ihr Saft, mit Wein ge-
<lb n="35"/>kocht und getrunken und auch für sich allein, stellt den Durchfall. Es
<lb n="36"/>gibt aber auch eine zweite Art Knorpelsalat, sie hat ein rings herum ange-
<lb n="37"/>fressenes langes und über den Boden ausgebreitetes Blatt, einen saftigen
<lb n="38"/>Stengel, eine zarte, zugespitzte, leichte, runde, gelbliche, saftreiche Wurzel.
<lb n="39"/>Der Stengel und die Wurzel haben eine die Verdauung befördernde Kraft.
<lb n="40"/>Der Saft eignet sich zum Verkleben der Augenwimpern. Die Pflanze
<lb n="41"/>wächst auf gutem und gebautem Boden.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="42"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Chondrilla juncea</hi></foreign> L. (Compositae), <hi rend="spaced">Knorpelsalat</hi>, <hi rend="spaced">Krümling</hi> oder <hi rend="spaced">Sonnen-
<lb n="43"/>wirbel</hi>. Die zweite Art, deren Blätter am Rande dornig-steifhaarig, deren grosse
<pb n="226" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_226.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">226</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Grundblätter schrotsägeförmig gezähnt sind, ist vielleicht die Varietät <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">latifolia</hi></foreign>, nach
<lb n="2"/><hi rend="spaced">Fraas</hi> <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Chondrilla ramosissima</hi></foreign>.
<lb n="3"/>Auch bei Plinius XXII 91 findet sich die Angabe, dass am Stengel nahe dem
<lb n="4"/>Boden sich Harzklümpchen von der Grösse einer Bohne ausscheiden.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.161" xml:id="ch_2_161">
<head>
<lb n="5"/>Cap. 161. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κολοκύνθας.</foreign> <hi rend="bold spaced">Kürbis.</hi></head>
<ab type="translation">Der essbare Kürbis. 
<lb n="6"/>Roh gestossen und umgeschlagen besänftigt er Oedeme und Eiterbeulen.
<lb n="7"/>Das Schabsel davon wird Kindern, welche am Sonnenstich leiden, mit
<lb n="8"/>Erfolg um den Vorderkopf gelegt; in ähnlicher Weise wird es gegen
<lb n="9"/>Augenentzündungen und Podagra angewandt. Der aus dem Schabsel
<lb n="10"/>gepresste Saft hilft für sich allein und mit Rosenöl eingetröpfelt gegen
<lb n="11"/>Ohrenschmerzen, eingesalbt auch bei dem durch Hitze angegriffenen Ge-
<lb n="12"/>sicht. Der Saft des ganzen gekochten und ausgepressten Kürbis aber mit
<lb n="13"/>etwas Honig und Natron getrunken löst den Bauch gelinde. Wenn aber
<lb n="14"/>Jemand den rohen Kürbis aushöhlt, Wein hineingiesst und ihn an die
<lb n="15"/>Sonne setzt, diesen dann mit Wasser mischt und zu trinken gibt, so er-
<lb n="16"/>weicht er den Bauch leicht.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="17"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cucurbita Pepo</hi></foreign> L. (Cucurbitaceae), eine der verschiedenen Kürbis-Arten.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.162" xml:id="ch_2_162">
<head>
<lb n="18"/>Cap. 162. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἡμέρου σικύου.</foreign> <hi rend="bold spaced">Gebaute Gurke.</hi></head>
<ab type="translation">Die zahme 
<lb n="19"/>Gurke ist bekömmlich für den Bauch und Magen, sie kühlt, verdirbt nicht,
<lb n="20"/>ist gut für die Blase und ruft durch ihren Geruch aus der Ohnmacht
<lb n="21"/>zurück. Ihr Same auch treibt mässig den Harn und hilft mit Milch oder
<lb n="22"/>Süsswein bei Blasengeschwüren. Ihre Blätter mit Wein aufgelegt heilen
<lb n="23"/>Hundsbiss, mit Honig Epinyktiden.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="24"/><foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cucumis sativus</hi></foreign> L. (Cucurbitaceae), <hi rend="spaced">Gurke</hi>, abweichend von <hi rend="spaced">Sprengel</hi>,
<lb n="25"/>welcher <foreign xml:lang="grc">σίκυος ἥμερος</foreign> auf die Melone, <foreign xml:lang="grc">κολόκυνθα</foreign> auf die Gurke bezieht. Heute noch
<lb n="26"/>heisst in Griechenland der Kürbis <foreign xml:lang="grc">κολοκύτι</foreign> und <foreign xml:lang="grc">κολοκύτια</foreign>, die Gurke <foreign xml:lang="grc">σικυά</foreign>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.163" xml:id="ch_2_163">
<head>
<lb n="27"/>Cap. 163. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πέπονος.</foreign> <hi rend="bold spaced">Melone.</hi></head>
<ab type="translation">Auch selbst das Fleisch der 
<lb n="28"/>Melone ist verspeist harntreibend; als Umschlag lindert es Augenentzün-
<lb n="29"/>dungen. Ihr Schabsel<ref target="#fn-book2-019-s012-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-019-s012-n01">1)</ref> wird Kindern, welche an Sonnenstich leiden, um
<lb n="30"/>den Vorderkopf gelegt und bei Augenflüssen statt eines Verbandleims um
<lb n="31"/>die Stirn. Der Saft mit dem Samen, unter Zusatz von Mehl an der
<lb n="32"/>Sonne getrocknet, gibt ein Mittel, um die Gesichtshaut zu reinigen und
<lb n="33"/>glänzend zu machen. Die trockene Wurzel zu 1 Drachme mit Honig-
<lb n="34"/>meth getrunken, wirkt brechenerregend. Wenn Jemand nach der Mahl-
<lb n="35"/>zeit leicht brechen will<ref target="#fn-book2-019-s012-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-019-s012-n02">2)</ref>, reichen 2 Obolen aus. Sie heilt aber auch
<lb n="36"/>Grind, wenn sie mit Honig aufgelegt wird.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-019-s012-n01" corresp="#ref-fn-book2-019-s012-n01" place="bottom">
<lb n="37"/>1) <foreign xml:lang="grc">ξέσμα</foreign>, in allen Codices steht dafür <foreign xml:lang="grc">βρέγμα</foreign>, welches Marcellus mit vertex
<lb n="38"/>corticis, oberer Theil der Rinde, übersetzt, was aber jedenfalls nicht richtig ist.
<lb n="39"/><hi rend="spaced">Sprengel</hi> hat analog der gleichen Stelle in Cap. 161 das bessere <foreign xml:lang="grc">ξέσμα</foreign> gesetzt.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-019-s012-n02" corresp="#ref-fn-book2-019-s012-n02" place="bottom">
<lb n="40"/>2) Um den Magen zu entleeren und weiter zu schwelgen.
</note>
</div>