<pb n="147" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_147.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 183.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">147</fw>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.183" xml:id="ch_1_183">
<head><lb n="1"/>Cap. 183. <foreign xml:lang="grc">Περὶ σύκων.</foreign> <hi rend="bold">Feigen.</hi></head>
<ab type="translation">Die reifen Feigen, wenn sie
<lb n="2"/>weich sind, bekommen dem Magen schlecht und lösen den Bauch. Leicht
<lb n="3"/>aber wird der von ihnen erzeugte Fluss geheilt; sie rufen Ausschlag und
<lb n="4"/>Schweiss hervor, stillen aber den Durst und dienen zum Dämpfen der
<lb n="5"/>Hitze. Trocken aber sind sie nahrhaft, erwärmend, mehr Durst machend,
<lb n="6"/>wohlthuend für den Bauch, untauglich für den Magen- und Bauchfluss.
<lb n="7"/>Heilsam sind sie für den Schlund, die Luftröhre, die Blase und Nieren, wie
<lb n="8"/>auch für die, welche nach langer Krankheit eine schlechte Farbe haben,
<lb n="9"/>ferner für die Asthmatiker, Epileptiker und Wassersüchtigen. Mit Hysop<ref target="#fn-book2-004-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-004-s002-n01">1)</ref>
<lb n="10"/>gekocht und getrunken reinigen sie die Brust, sind auch ein gutes Mittel
<lb n="11"/>bei altem Husten und chronischem Lungenleiden. Den Bauch erweichen
<lb n="12"/>sie mit Natron und Safran zusammen gestossen und genossen. Die Ab-
<lb n="13"/>kochung derselben ist bei Luftröhren- und Mandelentzündung als Gurgel-
<lb n="14"/>mittel angebracht, sie werden auch zu Umschlägen aus ungerösteter Gerste
<lb n="15"/>und zu Bähungen für Frauen mit Bockshorn und Gerstenschleim gemischt.
<lb n="16"/>Mit Raute gekocht dienen sie zum Klystier bei Leibschneiden. Gekocht
<lb n="17"/>und fein zerrieben zertheilen sie als Kataplasma Verhärtungen und Drüsen,
<lb n="18"/>erweichen Furunkeln und bringen Scham- und Achseldrüsengeschwüre zur
<lb n="19"/>Reife, besser noch mit Schwertlilie, Natron oder ungelöschtem Kalk.
<lb n="20"/>Auch roh zerstossen leisten sie zusammen mit den genannten (Mitteln)
<lb n="21"/>dasselbe. Mit Granatrinde vertreiben sie übergewachsene Nägel. Mit
<lb n="22"/>Eisenvitriol heilen sie schwer heilbare und bösartige Schienbeinflüsse. In
<lb n="23"/>Wein gekocht und mit Wermuth und Gerstenschrot gemischt sind sie als
<lb n="24"/>Umschlag Wassersüchtigen heilsam. Gebrannt und mit Wachssalbe ge-
<lb n="25"/>mischt heilen sie Frostbeulen. Roh fein gestossen und mit flüssigem
<lb n="26"/>Senf<ref target="#fn-book2-004-s002-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-004-s002-n02">2)</ref> aufgenommen helfen sie, in die Ohren gesteckt, bei Sausen und
<lb n="27"/>Jucken (in den Ohren). Der Saft des wilden und zahmen Feigenbaumes
<lb n="28"/>bringt Milch zum Gerinnen wie Lab<ref target="#fn-book2-004-s002-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-004-s002-n03">3)</ref>, löst aber das Gerinnsel wieder wie
<lb n="29"/>der Essig. Er erzeugt auf dem Körper Geschwüre und eröffnet<ref target="#fn-book2-004-s002-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-004-s002-n04">4)</ref>, löst
<lb n="30"/>den Bauch und vermindert die Spannung der Gebärmutter, wenn er mit
<lb n="31"/>fein gestossenen Mandeln genommen wird. Mit Eidotter oder tyrrheni-
<lb n="32"/>schem Wachs im Zäpfchen applicirt befördert er die Menstruation. Mit
<lb n="33"/>Bockshornmehl und Essig dient er zu Kataplasmen bei Podagra, mit
<lb n="34"/>Gerstenmehl beseitigt er Aussatz, Flechten, Sonnenbrandflecken, Krätze,
<lb n="35"/>weisse Hautflecken und Schorf. Er heilt auf die Wunde getröpfelt Skor-
<lb n="36"/>pionstiche und Bisse von giftigen Thieren und Hunden. Auch bei Zahn-
<lb n="37"/>schmerzen hilft er auf Wolle geträufelt und in den hohlen Zahn gesteckt.
<lb n="38"/>Endlich vertreibt er Warzen, wenn er mit Talg um das Fleisch rings
<lb n="39"/>herum gestrichen wird.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-004-s002-n01" corresp="#ref-fn-book2-004-s002-n01" place="bottom"><lb n="40"/>Nach <hi rend="spaced">Sprengel</hi> und <hi rend="spaced">Fraas</hi> ist <foreign xml:lang="grc">ὕσσωπος</foreign> <foreign xml:lang="la">Origanum smyrnaeum vel syria-
<lb n="41"/>cum</foreign> L.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-004-s002-n02" corresp="#ref-fn-book2-004-s002-n02" place="bottom">Marcellus und Sambucus lesen statt <foreign xml:lang="grc">νάπυ ὑγρῷ</foreign> lieber <foreign xml:lang="grc">νίτρῳ ὑγρῷ</foreign>,
<lb n="42"/>Natronlösung.</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book2-004-s002-n03" corresp="#ref-fn-book2-004-s002-n03" place="bottom">Durch den Gehalt an Papain.</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book2-004-s002-n04" corresp="#ref-fn-book2-004-s002-n04" place="bottom">Die Gefässe, <foreign xml:lang="grc">ἀναστομωτικὸς ἐστι</foreign>.</note>
<pb n="148" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_148.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">148</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="commentary"><lb n="1"/>Die Feige ist der Fruchtstand von <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Ficus Carica</hi></foreign> L. (Moraceae). Es ist eine
<lb n="2"/>Scheinfrucht, bei welcher der birnförmig ausgewachsene Blüthenboden das Frucht-
<lb n="3"/>fleisch bildet, in dem die Einzelfrüchte, die harten Körner, eingebettet liegen. Die
<lb n="4"/>männlichen Blüthen finden sich in ganz geringer Zahl an der Mündung des Blüthen-
<lb n="5"/>bodens und sind später ausgebildet als die Narben. Deshalb ist eine Selbstbefruch-
<lb n="6"/>tung nicht möglich. Man glaubte früher, dass zur Erzielung süsser Früchte die
<lb n="7"/>Caprification, d. h. die Einleitung der Befruchtung durch die auf dem wilden Feigen-
<lb n="8"/>baume (Caprificus) lebende Wespe <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cynips Psenes</hi></foreign> L. nöthig sei. Nach neueren Unter-
<lb n="9"/>suchungen entwickeln sich süsse Feigen auch ohne Caprification, sogar ohne Be-
<lb n="10"/>fruchtung (Möller).
<lb n="11"/>Das Fruchtfleisch ist von zahlreichen Milchröhren durchzogen.
<lb n="12"/>Theophrast (Hist. pl. II 8, 1) hält die Caprification (<foreign xml:lang="grc">ἐρινασμός</foreign>), das Aufhängen
<lb n="13"/>von wilden Feigen an den zahmen Bäumen für ein Mittel, das frühzeitige Abfallen
<lb n="14"/>der Früchte zu verhindern. Plinius XV 21 weiss, dass eine Insectenart das schnelle
<lb n="15"/>Wachsen und Reifen der Feigen bewirkt. Der Grund liegt darin, dass die Thierchen
<lb n="16"/>die Frucht anstechen, so dass die warme Luft und die Sonnenstrahlen in dieselbe
<lb n="17"/>eindringen können. Er zählt eine Menge Varietäten von Feigen auf.
<lb n="18"/>Die Heimat des Feigenbaumes sind die Mittelmeerländer und Vorderasien bis
<lb n="19"/>zum nordwestlichen Indien, jetzt kommt er in allen wärmeren Ländern vor.
<lb n="20"/>Die ältesten Ueberlieferungen über den Feigenbaum und seine Früchte finden
<lb n="21"/>sich auf den ägyptischen Tempelbildern bis 2000 v. Chr. Die zahlreichen Stellen
<lb n="22"/>der alttestamentlichen Literatur, sowie die Schriften des griechischen und römischen
<lb n="23"/>Alterthums (s. Hom. Il. VI 433, XI 167; Od. VII 116) sprechen hinreichend für die
<lb n="24"/>hohe Bedeutung, welche die Feige als Nahrungs- und Arzneimittel wie auch als
<lb n="25"/>Symbol beanspruchte.
<lb n="26"/>Die Feigen, Caricae waren früher officinell, jetzt sind sie ausser in einigen
<lb n="27"/>Theegemischen nur noch ein Volksheilmittel, z. B. bei Zahngeschwüren.
<lb n="28"/>Im Handel kommen drei Sorten vor:
<lb n="29"/>1. <hi rend="spaced">Smyrnäische Feigen</hi>, in runden Schachteln verpackt, die beste Sorte.
<lb n="30"/>2. <hi rend="spaced">Kranzfeigen</hi>, aus Griechenland, auf Schnüre von Bast gezogen.
<lb n="31"/>3. <hi rend="spaced">Dalmatiner Feigen</hi>, in Körben verpackt; sie sind klein und trocken.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.184" xml:id="ch_1_184">
<head><lb n="32"/>Cap. 184. <foreign xml:lang="grc">Περὶ ἀγρίας συκῆς.</foreign> <hi rend="bold">Wilder Feigenbaum.</hi></head>
<ab type="translation">Das-
<lb n="33"/>selbe leistet aber auch der Saft aus den Zweigen des wilden Feigen-
<lb n="34"/>baumes zur Zeit, wenn sie saftig sind, vor dem Herausbrechen der Augen.
<lb n="35"/>Sie werden gestossen und ausgepresst, und der im Schatten getrocknete
<lb n="36"/>Saft wird aufbewahrt. Dieser wie auch der natürliche Saft wird zu den
<lb n="37"/>Kräften gerechnet, welche schwärende Wunden verursachen<ref target="#fn-book2-004-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-004-s003-n01">1)</ref>. Die zarten
<lb n="38"/>Zweige mit Rindfleisch gekocht machen dieses leicht verdaulich. Auch
<lb n="39"/>macht man die Milch besser lösend<ref target="#fn-book2-004-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-004-s003-n02">2)</ref>, wenn sie während des Kochens damit
<lb n="40"/>als Spatel gerührt wird.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-004-s003-n01" corresp="#ref-fn-book2-004-s003-n01" place="bottom"><lb n="41"/><foreign xml:lang="grc">λαμβάνεται δὲ καὶ εἰς ἑλκωτικὰς δυνάμεις ὅ τε καὶ ὁ χυλός</foreign>; <foreign xml:lang="grc">χυλός</foreign> ist hier
<lb n="42"/>Gegensatz von dem ausgepressten Safte.</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-004-s003-n02" corresp="#ref-fn-book2-004-s003-n02" place="bottom"><foreign xml:lang="grc">γάλα δὲ λυτικώτερον . . . παρασκευάζουσιν.</foreign>
<lb n="43"/>Vgl. Cap. 183 die betreffende Stelle.</note>
<pb n="149" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_149.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 186.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">149</fw>
<note type="commentary"><lb n="1"/>Theophrast (Hist. pl. I 8, 2) nennt den wilden Feigenbaum <foreign xml:lang="grc">ἐρινεὸς συκῆς</foreign>; er
<lb n="2"/>sagt, dass derselbe weder vom Sphacelismus (Schwarzwerden, also Faulen der Wur-
<lb n="3"/>zeln), noch vom Brand der Zweige, woran der zahme leicht leide, befallen werde.
<lb n="4"/>An anderer Stelle (II 2, 4) stellt er den <foreign xml:lang="grc">ἐρινεός</foreign> neben <foreign xml:lang="grc">συκῆς ἀγρία</foreign>. Plinius XXII
<lb n="5"/>126 hält den wilden Feigenbaum (Caprificus), der allerdings weniger milchig sei, für
<lb n="6"/>wirksamer und kräftiger als den zahmen. Er war dem Bacchus heilig.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.185" xml:id="ch_1_185">
<head><lb n="7"/>Cap. 185. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ὀλύνθων.</foreign> <hi rend="bold">Winterfeigen.</hi></head>
<ab type="translation">Die Winterfeigen,
<lb n="8"/>von Einigen auch Erineoi genannt, erweichen gekocht als Umschlag alle
<lb n="9"/>Geschwülste und Drüsen. Roh mit Natron und Mehl umgeschlagen ent-
<lb n="10"/>fernen sie kriechende Warzen und Feigwarzen. Die Blätter leisten das-
<lb n="11"/>selben. Mit Essig und Salz als Umschlag heilen sie Schorf, Grind und
<lb n="12"/>Epinyktis. Auch werden mit ihnen rauhe<ref target="#fn-book2-004-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-004-s004-n01">1)</ref> und harte Stellen der Augen-
<lb n="13"/>lider eingerieben. Der weisse Aussatz ferner wird mit den Blättern oder
<lb n="14"/>zarten Zweigen der schwarzen Feige als Umschlag behandelt. Mit Honig
<lb n="15"/>wirken sie gegen Hundsbiss und bösartigen Wabengrind. Die Winter-
<lb n="16"/>feigen mit den Blättern des wilden Mohns ziehen auch Knochen heraus;
<lb n="17"/>mit Wachs öffnen sie Furunkeln, mit Linsenwicken und Wein umge-
<lb n="18"/>schlagen helfen sie gegen den Biss der Spitzmaus und des Skolopender.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-004-s004-n01" corresp="#ref-fn-book2-004-s004-n01" place="bottom"><lb n="19"/><foreign xml:lang="grc">συκώδης</foreign>, feigenähnlich, von der Oberfläche der Frucht so bezeichnet.</note>
<note type="commentary"><lb n="20"/>Winterfeigen sind die hinter dem Blatte nachwachsenden, zu Ende des Winters
<lb n="21"/>reifenden Feigen (Grossi oder Orni der Italiener), im Gegensatz zu den Sommer-
<lb n="22"/>feigen (heute Forniti genannt).</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.186" xml:id="ch_1_186">
<head><lb n="23"/>Cap. 186. <foreign xml:lang="grc">Περὶ κονίας τῆς συκῆς.</foreign> <hi rend="bold">Aschenlauge des Feigen-
<lb n="24"/>baumes.</hi></head>
<ab type="translation">Es wird aber auch aus der Asche der verbrannten Zweige des
<lb n="25"/>wilden und zahmen Feigenbaumes Lauge gemacht; man muss sie aber
<lb n="26"/>stark wässern und lange stehen lassen. Sie eignet sich zu kaustischen
<lb n="27"/>Mitteln und für gangränöse Geschwüre; denn sie nimmt das Unnütze weg
<lb n="28"/>und verzehrt es. Es wird aber von ihr Gebrauch gemacht, indem man
<lb n="29"/>einen Schwamm damit befeuchtet und unausgesetzt auflegt, dann auch
<lb n="30"/>indem man sie injicirt, z. B. bei Dysenterie und veralteten Flüssen und
<lb n="31"/>bei fistelartigen tief liegenden grossen Geschwüren; denn sie reinigt, ver-
<lb n="32"/>klebt, bildet Fleisch und verschliesst (zieht zusammen) ähnlich wie die
<lb n="33"/>blutstillenden Mittel. Getrunken wird sie gegen Gerinnsel des Blutes
<lb n="34"/>(Blutthromben), bei Sturzverletzungen, Zerreissungen und Krämpfen,
<lb n="35"/>frisch mit einem Becher Wasser verdünnt unter Zusatz von etwas Oel.
<lb n="36"/>Für sich allein hilft sie Magen- und Dysenteriekranken in der Gabe eines
<lb n="37"/>Bechers gereicht, bei Nervenleiden und Krämpfen eignet sie sich als Ein-
<lb n="38"/>reibung mit Oel, da sie Schweiss hervorruft. Sie wird ferner getrunken
<lb n="39"/>gegen den Genuss von Gips und den Biss der Spinne. Dasselbe leisten
<lb n="40"/>aber auch die übrigen Laugen, besonders die von Eichenholz, denn sie
<lb n="41"/>sind alle adstringirend.</ab>
<note type="commentary"><lb n="42"/>D. macht zuerst einen ausgiebigen innerlichen Gebrauch von dem Lixivium
<lb n="43"/>causticum, der Aschenlauge, welches in der indischen Arzneimittellehre des Susruta
<lb n="44"/>eine bedeutende Rolle spielt, und wo es in drei Graden als Lixivium causticum
<lb n="45"/>mite, mediocre und acre aus besonders vornehmen Pflanzen unter grosser Feierlich-
<lb n="46"/>keit dargestellt wurde.
<pb n="150" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_150.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">150</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Einen festen Verdünnungsgrad gibt D. nicht an, wenn nicht ein Becher des-
<lb n="2"/>selben mit einem Becher Wasser gemischt werden soll.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1.187" xml:id="ch_1_187">
<head><lb n="3"/>Cap. 187. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Περσέας.</foreign> <hi rend="bold">Persea.</hi></head>
<ab type="translation">Die Persea ist ein Baum
<lb n="4"/>in Aegypten, welcher eine essbare, dem Magen zuträgliche Frucht trägt.
<lb n="5"/>Man findet auf ihm die giftigen Spinnen, welche Kranokolapta genannt
<lb n="6"/>werden, besonders in Theben. Die Blätter, fein gestossen und trocken
<lb n="7"/>aufgestreut, haben die Kraft, Blut zu stillen. Einige berichten, dieser
<lb n="8"/>Baum sei in Persien verderbenbringend gewesen, nach Aegypten über-
<lb n="9"/>führt, habe er sich geändert und sei essbar (d. h. die Frucht) geworden.</ab>
<note type="commentary"><lb n="10"/>Theophrast (Hist. pl. IV 2, 5) gibt eine ausführliche Beschreibung der Persea:
<lb n="11"/>„Es ist ein grosser, schöner Baum, den Blättern, Blüthen, Zweigen, überhaupt der
<lb n="12"/>ganzen Gestalt nach dem Birnbaume sehr ähnlich, immergrün. Er trägt zahlreiche
<lb n="13"/>Früchte zu jeder Jahreszeit, so dass die frischen mit den vorjährigen zusammen-
<lb n="14"/>sitzen. Sie reifen zur Zeit der Passatwinde (<foreign xml:lang="grc">ὑπὸ τῆς ἐτησίας</foreign>); übrigens pflückte man
<lb n="15"/>die unreifen Früchte ab und machte sie ein. Sie sind von Birnengrösse, länglich wie
<lb n="16"/>die Mandel und haben einen Kern wie die Pflaume, aber viel kleiner und weich.
<lb n="17"/>Das Fleisch ist weich, angenehm und leicht verdaulich.“ III 3, 5 sagt er: „Die
<lb n="18"/>Persea wächst in Aegypten und irgendwo am Grenzlande, sie trägt dort Früchte, in
<lb n="19"/>Rhodus dagegen kommt sie nur zur Blüthe.“ II 2, 10 l. c. heisst der Baum Persion
<lb n="20"/>Plinius XV 43 sagt bei den Pflaumen: „Die Sebesten (Myxae), welche man
<lb n="21"/>jetzt zu Rom auf die Sorbi gepfropft hat, können als die Landsleute der Damascener
<lb n="22"/>bezeichnet werden. . . . Die Pfirsichbäume (Persicae) sind spät und mit vielen Schwierig-
<lb n="23"/>keiten in andere Länder gebracht worden, so z. B. tragen sie auf Rhodus nichts,
<lb n="24"/>weil sie zuerst von Aegypten dahin gekommen sind. Es ist unrichtig, dass sie in
<lb n="25"/>Persien giftig sind und grosse Schmerzen verursachen . . ., denn zuverlässigere Schrift-
<lb n="26"/>steller berichten dies von der Persea, einem ganz anderen Gewächse, ähnlich den
<lb n="27"/>rothen Sebesten, und welches noch nirgends anders als im Orient fortgekommen ist.“
<lb n="28"/>Plinius geht offenbar auf Theophrast zurück.
<lb n="29"/>Galen (De medicam. comp. sec. loc. II p. 569 sqq.) unterscheidet zwischen
<lb n="30"/>Persicon und Persea, er habe die Persea nur in Alexandrien gesehen, sonst nirgends,
<lb n="31"/>sie werde aber von Einigen Persicon genannt, ihre Frucht besitze giftige Eigenschaft,
<lb n="32"/>welche sie jedoch in Aegypten verliere; dieselbe sei von Birnengrösse. D. hat für
<lb n="33"/><foreign xml:lang="grc">στρύχνος μανικός</foreign>, die Tollkirsche, (IV 74) das Synonymum Persea, und dass bei Theo-
<lb n="34"/>phrast Persea und Persion dieselbe Pflanze ist, geht daraus hervor, dass er das
<lb n="35"/>letztere als Beispiel für die Veränderung der Gewächse beim Verpflanzen in eine
<lb n="36"/>andere Gegend anführt. Daher mag die Verwirrung rühren. Dass D. die Persica
<lb n="37"/>oder Medica mala bezw. deren Stammpflanze (cap. 164 u. 166) von der Persea unter-
<lb n="38"/>scheidet, ist offenbar.
<lb n="39"/>Von den spätmittelalterlichen Schriftstellern haben die bedeutendsten, als
<lb n="40"/><hi rend="spaced">Matthiolus</hi>, <hi rend="spaced">Tragus</hi>, <hi rend="spaced">Val. Cordus</hi> u. A. diese Trennung scharf betont. Mat-
<lb n="41"/>thiolus (Comment. in Diosc. p. 237) hat eine Abbildung und Beschreibung der
<lb n="42"/>Persea, welche mit der des <hi rend="spaced">Prosper Alpinus</hi> (De plant. Aegypt. p. 30 sqq.)
<lb n="43"/>ziemlich übereinstimmt, gegeben.
<lb n="44"/>Es ist <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Cordia Myxa</hi></foreign> L. (Asperifoliaceae), <hi rend="spaced">Schwarzer Brustbeerbaum</hi>,
<lb n="45"/><hi rend="spaced">Schwarze Cordie</hi>.
<lb n="46"/>Es ist ein Baum von 9—12 m Höhe mit aschgrauen, glatten, höckerigen und
<lb n="47"/>punktirten Aesten und Zweigen. Die Blätter sind langgestielt, breit, rundlich, die
<lb n="48"/>oberen oval und spitzlich, ganzrandig oder buchtig gezähnt, oft ungleichseitig, oben
<pb n="151" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_151.jpg"/>
<fw type="header" place="top">I. Buch. Cap. 187.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">151</fw>
<lb n="1"/>dunkelgrün, unten blasser. Der Blüthenstand bildet eine doldentraubige Rispe mit
<lb n="2"/>kleinen, weissen, wohlriechenden Blüthen, die Krone ist trichterförmig mit ab-
<lb n="3"/>stehenden oder etwas zurückgeschlagenen Zipfeln, die Frucht eine ovale Steinfrucht,
<lb n="4"/>am Grunde vom becherartigen Kelch umgeben und durch die bleibende Basis des
<lb n="5"/>Griffels zugespitzt, zuerst grün, dann durch Gelb und Roth in Schwarz übergehend,
<lb n="6"/>der Same eiförmig, zugespitzt, weisslich. In Arabien, Aegypten und Ostindien.
<lb n="7"/>Die Früchte wurden früher als Sebestenae, Myxae vel Baccae Jujubae, schwarze
<lb n="8"/>Brustbeeren bei Halsbeschwerden und Krankheiten der Respirationsorgane angewandt.
<lb n="9"/>Ein letztes Capitel, <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἰβερίδος</foreign>, Iberis, hat <hi rend="spaced">Sprengel</hi> als offenbar unächt
<lb n="10"/>in das zweite Buch hinter Lepidion verwiesen. Ein anderes Capitel, <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ἀλικα-
<lb n="11"/>κάβου</foreign>, welches in der Aldina folgt, hat er ausgelassen, weil es fast dieselben Worte
<lb n="12"/>des Cap. 74 IV, <foreign xml:lang="grc">Περὶ στρύχνου μανικοῦ</foreign>, sind.</note>
</div>