<pb n="192" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_192.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">192</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>schmerzen. Mit Essig als Kataplasma öffnet er Verhärtungen, Skropheln
<lb n="2"/>und Drüsenverhärtungen an den Weichen. Ganz besonders bringt der
<lb n="3"/>Mist des Ochsen, als Räucherung angewandt, die vorgefallene Gebärmutter
<lb n="4"/>wieder zurück. Sein Rauch vertreibt auch die Mücken. Die Ziegen-
<lb n="5"/>küttel, am besten die von Bergziegen, vertreiben, mit Wein getrunken,
<lb n="6"/>die Gelbsucht, mit Gewürz genommen befördern sie die Menstruation und
<lb n="7"/>treiben den Fötus aus; trocken fein zerrieben und mit Weihrauch als
<lb n="8"/>Zäpfchen eingelegt halten sie den Fluss der Frauen zurück, stellen mit
<lb n="9"/>Essig auch die anderen Blutflüsse. Gebrannt und mit Essig oder Sauer-
<lb n="10"/>honig eingerieben heilen sie die Fuchskrankheit, mit Schmalz umge-
<lb n="11"/>schlagen helfen sie bei Podagra. Mit Essig oder Wein gekocht werden
<lb n="12"/>sie gegen Schlangenbisse, gegen kriechende Geschwüre, roseartige Ent-
<lb n="13"/>zündungen und Drüsen aufgelegt. Auch bei Ischias werden sie gebrannt
<lb n="14"/>mit Nutzen auf folgende Art angewandt: Auf die Mitte zwischen dem
<lb n="15"/>Daumen und der Vertiefung, welche an die Handwurzel grenzt, lege zu-
<lb n="16"/>nächst in Oel getauchte Wolle, dann einzeln die Küttel aus dem Feuer,
<lb n="17"/>bis das Gefühl durch den Arm zum Hüftgelenk kommt und Linderung
<lb n="18"/>eintritt; dieses nennt man das arabische Brennen. Der Schafmist mit
<lb n="19"/>Essig als Umschlag heilt Epinyktiden, Hautauswüchse, Feigwarzen und
<lb n="20"/>fein gestielte Warzen und, in Rosensalbe aufgenommen, Brandwunden.
<lb n="21"/>Der trockene Mist des Wildschweins, mit Wasser oder Wein getrunken,
<lb n="22"/>hemmt den Blutauswurf und lindert chronisches Seitenstechen, mit Essig
<lb n="23"/>getrunken, Reissen und Krämpfe, in Rosensalbe aufgenommen heilt er
<lb n="24"/>Verrenkungen. Der Mist vom Esel und Pferde, roh wie auch gebrannt
<lb n="25"/>mit Essig gemischt, stellt den Blutsturz; der von grasweidenden Heerden,
<lb n="26"/>trocken, mit Wein zu Schleim gemacht und getrunken, hilft ausgezeichnet
<lb n="27"/>gegen Skorpionstiche; der von Tauben wird vortheilhaft mit ungeröstetem
<lb n="28"/>Gerstenmehl gemischt, weil er mehr wärmt und brennt; mit Essig vertheilt
<lb n="29"/>er die Drüsen, mit Honig, Leinsamen und Oel angerieben reisst er die Kar-
<lb n="30"/>bunkeln auf, heilt auch Feuerbrandwunden. Der Mist der Henne bewirkt
<lb n="31"/>dasselbe, nur schwächer; specifisch wirksam ist er aber gegen tödtliche
<lb n="32"/>Pilze und Kolikschmerzen, wenn er mit Essig oder Wein genommen wird.
<lb n="33"/>Vom Storchdünger glaubt man, dass er, mit Wasser getrunken, den Epi-
<lb n="34"/>leptikern helfe. Der Geiermist soll als Räucherung den Embryo tödten.
<lb n="35"/>Der Mäusedünger heilt, mit Essig eingerieben, die Fuchskrankheit, mit
<lb n="36"/>Weihrauch und Honigwein treibt er den Stein aus. Der Mäusedreck,
<lb n="37"/>den Kindern als Zäpfchen beigebracht, reizt den Leib zum Abführen.
<lb n="38"/>Der Hundedreck, in den Hundstagen getrocknet und mit Wasser oder
<lb n="39"/>Wein genommen, stellt den Bauch. Der frische Menschenkoth als Um-
<lb n="40"/>schlag bewahrt die Wunden vor Entzündung und verklebt sie zugleich,
<lb n="41"/>trocken aber mit Wein eingestrichen soll er bei Schlundmuskelentzündung
<lb n="42"/>helfen. Der Abgang des Landkrokodils dient bei den Frauen dazu, dem
</ab>
<pb n="193" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_193.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 99.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">193</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>Gesichte schöne Farbe und Glanz zu geben; am besten ist der ganz weisse
<lb n="2"/>und leicht zerreibliche, der leicht ist wie Stärkemehl, schnell im Wasser
<lb n="3"/>zergeht und säuerlich und nach Hefe riecht. Sie verfälschen ihn, indem
<lb n="4"/>sie Staare mit Reis füttern und den Abgang, welcher ähnlich aussieht,
<lb n="5"/>verkaufen. Noch Andere feuchten Amylum oder kimolische Erde an und
<lb n="6"/>färben es [mit Ochsenzunge], treiben es zu kleinen Strängen durch ein
<lb n="7"/>enges Sieb, trocknen es und verkaufen es statt jenes als Würmchen-
<lb n="8"/>waare. [Wir finden unter den geheimen, widerwärtigen Mitteln, dass der
<lb n="9"/>Koth des Menschen wie auch des Hundes mit Honig gemischt in den
<lb n="10"/>Hals gelegt bei Entzündung der Schlundmuskeln helfe.]
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="11"/>Der Thier- und Menschenkoth findet bei D. eine ausgiebige Verwendung; ob
<lb n="12"/>dieselbe übrigens dem gesunden Sinne des Praktikers zusagte? Noch lange nach D. hat
<lb n="13"/>derselbe in der Dreckapotheke Dr<hi rend="sup">is</hi> K. F. Paullini 1699, sowie bei Lonicer um dieselbe
<lb n="14"/>Zeit seine Stelle behauptet und ist selbst heute aus der Volksmedicin noch nicht
<lb n="15"/>verschwunden, wie Katzendreck gegen Gesichtsrose und frischer Kuhdünger als Um-
<lb n="16"/>schlag auf Geschwüre, besonders bei der Landbevölkerung. In der Materia medica
<lb n="17"/>der Chinesen wird der alte Ansatz der Aborte als Mittel gegen Magensäure geführt.
<lb n="18"/>Der Krokodils-, Schlangen- und Vögelabgang besteht zum grössten Theil aus Harn-
<lb n="19"/>säure und wird zur Gewinnung derselben benutzt. Die Anwendung desselben bei
<lb n="20"/>D. entspricht allerdings nicht derjenigen, welche heute von der Harnsäure gemacht
<lb n="21"/>wird. Was D. unter Landkrokodil versteht, ob er die Amphibie oder den Scincus,
<lb n="22"/>welchen er auch <foreign xml:lang="grc">κροκόδειλος χερσαῖος</foreign> nennt, meint, ist schwer auszumachen.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.99" xml:id="ch_2_99">
<head><lb n="23"/>Cap. 99. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Οὔρων.</foreign> <hi rend="bold">Urin.</hi></head>
<ab type="translation">Der Menschenurin, der eigene
<lb n="24"/>getrunken, hilft gegen den Biss der Viper, gegen tödtliche Gifte und
<lb n="25"/>gegen beginnende Wassersucht, gegen den Biss des Meerigels<ref target="#fn-book2-013-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-013-s002-n01">1)</ref>, des Meer-
<lb n="26"/>skorpions und Meerdrachen, wenn er darauf gegossen wird, der Urin des
<lb n="27"/>Hundes gegen den Biss des wüthenden Hundes als Aufguss; mit Natron
<lb n="28"/>ist er ein Schmiermittel bei Aussatz und Jucken; der alte entfernt noch
<lb n="29"/>besser bösen Grind, Schorf, Krätze und nässenden Ausschlag; fressende
<lb n="30"/>Geschwüre, auch an den Schamtheilen hält er auf. Als Injection macht
<lb n="31"/>er bei eiterflüssigen Ohren trocken, wenn er in der Schale des Granat-
<lb n="32"/>apfels gekocht wird, wirft auch die in den Ohren befindlichen Würmer
<lb n="33"/>heraus. Der Urin eines unschuldigen Knaben geschlürft hilft gegen
<lb n="34"/>Orthopnöe; mit Honig in einem Kupfergefässe gekocht bringt er Narben,
<lb n="35"/>Leukome und Verdunkelungen (der Augen) weg. Es wird auch aus ihm und
<lb n="36"/>Kupfererz eine für Gold geeignete Löthsubstanz bereitet. Der Absatz des
<lb n="37"/>Harns beseitigt, eingerieben, roseartige Entzündungen. Mit (Lawsonien-)
<lb n="38"/>Kyprossalbe erhitzt und als Zäpfchen eingelegt besänftigt er Schmerzen
<lb n="39"/>der Gebärmutter, lindert Gebärmutterkrämpfe, glättet die Augenlider und
<lb n="40"/>reinigt die Wunden im Auge. Der Stierharn, mit Myrrhe verrieben und
<lb n="41"/>eingetröpfelt, lindert Ohrenschmerzen. Der Schweineurin hat dieselbe
<pb n="194" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_194.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">194</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Kraft; specifisch ist ihm aber eigen, Blasensteine zu zerstören und aus-
<lb n="2"/>zuscheiden. Der Ziegenharn, mit Spikenard täglich in der Menge von
<lb n="3"/>2 Bechern mit Wasser getrunken, soll das unter dem Fleische gebildete
<lb n="4"/>Wasser abführen und den Bauch lösen, eingetröpfelt auch Ohrenleiden
<lb n="5"/>heilen, der vom Esel aber Nierenleidende gesund machen.</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-013-s002-n01" corresp="#ref-fn-book2-013-s002-n01" place="bottom">
<lb n="6"/>1) Bei Anderen (nach Plinius) <foreign xml:lang="grc">ἐχιδνῶν</foreign>, Meerotter, die D. aber nicht kennt.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="7"/>Nicht minder wie dem Koth wurden dem Urin heilende Wirkungen beigemessen.
<lb n="8"/>Auch Plinius XXVIII 67 und an anderen Stellen ist nicht karg in den Angaben
<lb n="9"/>über seine Kräfte. Besonders hält er für Jeden seinen eigenen Harn am dienlichsten,
<lb n="10"/>wenn er mit einem Schwamm oder mit Wolle frisch aufgelegt wird. Das hat ja
<lb n="11"/>eine gewisse Berechtigung, da der frisch gelassene Harn als aseptische Flüssigkeit
<lb n="12"/>die Wunden bei gehörigem Verschluss rein hält; es wird jedoch bald eine Zersetzung
<lb n="13"/>und dann ein Anätzen der Stellen eintreten.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.100" xml:id="ch_2_100">
<head><lb n="14"/>Cap. 100. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Λυγγουρίου.</foreign> <hi rend="bold">Lyngurion.</hi></head>
<ab type="translation">Der Urin des Luchses,
<lb n="15"/>welcher Lyngurion genannt wird, verwandelt sich, so glaubt man fälsch-
<lb n="16"/>lich, sofort nachdem er gelassen ist, in einen Stein; er hat daher auch
<lb n="17"/>eine unwahre Geschichte; denn es ist der von Einigen so genannte federn-
<lb n="18"/>tragende Bernstein, welcher mit Wasser getrunken dem Magen und dem
<lb n="19"/>vom Flusse angegriffenen Bauche gut thut.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="20"/>Der Erfinder dieser Fabel ist nach Plinius XXXVII 52 Diokles, von dem Theo-
<lb n="21"/>phrast sie aufnahm und die wunderbarsten Dinge vom Lyngurion erzählt; der Urin
<lb n="22"/>des Luchses soll sich sogleich in einen Edelstein verwandeln, welcher die Eigen-
<lb n="23"/>schaften des Bernsteins zeigt, und als Arzneimittel gegen den Stein und die Gelb-
<lb n="24"/>sucht dient. Man hat in dem Bemühen, für Alles und Jedes Identität und Namen
<lb n="25"/>zu finden, den Turmalin dafür angenommen. C. Gesner (<hi rend="italic">De Quadrup.</hi> p. 722) um
<lb n="26"/>1650 erklärt die Sache so, dass aus einer Handelsstadt Liguriens der Bernstein nach
<lb n="27"/>Griechenland gebracht und ligurischer Stein genannt sei, daraus habe sich dann
<lb n="28"/>leicht Lyngurium mit der zur Erhöhung des Werthes angefügten Fabel gebildet.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.101" xml:id="ch_2_101">
<head><lb n="29"/>Cap. 101. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μέλιτος.</foreign> <hi rend="bold">Honig.</hi></head>
<ab type="translation">Den Vorzug hat der attische
<lb n="30"/>Honig, und zwar der vom Hymettos<ref target="#fn-book2-013-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-013-s004-n01">1)</ref>, dann der von den kykladischen
<lb n="31"/>Inseln<ref target="#fn-book2-013-s004-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-013-s004-n02">2)</ref> und von Sicilien, Hyblaion<ref target="#fn-book2-013-s004-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-013-s004-n03">3)</ref> genannt. Als tadellos gilt der,
<lb n="32"/>welcher süss und scharf, recht wohlriechend, gelblich, nicht flüssig, zäh
<lb n="33"/>und steif ist und beim Ausziehen gleichsam auf den Finger zurückläuft.
<lb n="34"/>Er hat säubernde, eröffnende, die Feuchtigkeit hervorlockende Kraft, des-
<lb n="35"/>halb eignet er sich zum Eingiessen in schmutzige Geschwüre und Fisteln.
<lb n="36"/>Gekocht und aufgelegt verbindet er getrennte Körpertheile, heilt, mit Alaun
<lb n="37"/>gekocht und eingerieben, Flechten, auch Brausen und Schmerzen in den
<lb n="38"/>Ohren, wenn er mit fein geriebenem Steinsalz eingetröpfelt wird. Ein-
<lb n="39"/>gerieben tödtet er auch Läuse und Wanzen. Diejenigen, welche die Vor-
<lb n="40"/>haut verloren haben, wenn dies nicht von der Beschneidung<ref target="#fn-book2-013-s004-n04" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-013-s004-n04">4)</ref> herrührt,
<lb n="41"/>stellt er wieder her, wenn die Vorhaut, am besten nach dem Bade,
<lb n="42"/>dreissig Tage mit Honig eingeweicht wird. Er entfernt auch die Ver-
<lb n="43"/>dunkelungen auf der Pupille, heilt ferner als Mundspülung und Gurgel-
<lb n="44"/>mittel Kehlkopf-, Mandel- und Schlundmuskelentzündungen. Er treibt
<pb n="195" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_195.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 103.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">195</fw>
<lb n="1"/>den Urin, hilft bei Husten und den von der Schlange Gebissenen. Ferner
<lb n="2"/>dient er, mit warmem Rosenöl genommen, gegen den Genuss des Mohns,
<lb n="3"/>als Leckmittel oder als Trank gegen Pilze und den Biss des wüthenden
<lb n="4"/>Hundes. Roh aber bläht er den Bauch auf und reizt zum Husten, des-
<lb n="5"/>halb muss man nur den abgeschäumten gebrauchen. Den Vorzug ver-
<lb n="6"/>dient der Frühjahrshonig, danach der Sommerhonig; der dickere Herbst-
<lb n="7"/>honig ist minderwerthig, [erzeugt auch Ausschlag].</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-013-s004-n01" corresp="#ref-fn-book2-013-s004-n01" place="bottom">
<lb n="8"/>1) Berg in Attika.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-013-s004-n02" corresp="#ref-fn-book2-013-s004-n02" place="bottom">
<lb n="8"/>2) Plinius XI 32 hat Calydna, eine Insel Kleinasiens.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book2-013-s004-n03" corresp="#ref-fn-book2-013-s004-n03" place="bottom">
<lb n="9"/>3) Hybla, ein Berg in Sicilien, der, wie der Hymettos, reich war an würzigen Pflanzen.
</note>
<note type="footnote" n="4" xml:id="fn-book2-013-s004-n04" corresp="#ref-fn-book2-013-s004-n04" place="bottom">
<lb n="10"/>4) Weil diese rituelle Operation so ausgeführt wird, dass ein Wiederwachsen der
<lb n="11"/>Vorhaut über die Eichel ausgeschlossen ist.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="12"/>Ausser den hier angegebenen Verwendungsweisen diente der Honig noch zum
<lb n="13"/>Bestreichen der Stuhlzäpfchen, <foreign xml:lang="grc">βάλανοι</foreign>. Ferner wurden aus ihm verschiedene diäte-
<lb n="14"/>tische Getränke bereitet: Mit 2 Theilen Wasser, am besten Regenwasser, bildete er
<lb n="15"/>das <foreign xml:lang="grc">μελίκρατον</foreign>, Melikraton, Honigmeth, das <foreign xml:lang="grc">ὑδρόμελι</foreign>, Hydromel oder <foreign xml:lang="la">Aqua mulsa</foreign>,
<lb n="16"/>Wassermeth, welches schon bei Homer (Od. X 519) vorkommt, mit 2 Theilen herben
<lb n="17"/>alten Weines das <foreign xml:lang="grc">οἰνόμελι</foreign>, Oenomeli oder Mulsum, beide wurden auch zum Schönen
<lb n="18"/>geklärt und abgeschäumt, oder, wenn statt Wasser Milch genommen wurde, das
<lb n="19"/><foreign xml:lang="grc">μελίκρατον γάλακτος</foreign>. Mit Essig gemischt gab er das <foreign xml:lang="grc">ὀξύγλυκον</foreign>, und das <foreign xml:lang="grc">ὀξύμελι</foreign>,
<lb n="20"/>Oxymel, den Sauerhonig.
<lb n="21"/>Der Honig ist ein Ausscheidungsproduct der Honigbiene, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Apis melifica</hi> L.</foreign> und
<lb n="22"/>anderer Apisarten. Geruch, Farbe und Geschmack sind verschieden je nach den
<lb n="23"/>Pflanzen, aus deren Nektarien die Thierchen den Honig gesammelt haben. Der
<lb n="24"/>Frühjahrs- oder Maihonig wird dem Herbsthonig vorgezogen (Aristoteles hält den
<lb n="25"/>Herbsthonig für den besten), ebenso der Wiesen- oder Krauthonig dem Heidehonig.
<lb n="26"/>Man unterscheidet <hi rend="spaced">Scheibenhonig</hi>, die aus den Körben geschnittenen, mit Honig
<lb n="27"/>gefüllten Waben; <hi rend="spaced">Jungfernhonig</hi>, der feinste, welcher aus den geöffneten Waben
<lb n="28"/>bei gelinder Wärme von selbst ausfliesst; <hi rend="spaced">Schleuderhonig</hi>, bei dem die Waben
<lb n="29"/>erhalten bleiben, und den <hi rend="spaced">gewöhnlichen Honig</hi>, welcher durch Pressen unter
<lb n="30"/>Anwendung von Wärme gewonnen wird.
<lb n="31"/>Der Honig besteht aus einer Auflösung von <hi rend="spaced">Invertzucker</hi> (Trauben- und
<lb n="32"/>Fruchtzucker), mit wenig <hi rend="spaced">Rohrzucker</hi> und etwas <hi rend="spaced">Eiweiss, Wachs, Harz,</hi>
<lb n="33"/><hi rend="spaced">Farbstoff, Riechstoff, Ameisensäure und organischer Substanz.</hi>
<lb n="34"/>Im reinen Honig ist stets auch Blüthenstaub zu erkennen. Verfälscht wird er mit
<lb n="35"/>Stärkesirup, Rohrzucker, rohrzuckerartigen Extracten und Wasser, oft auch mit Mehl.
<lb n="36"/>Der rohe Honig dient zur Herstellung des <foreign xml:lang="la">Mel depuratum</foreign> oder <foreign xml:lang="la">despumatum</foreign>,
<lb n="37"/>das aber verhältnissmässig wenig Verwendung findet.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.102" xml:id="ch_2_102">
<head><lb n="38"/>Cap. 102. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μέλιτος ἐν Σαρδωνίᾳ.</foreign> <hi rend="bold">Honig in Sardinien.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="39"/>Der in Sardinien erzeugte Honig ist bitter, weil er aus Wermuth ge-
<lb n="40"/>sammelt wird. Eingesalbt hilft er gegen Sonnenbrandflecken und Sommer-
<lb n="41"/>sprossen im Gesicht.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="42"/>Sprengel bemerkt dazu, dass nach Hörschelmann (Gesch. u. Geogr. u. s. w.
<lb n="43"/>von Sardinien) der Honig nicht aus Wermuth, sondern aus einer Arbutus-Art, welche
<lb n="44"/>im Spätsommer blüht, gesammelt werde, er gelte für wohlschmeckend und heilsam,
<lb n="45"/>es müsste aber im Juni den Körben ein Theil der Waben genommen werden.</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.103" xml:id="ch_2_103">
<head><lb n="46"/>Cap. 103. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Μέλιτος ποντικοῦ.</foreign> <hi rend="bold">Pontischer Honig.</hi></head>
<ab type="translation">Es
<lb n="47"/>wird aber auch in Heraklea in Pontus zu bestimmten Zeiten wegen der
<pb n="196" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_196.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">196</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>Eigenthümlichkeit gewisser Blüthen ein Honig erzeugt, welcher diejenigen,
<lb n="2"/>welche ihn geniessen, unter Hervorrufung von dünnem Schweiss am
<lb n="3"/>Oberkörper verrückt macht. Sie werden geheilt, wenn sie Raute und
<lb n="4"/>Gesalzenes essen und Honigwein trinken, indem sie dasselbe zu sich
<lb n="5"/>nehmen, so oft sie erbrochen haben. Er ist scharf und erregt beim
<lb n="6"/>Riechen darauf Niesen. Mit Kostwurz aufgestrichen, heilt er Sonnen-
<lb n="7"/>brandflecken, mit Salz beseitigt er Sugillationen.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="8"/>Die ersten Erfahrungen über die Giftigkeit des pontischen Honigs werden
<lb n="9"/>auf den Zug des Kyros (Anabas. IV 8) zurückgeführt, in dessen Heere nach dem
<lb n="10"/>Genuss von Honig Erkrankungen auftraten, welche zum Theil mit dem Tode
<lb n="11"/>endeten. Aristoteles, Diodorus Siculus und Cälius Aurelianus nehmen an, dass
<lb n="12"/>dieser Honig aus den Blüthen einer Buxus-Art stamme, während schon Plinius XXI 74
<lb n="13"/>sagt, dass der Honig nur dann giftig sei, wenn er aus den welkenden Blüthen der
<lb n="14"/>Ziegenpest, Aegolithron (<foreign xml:lang="grc">αἴξ</foreign> und <foreign xml:lang="grc">ὄλεθρος</foreign>) gesammelt sei. Nach Sprengel’s For-
<lb n="15"/>schungen sind die Ursprungspflanzen des giftigen pontischen Honigs <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Azalea pontica</hi></foreign>
<lb n="16"/>und <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Rhododendron ponticum</hi></foreign>.
<lb n="17"/>Dass der aus den Giftpflanzen gesammelte Honig giftige Eigenschaften habe,
<lb n="18"/>gilt auch heute als ausgemacht.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.104" xml:id="ch_2_104">
<head><lb n="19"/>Cap. 104. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Σακχάρου μέλιτος.</foreign> <hi rend="bold">Honig des Zuckerrohrs.</hi></head>
<ab type="translation">
<lb n="20"/>Es wird aber auch ein Zucker genannt, welcher eine Art Honig ist und
<lb n="21"/>in Indien und dem glücklichen Arabien durch Ausscheiden entsteht, er
<lb n="22"/>findet sich in Rohren, der Beschaffenheit nach ähnlich dem Salze, auch wie
<lb n="23"/>Salz unter den Zähnen zerbrechend. Er ist, dem Wasser zugesetzt und
<lb n="24"/>getrunken, dem Bauche und Magen bekömmlich, hilft bei Fehlern der
<lb n="25"/>Blase und Nieren und vertreibt eingestrichen die Verdunkelungen auf der
<lb n="26"/>Pupille.</ab>
<note type="commentary">
<lb n="27"/>Nach dem Periplus des Erythräischen Meeres gehörte der sogen. Halmzucker,
<lb n="28"/><foreign xml:lang="grc">μέλι τὸ κάλαμον τὸ λεγόμενον σάκχαρι</foreign>, zu den Exportartikeln aus Indien von Barygaza.
<lb n="29"/>D. hält ihn für ein Product Arabiens, weil er durch die Araber als Zwischenhändler
<lb n="30"/>ausgeführt wurde. Bei Plinius XII 32 ist es eine Art Gummi, welches sich in den
<lb n="31"/>dicken Halmen sammelt. Schon zur Zeit Alexanders d. Gr. kam Zucker nach
<lb n="32"/>Griechenland, wurde aber, wie es scheint, nur als Arzneimittel behandelt. Erst
<lb n="33"/>durch die Kreuzzüge, besonders durch die Venetianer, wurde die Pflanze nach den
<lb n="34"/>Inseln Malta, Kandia, Sicilien gebracht, von wo sie durch die Spanier und Portu-
<lb n="35"/>giesen nach den Azoren und kanarischen Inseln gelangte. Von diesen soll das
<lb n="36"/>Zuckerrohr, <foreign xml:lang="la"><hi rend="italic">Saccarum officinarum</hi> L.</foreign> (Graminaceae), im 16. Jahrh. nach Südamerika
<lb n="37"/>und den westindischen Inseln gebracht sein.
<lb n="38"/>Paulus von Aegina und nach ihm Avicenna nannten den Zucker nach dem
<lb n="39"/>Vorgange von Archigenes <foreign xml:lang="la"><hi rend="spaced">Sal indus</hi></foreign>. Bei letzterem heisst es, das indische Salz
<lb n="40"/>habe die Farbe und Consistenz des gewöhnlichen Salzes, den Geschmack des Honigs,
<lb n="41"/>die Grösse einer Linse oder höchstens der Bohne.
<lb n="42"/>Die Araber nannten den besten Zucker <hi rend="spaced">Tabarzeth</hi>, woraus der unbestimmte
<lb n="43"/>Ausdruck <hi rend="spaced">Tebashir</hi> entstand.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.105" xml:id="ch_2_105">
<head><lb n="44"/>Cap. 105. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κηροῦ.</foreign> <hi rend="bold">Wachs.</hi></head>
<ab type="translation">Das beste Wachs ist das-
<lb n="45"/>jenige, welches gelblich, etwas fettig und wohlriechend ist, mit einem</ab>
</div>