<pb n="197" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_197.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 105.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">197</fw>
<ab type="translation">
<lb n="1"/>etwaigen Duft nach Honig, welches dabei rein ist und aus Kreta oder
<lb n="2"/>Pontus stammt. Das ganz weisse aber und von Natur fette kommt an
<lb n="3"/>zweiter Stelle. Weiss gemacht wird es auf folgende Weise: Zerkleinere
<lb n="4"/>davon das weisse und reine, wirf es in einen neuen Topf und giesse hin-
<lb n="5"/>reichend Meerwasser mitten aus dem Meere darauf, streue ein wenig
<lb n="6"/>Natron darüber und lasse dann sieden. Wenn es zwei- bis dreimal auf-
<lb n="7"/>gekocht hat, setze den Topf ab und lass erkalten, nimm den Kuchen
<lb n="8"/>heraus und nachdem du den Schmutz, wenn sich solcher etwa unten an-
<lb n="9"/>gesetzt hat, abgeschabt hast, koche zum zweiten Mal, indem du anderes
<lb n="10"/>Meerwasser zugibst. Hat das Wachs dann wieder gekocht, wie vorge-
<lb n="11"/>schrieben wurde, so nimm den Topf vom Feuer, und setze den Boden
<lb n="12"/>eines neuen Topfes, der vorher mit kaltem Wasser benetzt ist, sachte in
<lb n="13"/>das Wachs, ihn oberflächlich eintauchend, damit er sehr wenig davon an-
<lb n="14"/>nehme, und es von selbst erstarre. Hebe ihn auf und nimm die erste
<lb n="15"/>dünne Scheibe ab, dann senke zum anderen Mal den mit Wasser abge-
<lb n="16"/>kühlten Boden hinein und thue dasselbe, bis du Alles herausgenommen
<lb n="17"/>hast. Danach ziehe die Scheiben auf eine Schnur und hänge sie in Ab-
<lb n="18"/>ständen von einander auf, indem du sie am Tage in der Sonne fortwährend
<lb n="19"/>anfeuchtest; bei Nacht stelle sie in den Mondschein, bis sie weiss werden.
<lb n="20"/>Wenn es aber Jemand sehr weiss machen will, so macht er alles Andere
<lb n="21"/>geradeso, muss aber häufiger kochen. Einige kochen statt im Meerwasser
<lb n="22"/>von der hohen See in schärfster Salzlake in der oben angegebenen
<lb n="23"/>Weise ein- bis zweimal, dann nehmen sie es mit einem dünnen runden
<lb n="24"/>Fläschchen, welches mit einem Henkel versehen ist, heraus und legen die
<lb n="25"/>Scheiben auf dichtes Gezweig in die Sonne, bis sie ganz weiss werden.
<lb n="26"/>Sie rathen aber, an diese Arbeit im Frühjahr zu gehen, wenn noch die
<lb n="27"/>Sonne in ihrer Hitze schwach ist und Feuchtigkeit (Thau) bietet, damit es
<lb n="28"/>nicht schmelze. Jedes Wachs hat erwärmende, erweichende und mässig aus-
<lb n="29"/>füllende Kraft. Es wird auch den Tränken für Dysenteriekranke zuge-
<lb n="30"/>mischt; in der Grösse von zehn Gerstenkörnern genommen lässt es bei den
<lb n="31"/>Ammen die Milch nicht zu Käse werden.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="32"/>Das Wachs wird, wie der Honig, von den geschlechtlosen Arbeitsbienen mit-
<lb n="33"/>telst besonderer Drüsenorgane als Verdauungsproduct auf den Wachshäuten der
<lb n="34"/>Ringe des Hinterleibes in dünnen Blättchen abgesondert. Dieses wird mit der Zunge
<lb n="35"/>aufgenommen und mit den Kiefern durch Kneten zu Waben verarbeitet.
<lb n="36"/>Das Bienenwachs ist je nach der Nahrung der Bienen von hell- oder dunkel-
<lb n="37"/>gelber Farbe, das aus den jungen Stöcken (Jungfernwachs) ist schmutzig-weisslich-
<lb n="38"/>gelb. Der Geruch des Wachses ist angenehm, eigenthümlich honigartig, der Ge-
<lb n="39"/>schmack schwach balsamisch; in der Kälte ist es spröde und bricht körnig, in der
<lb n="40"/>Wärme ist es knetbar. Es löst sich in Chloroform, Benzol, Benzin, Schwefelkohlen-
<lb n="41"/>stoff, ätherischen und fetten Oelen, unvollständig in Aether, und besteht aus Cerotin-
<lb n="42"/>säure, Myricin (Palmitin-Myricyläther), etwas Cerolein und Farbstoff. Durch
<lb n="43"/>den Bleichprocess, den D. sehr ausführlich und rationell angibt, verliert es Farbe,
<lb n="44"/>Geschmack und zum allergrössten Theile auch den Geruch. Jetzt benutzt man die
</note>
<pb n="198" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_198.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">198</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<note type="commentary">
<lb n="1"/>Rasenbleiche, wobei das geschmolzene Wachs in Wasser gegossen und den Sonnen-
<lb n="2"/>strahlen unter Begiessen ausgesetzt wird, und die chemische Bleiche, bei der das
<lb n="3"/>Wachs mit schwefelsäurehaltigem Wasser und Chlorkalk behandelt wird.
<lb n="4"/>Innerlich findet das Wachs nur noch als Mittel Anwendung, um eine Pillen-
<lb n="5"/>masse plastisch zu machen, äusserlich vielfach zu Pflastern, Salben, Cereoli u. s. w.
</note>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.106" xml:id="ch_2_106">
<head>
<lb n="6"/>Cap. 106. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Προπόλεως.</foreign> <hi rend="bold">Vorwachs.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="7"/>Vorwachs gebrauchen, welches gelb und styraxartig wohlriechend ist, in
<lb n="8"/>übermässiger Hitze<ref target="#fn-book2-014-s002-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-014-s002-n01">1)</ref> weich und nach Art des Mastix knetbar wird. Es
<lb n="9"/>hat die Kraft, stark zu erwärmen, zu reizen und Splitter auszuziehen. In
<lb n="10"/>der Räucherung hilft es bei veraltetem Husten, nimmt aufgelegt auch
<lb n="11"/>Flechten weg. Es findet sich aber an den Oeffnungen der Bienenstöcke
<lb n="12"/>als von wachsartiger Beschaffenheit.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-014-s002-n01" corresp="#ref-fn-book2-014-s002-n01" place="bottom">
<lb n="13"/><foreign xml:lang="grc">ἐν τῷ ὑπερξήρῳ</foreign>, wörtlich: in übermässiger Dürre.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="14"/>Das Vorwachs, Propolis, dient theils zum Verstopfen der Oeffnungen an
<lb n="15"/>den Körben, theils zum Anheften der Waben an die Wandungen der Körbe oder
<lb n="16"/>Stöcke. Es ist ein harzartiger, in Alkohol löslicher Stoff. Nach Plinius XXIV 47
<lb n="17"/>liefern hauptsächlich die Ausschwitzungen auf den Blättern der Pappel das Material
<lb n="18"/>zur Bildung des Vorwachses.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.107" xml:id="ch_2_107">
<head>
<lb n="19"/>Cap. 107. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Πυρῶν.</foreign> <hi rend="bold">Weizen.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="20"/>Der Weizen ist zu Genuss-
<lb n="21"/>zwecken am besten, der frisch und vollständig reif ist und eine quitten-
<lb n="22"/>gelbe Farbe hat. Nach diesem kommt der Sommerweizen, welchen Einige
<lb n="23"/>auch Sitanios nennen. Roh freilich gegessen erzeugt er runde Würmer,
<lb n="24"/>gekaut aber und aufgelegt hilft er gegen den Biss des wüthenden Hundes.
<lb n="25"/>Das aus dem Semmelmehle desselben gemachte Brod ist nahrhafter als
<lb n="26"/>das aus Kleienmehl bereitete<ref target="#fn-book2-014-s003-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-014-s003-n01">1)</ref>, das aus dem Sommerweizen ist leichter
<lb n="27"/>und gut zu verdauen. Das aus ihm bereitete Mehl dient mit Bilsenkraut-
<lb n="28"/>saft als Umschlag gegen Nerven-(Sehnen-)fluss und Aufblähen der Ein-
<lb n="29"/>geweide. Mit Sauerhonig entfernt es Leberflecken. Die Kleie mit
<lb n="30"/>scharfem Essig gekocht vertreibt den Aussatz und ist gleich anfangs um-
<lb n="31"/>geschlagen ein gutes Mittel gegen jede Entzündung. Mit Raute gekocht
<lb n="32"/>erleichtert sie geschwollene<ref target="#fn-book2-014-s003-n02" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-014-s003-n02">2)</ref> Brüste und hilft gegen Vipernbiss und Leib-
<lb n="33"/>schneiden. Der aus Weizenmehl bereitete Sauerteig ist erwärmend und
<lb n="34"/>reizend, erweicht aber ganz besonders die Geschwülste an den Fusssohlen,
<lb n="35"/>reift und öffnet auch mit Salz die anderen Geschwüre und Furunkeln.
<lb n="36"/>Das Mehl des Sommerweizens dient mit Essig oder Wein als Umschlag
<lb n="37"/>gegen den Biss giftiger Thiere. Gekocht nach der Art von Kleister hilft
<lb n="38"/>es als Leckmittel gegen Blutspeien, wirkt auch mit Pfefferminze und
<lb n="39"/>Butter gekocht gegen Husten und Rauheit der Luftröhre. Das aus dem-
<lb n="40"/>selbigen Weizen gemahlene feinste Mehl mit Honigmeth oder Hydro-
<lb n="41"/>leum<ref target="#fn-book2-014-s003-n03" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-014-s003-n03">3)</ref> gekocht zertheilt jede Geschwulst. Auch das Brod mit Honigmeth
<lb n="42"/>gekocht und roh als Umschlag lindert jede Entzündung, am meisten er-
<lb n="43"/>weichend und kühlend erweist es sich, wenn es mit irgend welchen Kräu-
<pb n="199" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_199.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 108.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">199</fw>
<lb n="1"/>tern oder Säften gemischt wird. Das alte und trockene, für sich und ge-
<lb n="2"/>mischt mit irgend etwas, stellt den Bauchfluss. Das frische in Salzbrühe
<lb n="3"/>gelegt und umgeschlagen heilt alte Flechten. Der aus dem Semmelmehle
<lb n="4"/>oder dem feinsten Mehle zum Zusammenkleben der Bücher gemachte
<lb n="5"/>Kleister ist auch denen sehr wohlthuend, welche an Blutspeien leiden,
<lb n="6"/>wenn er verdünnt und erwärmt in der Gabe eines Löffels geschlürft wird.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-014-s003-n01" corresp="#ref-fn-book2-014-s003-n01" place="bottom">
<lb n="7"/><foreign xml:lang="grc">συγκομιστός</foreign>, zusammengebracht aus verschiedenem Mehl; das feine Brod
<lb n="8"/>war ein Festtagsessen, wie unser Kuchen.
</note>
<note type="footnote" n="2" xml:id="fn-book2-014-s003-n02" corresp="#ref-fn-book2-014-s003-n02" place="bottom">
<lb n="8"/>d. h. schwärende.
</note>
<note type="footnote" n="3" xml:id="fn-book2-014-s003-n03" corresp="#ref-fn-book2-014-s003-n03" place="bottom">
<lb n="8"/>Eine Mischung
<lb n="9"/>von Wasser und Oel.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="10"/>D. behandelt zwei Sorten Weizen, die <hi rend="spaced">Winterfrucht</hi>, <foreign xml:lang="grc">πυρός</foreign>, <foreign xml:lang="la">Triticum</foreign>
<lb n="11"/><foreign xml:lang="la">hibernum</foreign> L. oder <foreign xml:lang="la">Tr. vulgare</foreign> Vill. (Gramineae), und den Sommerweizen, <foreign xml:lang="grc">π. τριμη-</foreign>
<lb n="12"/><foreign xml:lang="grc">ναῖος</foreign> oder <foreign xml:lang="grc">σιτάνιος</foreign>, <foreign xml:lang="la">Triticum aestivum</foreign> L. Die Ausdrücke Winter- und Sommerweizen
<lb n="13"/>sind aber nicht in der heutigen Bedeutung zu verstehen, sondern, wie Fraas an-
<lb n="14"/>nimmt, ist es ein und dieselbe Fruchtart, der grannenlose Winterweizen, welcher
<lb n="15"/>Ende Juni reif wird. Wollte man nämlich eine Sommerfrucht im März säen, so
<lb n="16"/>würden Trockenheit und Hitze die schlechteste Ernte in Aussicht stellen. Nimmt
<lb n="17"/>man auch an, dass noch kurz vor unserer Zeitrechnung das Klima Griechenlands
<lb n="18"/>wegen der damals vorhandenen Wälder und des dadurch bedingten grösseren Wasser-
<lb n="19"/>reichthums noch gemässigter war, so kann dieses doch nicht in dem Grade der Fall
<lb n="20"/>gewesen sein, dass eine eigene Sommerfrucht danach eingerichtet wurde. Fraas
<lb n="21"/>hält den Sommer- oder Dreimonatsweizen einfach für den am spätesten gesäeten
<lb n="22"/>Winterweizen. Unter Sitanios versteht er einen in Nordgriechenland, Pontus und
<lb n="23"/>Makedonien gebauten begrannten Weizen.
<lb n="24"/>Theophrast (Hist. pl. VIII 4, 3) unterscheidet den Weizen theils nach dem
<lb n="25"/>Vaterlande, theils nach dem Aussehen; er nennt auch den Winter- und Sommer-
<lb n="26"/>weizen, der im Herbst bezw. im Frühjahr gesäet wird, dann eine Sorte, die in drei,
<lb n="27"/>eine, die in zwei Monaten reif wird. Auch an Nährkraft sind die einzelnen Sorten
<lb n="28"/>verschieden.
<lb n="29"/>Columella (De re rust. II 9) sagt: „Es gibt auch eine andere Weizenart, die
<lb n="30"/>im Nothfalle angewandt wird; die Landleute nennen sie die dreimonatliche; sie
<lb n="31"/>passt sich für kalte, schneeige Stellen, wo der Sommer feucht ist. . . Von Natur gibt
<lb n="32"/>es eigentlich keinen dreimonatlichen Samen, obgleich Viele das glauben; es wird
<lb n="33"/>zur Frühjahrssaat derselbe Samen gebraucht, den man für gewöhnlich im Herbste
<lb n="34"/>säet, und der dann auch besser gedeiht.“ Er hält diesen (II 6) für eine Siligo-Sorte,
<lb n="35"/>die zweitbeste Weizensorte, welcher ein köstliches Brod gibt, aber leicht wiegt,
<lb n="36"/>jedoch deshalb beliebt ist, weil er aushilft, wenn Regen, Ueberschwemmung oder
<lb n="37"/>eine andere Ursache die zeitige Aussaat verhindert haben. Der gewöhnliche Weizen
<lb n="38"/>artet schon nach der dritten Aussaat in Siligo-Weizen aus.
<lb n="39"/>Das Semmelmehl, <foreign xml:lang="grc">σεμίδαλις</foreign>, Simila oder Similago, ist das feine Weizenmehl,
<lb n="40"/>aus dem das fladenförmige Brod und sonstiges Gebäck, <foreign xml:lang="grc">σεμιδαλίτης</foreign>, hergestellt wurde.
<lb n="41"/>Das feinste Mehl hiess <foreign xml:lang="grc">γῦρις</foreign>, Pollen, Pudermehl, das Gebäck daraus <foreign xml:lang="grc">γυρίτης</foreign>.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.108" xml:id="ch_2_108">
<head>
<lb n="42"/>Cap. 108. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κριθῆς.</foreign> <hi rend="bold">Gerste.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="43"/>Die beste Gerste ist weiss
<lb n="44"/>und rein, besitzt aber weniger Nährkraft als der Weizen; die aber aus
<lb n="45"/>seiner Grütze bereitete Ptisane ist nahrhafter wegen des beim Kochen
<lb n="46"/>gebildeten Schleimes. Sie ist wirksam gegen Schärfe, gegen Rauheit und
<lb n="47"/>Geschwüre der Luftröhre, gegen die auch die Weizenptisane als mehr
<pb n="200" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_200.jpg"/>
<fw type="pageNum" place="top-outer">200</fw>
<fw type="header" place="top">Die Arzneimittellehre des Dioskurides.</fw>
<lb n="1"/>nahrhaft und harntreibend heilsam ist. Sie befördert, mit Fenchelsamen
<lb n="2"/>gekocht und geschlürft, die Milchabsonderung, treibt den Harn, macht
<lb n="3"/>geschmeidig, treibt die Blähungen, ist dem Magen nicht zuträglich und
<lb n="4"/>reift die Oedeme. [Mache die Ptisane auf folgende Weise: Befreie
<lb n="5"/>die Gerste von den Hülsen, trockne sie in der Sonne, enthülse dann
<lb n="6"/>wieder und trockne. Wenn du sie zum Aufbewahren wegsetzest, streue
<lb n="7"/>den beim Enthülsen erhaltenen Abfall darüber, denn es wird sie er-
<lb n="8"/>halten, weil die Ptisane feucht genommen nahrhafter ist. Das Wasser
<lb n="9"/>(dazu) beträgt das Zehnfache der Gerste; streue auch unzerriebenes Salz
<lb n="10"/>dazu.] Das Gerstenmehl, mit Feigen und Honigmeth gekocht, zertheilt
<lb n="11"/>Eitergeschwüre und Geschwülste, es bringt ferner mit Pech, Harz und
<lb n="12"/>Taubenmist Verhärtungen zur Reife. Mit Steinklee hilft es bei Kopf-
<lb n="13"/>und Brustschmerzen; mit Leinsamen, Bockshorn(mehl) und Raute dient es
<lb n="14"/>als Umschlag bei Aufblähen der Eingeweide. Mit Theer, Wachs, dem Urin
<lb n="15"/>eines unschuldigen Knaben und Oel reift es Drüsen. Mit Myrrhe oder
<lb n="16"/>Wein, wilden Birnen, Brombeer oder Granatapfelschalen stellt es den Bauch-
<lb n="17"/>fluss. Mit Quitten oder Essig hilft es bei Podagraanschwellungen. Mit
<lb n="18"/>scharfem Essig gekocht auf dieselbe Weise wie die Omelysis, und warm
<lb n="19"/>aufgelegt heilt es Aussatz. Der mit Wasser aus dem Mehle bereitete und
<lb n="20"/>mit Pech und Oel gekochte Schleim bildet Eiter<ref target="#fn-book2-014-s004-n01" type="footnote-ref" xml:id="ref-fn-book2-014-s004-n01">1)</ref>. Mit Essig zu Schleim
<lb n="21"/>gemacht und mit Pech gekocht ist es bei Gelenkflüssen angebracht. Die
<lb n="22"/>aus der Gerste bereiteten Graupen stellen den Bauch und lindern Ent-
<lb n="23"/>zündungen.
</ab>
<note type="footnote" n="1" xml:id="fn-book2-014-s004-n01" corresp="#ref-fn-book2-014-s004-n01" place="bottom">
<lb n="24"/>Bis zur aseptischen Wundbehandlung liess man den Heilungsprocess durch
<lb n="25"/>Eiterung verlaufen; man unterschied dabei den gelben, guten und den dunklen, bösen
<lb n="26"/>Eiter, Pus bonum und Pus malum.
</note>
<note type="commentary">
<lb n="27"/>Die Gerste, welche unter den Cerealien bei den Hippokratikern die erste Stelle
<lb n="28"/>einnahm, hat bei D. diesen Vorzug nicht, immerhin ist sie aber ein sehr geschätztes
<lb n="29"/>Rohmaterial. Die Griechen kannten und gebrauchten mehrere Arten Gerste, näm-
<lb n="30"/>lich <foreign xml:lang="grc">κριθὴ τριμήνη</foreign> oder <foreign xml:lang="grc">δίστοιχος</foreign>, <foreign xml:lang="la">Hordeum vulgare</foreign> L., <foreign xml:lang="la">H. distichon</foreign> L., <foreign xml:lang="grc">κρ. ἀχιλληΐδης</foreign>,
<lb n="31"/>Achillesgerste, vielleicht <foreign xml:lang="la">H. hexastichon</foreign> L. Das wichtigste Gerstenpräparat ist die
<lb n="32"/>Ptisane, unser Haferschleim. Die im Text angegebene Vorschrift dazu ist so mangel-
<lb n="33"/>haft, dass sie sicher nicht von D. herrührt. Zu ihrer Darstellung wurde die Gerste
<lb n="34"/>nach wiederholtem Einweichen in Wasser und Trocknen an der Sonne im Mörser
<lb n="35"/>zerstossen und dann unter Zusatz von etwas Salz mit der zehnfachen Menge Wasser
<lb n="36"/>tüchtig gekocht. So bildete sie die nahrhafte Ptisane, <foreign xml:lang="grc">πτισάνη παχεῖα</foreign>, während sie
<lb n="37"/>nach der Colatur, also von der Grütze befreit, als <foreign xml:lang="grc">πτισάνης χυλός</foreign> bezeichnet wurde.
<lb n="38"/>Ein leichteres Getränk erhielt man durch Maceration der geschrotenen, rohen
<lb n="39"/>oder gerösteten Gerste mit Wasser, das <foreign xml:lang="grc">κρίθινον</foreign> (Krithinon). Ein stärkender Misch-
<lb n="40"/>trank, <foreign xml:lang="grc">κυκεών</foreign> (Kykeon), wurde aus Gerstenmehl von der Consistenz unseres Roggen-
<lb n="41"/>breis gekocht, dem auch andere Substanzen, als Wein, Honig, Milch, Zwiebeln,
<lb n="42"/>Käse u. dgl. zugesetzt wurden. Ihn kannte schon Homer (Il. XI 624; Od. X 234,
<lb n="43"/>290). (Hippocr., De dieta II 5.) Weiter wurde aus Gerstenmehl die <foreign xml:lang="grc">μᾶζα</foreign>, Polenta,
<lb n="44"/>eine Art Teig gemacht, welcher durch Eintauchen in süssen Wein schmackhafter
<lb n="45"/>und zuträglicher wurde. Alphiton, <foreign xml:lang="grc">ἄλφιτον</foreign> ist hier der Name für die Grütze oder
<pb n="201" facs="https://digi.ub.uni-heidelberg.de/diglitData/image/berendes1902/3/0_201.jpg"/>
<fw type="header" place="top">II. Buch. Cap. 111.</fw>
<fw type="pageNum" place="top-outer">201</fw>
<lb n="1"/>Graupen, er bezeichnet aber auch eine Polenta aus geröstetem Gerstenmehl. Nach
<lb n="2"/>Plinius XVIII 72 wurden die gerösteten Gerstenkörner mit Wasser angefeuchtet, die
<lb n="3"/>Nacht über stehen gelassen und am folgenden Tage zwischen Steinen gemahlen. Zu
<lb n="4"/>20 Pfund des Mehls wurden 3 Pfund Leinsamen, 1/2 Pfund Koriander und 1 Becher
<lb n="5"/>(4 Drachmen) Salz gesetzt. Alles wurde dann gemischt, gedörrt und auf der Mühle
<lb n="6"/>gemahlen; zu längerer Aufbewahrung wurde es in Krüge gegeben. Wurde die
<lb n="7"/>Gerste roh angewandt, so hiess das Mehl Omelysis, <foreign xml:lang="grc">ὠμὴ λύσις</foreign>, rohe Linderung.
<lb n="8"/>Das Gerstenbrod der Vorfahren hält Plinius gut genug für das Vieh.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.109" xml:id="ch_2_109">
<head>
<lb n="9"/>Cap. 109. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ζύθου.</foreign> <hi rend="bold">Zythos.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="10"/>Der Zythos wird aus Gerste
<lb n="11"/>bereitet; er treibt den Harn, greift die Nieren und Nerven an, am meisten
<lb n="12"/>ist er der Hirnhaut schädlich. Er verursacht Blähungen, macht schlechte
<lb n="13"/>Säfte und bewirkt Elephantiasis. Das damit macerirte Elfenbein lässt
<lb n="14"/>sich gut bearbeiten.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="15"/>Der Zythos, unser heutiges Bier, für dessen Bereitung den Aegyptern die
<lb n="16"/>Priorität zugesprochen wird, wurde nach Zosimus Panapolita, dessen Manuscripte
<lb n="17"/>Reinesius zuerst veröffentlichte (vgl. Sprengel, Comment. p. 456) auf folgende Art
<lb n="18"/>bereitet: Gerstenschrot wurde zu einem dicken Brei gekocht, aus diesem formte
<lb n="19"/>man Klumpen, versetzte sie mit Hefe und liess sie in Wasser gähren. War die
<lb n="20"/>Gährung vorüber, so liess man die Masse durch ein Sieb laufen. Man machte ein
<lb n="21"/>süsses und ein bitteres Bier.
<lb n="22"/>In den Recepten des Papyrus Ebers und des Berliner Papyrus werden beide
<lb n="23"/>Sorten als Menstruum für viele Arzneien gebraucht. Das Bier war aber auch ein
<lb n="24"/>gewöhnliches Getränk der Aegypter, denn den Schülern, welche sich für das Priester-
<lb n="25"/>thum vorbereiteten, wurde als tägliche Nahrung Brod und Bier in das ihnen zur
<lb n="26"/>Wohnung angewiesene Internat gebracht. Erman (Aegypten und ägyptisches Leben
<lb n="27"/>im Alterthum S. 364) erzählt nach einem alten Werke (Destruction des hommes):
<lb n="28"/>Sechmet hatte auf Geheiss des Gottes Ra fast alle Menschen getödtet; um den Rest
<lb n="29"/>zu retten, wurde ihr Doda-Frucht ins Bier gemischt; sie wurde dadurch trunken, so
<lb n="30"/>dass sie die Menschen nicht wieder erkannte.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.110" xml:id="ch_2_110">
<head>
<lb n="31"/>Cap. 110. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Κούρμιθος.</foreign> <hi rend="bold">Kurmi.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="32"/>Das sogen. Kurmi, welches
<lb n="33"/>aus Gerste bereitet wird, und welches man an Stelle von Wein als Ge-
<lb n="34"/>tränk verwendet, verursacht Kopfschmerzen, bildet schlechte Säfte und
<lb n="35"/>greift die Nerven an. Es werden aber auch ähnliche Getränke aus Weizen
<lb n="36"/>gemacht, wie im westlichen Iberien und Britannien.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="37"/>Das Kurmi soll gleichfalls aus Aegypten stammen; es ist vielleicht das dortige
<lb n="38"/>Süssbier, welches durch Zusatz von Honig süss wurde.
</note>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2.111" xml:id="ch_2_111">
<head>
<lb n="39"/>Cap. 111. <foreign xml:lang="grc">Περὶ Ζειᾶς.</foreign> <hi rend="bold">Dinkel.</hi>
</head>
<ab type="translation">
<lb n="40"/>Es gibt zwei Sorten Dinkel,
<lb n="41"/>die eine wird die einfache, die andere die zweikernige genannt, welche
<lb n="42"/>den Samen in zwei Spelzen enthält. Er ist nahrhafter als Gerste, wohl-
<lb n="43"/>schmeckend, für die Brodbereitung aber weniger Nahrung abgebend als
<lb n="44"/>der Weizen.
</ab>
<note type="commentary">
<lb n="45"/><foreign xml:lang="la">Triticum Spelta</foreign> L. (Gramineae), <foreign xml:lang="grc">ζεά</foreign> oder <foreign xml:lang="grc">ζειά</foreign>, scheint in den ältesten Zeiten
<lb n="46"/>als Hauptgetreideart cultivirt zu sein; bei Homer (Od. IV 41; Il. V 196) heisst der
</note>
</div>