<pb n="648"/>
<fw type="header" place="top-left">648</fw><fw type="header" place="top-right">COMMENTARIUS</fw>
cilia, insulaque Ilva praecipue provenit. In Hispania<lb/>
quoque inveniri, Plinius est auctor, qui atramenti suto-<lb break="no"/>rii nomine praedicat ad tingenda coria.<ref target="#fn15">15</ref>

Cap. CXV. De chalcitide addit Plinius, esse lapi-<lb break="no"/>dem, e quo et ipsum aes coquatur. Distare a cadmia,<lb/>
quod illa super terram ex subdialibus petris caedatur, haec<lb/>
ex obrutis: item, quod chalcitis se friet statim, mollis<lb/>
naturae, ut videatur lanugo concreta. Habere autem aeris<lb/>
venas oblongas: probari eam, quae mellei sit coloris.<ref target="#fn16">16</ref><lb/>
Ex hac descriptione difficillime minera eruitur. Sunt ta-<lb break="no"/>men in cupro arsenicato capillari plura, quae huc faciunt.<lb/>
Color stramineus, cereus vel melleus, compages capillari-<lb break="no"/>radiata, quam et lanatam dixeris.<ref target="#fn17">17</ref>

Videtur autem Plinii chalcitis, cui et misy et sori<lb/>
subiungit, a Dioscoridis minera differre. Namque in ca-<lb break="no"/>pite sequenti dicitur chalcitis usta sanguineum aut rubri-<lb break="no"/>cae contrahere colorem. Unde patet, esse potius ferrum<lb/>
sulfuricum, quod lapidem atramentarium vocant. Occur-<lb break="no"/>rit quidem plerumque viridi colore, sed rubrum etiam<lb/>
obvium est.

Cap. CXVI. <foreign xml:lang="grc">Μίσυ</foreign> nomen esse aegyptium, bene pro-<lb break="no"/>bavit Rossius<ref target="#fn18">18</ref>: a scintillis enim seu stellulis micantibus,<lb/>
quas edat, dictum fuisse in Aegypto <foreign xml:lang="grc">μισσοῦ</foreign>, unde mani-<lb break="no"/>festo graeca vox enata est. Galenus, qui in Cypro prae-<lb break="no"/>grandem acquisiverat misyos bolum, vidit <foreign xml:lang="grc">ἐπάνθισμα</foreign> esse<lb/>
chalcitidis, sola igitur mutata forma.<ref target="#fn19">19</ref>

Cap. CXVII. In <foreign xml:lang="grc">μελαντηρίᾳ</foreign> consideranda eadem se<lb/>
offert difficultas aut ambiguitas, quae in chalcitide anim-<lb break="no"/>advertitur. Noster causticam dicit, Galenus solummodo<lb/>
adstringentem.<ref target="#fn20">20</ref> Nonne igitur diversa est utraque mine-<lb break="no"/>ra? Galeni videtur ad lapidem atramentarium pertinere,<lb/>
Dioscoridis ad cuprum illud arsenicatum. Sed nolo insi-<lb break="no"/>stere coniecturae.

Cap. CXVIII. <foreign xml:lang="grc">Σῶρι</foreign>, non <foreign xml:lang="grc">σῶρυ</foreign>, esse scribendum,

<div type="footnotes">
<note xml:id="fn15" n="15" place="foot">15) Lib. 34, 32.</note>
<note xml:id="fn16" n="16" place="foot">16) Lib. 34, 29.</note>
<note xml:id="fn17" n="17" place="foot">17) Steffens Handb. der Oryktognosie, 4, p. 231.</note>
<note xml:id="fn18" n="18" place="foot">18) L. c. p. 120.</note>
<note xml:id="fn19" n="19" place="foot">19) De fac. simpl. 9. p. 227. 228.</note>
<note xml:id="fn20" n="20" place="foot">20) L. c. p. 226.</note>
</div>
