<pb n="399"/>
IN DIOSCORIDEM. I. 120 — 123. 399
<lb/>
<lb/>beat, cum duo, tres aut quinque <foreign xml:lang="grc">πυρῆνες</foreign> vulgares sint.
<lb/>Sed facillime potest <foreign xml:lang="grc">πυρῆνα</foreign> in <foreign xml:lang="grc">πυρῆνας</foreign> mutari, praeser-
<lb/>tim cum Serapion, fidus interpres, grana (<foreign xml:lang="ar">حبوب</foreign>) adesse
<lb/>dicat.
<lb/>
<lb/>Cap. CXXIII. De Cynosbato similis nasci potest con-
<lb/>troversia. Graecis solis exemplaribus consultis persuasum
<lb/>habemus, Rosam caninam esse <foreign xml:lang="grc">κυνόσβατον</foreign> veterum, ma-
<lb/>xime Columella teste.<ref target="#fn97">97</ref> Si quis vero Plinium de cynos-
<lb/>bato legerit, tantam reperiet confusionem, tantamque ex
<lb/>inscitia iuxta ac properatione natam significatus <foreign xml:lang="grc">μεταφο-
<lb/>ράν</foreign>, ut aegerrime eam expedire possimus.<ref target="#fn98">98</ref> „Folia esse
<lb/>vestigiis humanis similia.“ Quid legit Plinius, aut quid
<lb/>legere audivit? Temporis parsimonia impulsus, qui et in
<lb/>balneis, et ante lucem, et cum somnus instaret aut eum
<lb/>desereret, semper legi sibi iusserat et dictare notario, cu-
<lb/>ius manus hieme manicis erant munitae, consuerat<ref target="#fn99">99</ref>, au-
<lb/>divit forte ex Athenaeo<ref target="#fn100">100</ref>, folium cynosbati <foreign xml:lang="grc">ἀγνῶδες</foreign> dici,
<lb/>seu <foreign xml:lang="grc">ἄγνου</foreign> foliis simile: somnians videtur, aut non recte
<lb/>pronunciante lectore, <foreign xml:lang="grc">ἰχνῶδες</foreign> audivisse, quod ita inter-
<lb/>pretatus est. Mox addit: ferre uvam nigram, in cuius
<lb/>acino nervum habeat, unde nevrospastos dicatur. Si pe-
<lb/>dem figimus in uva nigra, facilis est transitus ad <hi rend="italic">Rubum</hi>
<lb/><hi rend="italic">fruticosum</hi>, cuius fructus nigri sunt. Quomodo vero
<lb/>baccarum semina nervos appellare potuerit Plinius, plane
<lb/>ignoro. Namque nevrospasti explicatio apud Salmasium<ref target="#fn1">1</ref>,
<lb/>quod <foreign xml:lang="grc">κυνόσβατος</foreign> seu <foreign xml:lang="grc">χαμαίβατος</foreign> tendiculae aut nervi mo-
<lb/>do per terram extensus sit ac, utraque infixus parte, sae-
<lb/>pe ambulantium pedes trahat, ipseque trahatur, licet ad-
<lb/>modum ingeniosa, huc tamen haud quadrare videtur.
<lb/>
<lb/>Flores <foreign xml:lang="grc">κυνοσβάτου</foreign> albi probant, Rosae caninae varie-
<lb/>tatem albifloram seu collinam Jacqu., leucantham Lois.
<lb/>intelligi.
<lb/>
<lb/><note xml:id="fn97" n="97" place="foot">97) Colum. 11, 3. 4. <foreign xml:lang="grc">Κυνόσβατος</foreign>, quam nos sentem canis ap<lb break="no"/>pellamus.</note>
<lb/><note xml:id="fn98" n="98" place="foot">98) Lib. 24, 74.</note>
<lb/><note xml:id="fn99" n="99" place="foot">99) Plin. secund. epist. 3, 5.</note>
<lb/><note xml:id="fn100" n="100" place="foot">100) Lib. 2, 87. p. 271.</note>
<lb/><note xml:id="fn1" n="1" place="foot">1) Homon. hyl. iatr. p. 25.</note>
