<pb n="543"/>
IN DIOSCORIDEM. III. 108 — 113. 543
<lb/>Cap. CXI. <foreign xml:lang="grc">Φυλλῖτις</foreign> sine omni dubio est <hi rend="italic">Scolopen-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">drium officinarum</hi> Sm., filix, cuius frons cordato-lan-<lb/>ceolata ab aversa parte soros capsularum lineares gemi-<lb/>natos gerit, qui hic vermiculi tenues distantes dicuntur.
<lb/><foreign xml:lang="grc">Σκολοπενδρίου</foreign> nomine occurrit apud Theophrastum et<lb/> Nicandrum<ref target="#fn19">¹⁹</ref>: forte etiam <foreign xml:lang="grc">πεταλῖτις</foreign> eadem est.<ref target="#fn20">²⁰</ref> Mat-<lb/>thiolus primus<ref target="#fn21">²¹</ref> hoc nomine plantae effigiem exhibuit,<lb/> posteriorum consensu.
<lb/>Cap. CXII. <foreign xml:lang="grc">Φαλάγγιον</foreign>, <foreign xml:lang="grc">φαλαγγίτης</foreign> Galeno dictum<ref target="#fn22">²²</ref>,<lb/> quod morsis a phalangiis auxiliatur. Plinius sic<ref target="#fn23">²³</ref>: ,,Pha-<lb/>langites a quibusdam phalangion vocatur, ab aliis leu-<lb/>canthemon, vel (ut in quibusdam exemplaribus invenio)<lb/> leucacantha. Ramuli ei sunt nunquam pauciores duobus,<lb/> in diversa tendentes: flos candidus, lilio rubro (unde hoc<lb/> expiscatus est?) similis: semine nigro, lato, ad lenticulae<lb/> dimidiae figuram, multo tenuiore: radice tenui, herbacei<lb/> coloris.“
<lb/>Eam plantam Matthiolus<ref target="#fn24">²⁴</ref> habet <hi rend="italic">Czackiam Lilia-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">strum</hi> Andrz. (<hi rend="italic">Hemerocallis</hi> L.), quae tamen non ramosa<lb/> est, nec radiculas parvas, tenues habet, sed fasciculatas:<lb/> crescit etiam in Alpibus helveticis et noricis: neque <foreign xml:lang="grc">ἐν</foreign><lb/> <foreign xml:lang="grc">γεωλόφοις</foreign>. Valer. Cordus <hi rend="italic">Anthericum Liliaginem</hi> huc<lb/> traxit, quanquam et hoc non ramosum sit, nec fibrosas<lb/> habeat radices, sed fasciculatas. Dodonaeus legiti-<lb/>mum <foreign xml:lang="grc">φαλάγγιον</foreign> in <hi rend="italic">Antherico ramoso</hi> L. dispexit.<ref target="#fn25">²⁵</ref> Prae-<lb/>postere vero iudicavit Sibthorpius, dum hanc plantam<lb/> ad <hi rend="italic">Anthericum graecum</hi> L. reduceret<ref target="#fn26">²⁶</ref>, quod bulbum<lb/> habet loco radicis, scapumque simplicem, nunquam ra-<lb/>mosum.
<lb/>Cap. CXIII. <foreign xml:lang="grc">Τρίφυλλον</foreign> hic tam eximie describi-<lb/>tur, ut nemo non statim <hi rend="italic">Psoraleam bituminosam</hi> L.<lb/> intelligat, quae per Galliam australem, Italiam Grae-<lb/>ciamque haud raro invenitur. Eadem iam a Nicandro<lb/> describitur.<ref target="#fn27">²⁷</ref> Agnorunt eam plerique rei herbariae instau-
<lb/>
<note xml:id="fn17" n="17" place="foot">17) Hist. pl. 9, 18.</note>
<note xml:id="fn19" n="19" place="foot">19) Ther. v. 684.</note>
<note xml:id="fn20" n="20" place="foot">20) Ib. v. 864.</note>
<note xml:id="fn21" n="21" place="foot">21) L. c. p. 606.</note>
<note xml:id="fn22" n="22" place="foot">22) De fac. simpl. 8. p. 150.</note>
<note xml:id="fn23" n="23" place="foot">23) Lib. 27, 98.</note>
<note xml:id="fn24" n="24" place="foot">24) L. c. p. 607.</note>
<note xml:id="fn25" n="25" place="foot">25) L. c. p. 106.</note>
<note xml:id="fn26" n="26" place="foot">26) Flor. graec. I. p. 234.</note>
<note xml:id="fn27" n="27" place="foot">27) Ther. v. 520.</note>
