<pb n="633"/>
IN DIOSCORIDEM. IV. 133 — 142. 633<lb/>
serioribus assutum videatur, cum denique, si veram ha-<lb/>
buerit auctor huius capituli notitiam aegilopos, facile sua-<lb/>
deamur, <hi rend="italic">Avenam fatuam</hi> subesse.<lb/>
Cap. CXXXIX. <foreign xml:lang="grc">Γλαύξ</foreign> a Clusio primo<ref target="#fn78">78</ref> egregie ex-<lb/>
ponitur: est <hi rend="italic">Astragalus Glaux</hi> L., non soli Hispaniae<lb/>
propria, sed et in Cypri campestribus inventa.<ref target="#fn79">79</ref> Iccirco<lb/>
et in Asia minore provenire vero est simile.<lb/>
Cap. CXL. <foreign xml:lang="grc">Πολύγαλον</foreign> Dioscoridis esse nostram <hi rend="italic">Po-<lb/>
lygalam amaram</hi>, Tragus iam indicavit.<ref target="#fn80">80</ref><lb/>
Cap. CXLI. <foreign xml:lang="grc">Ὀσύριδα</foreign>, quae a Galeno <foreign xml:lang="grc">ὄσιρις</foreign> scribi-<lb/>
tur<ref target="#fn81">81</ref>, triplici modo interpretati sunt, qui plantas veterum<lb/>
exponere studerent. Controversiam genuit, quod Galenus<lb/>
<foreign xml:lang="grc">κορήματα</foreign> ex hoc fruticulo fieri tradat, quam vocem cum<lb/>
plerique scopas vertant, non desunt tamen, qui purga-<lb/>
menta reddant, quod nullo modo sensum tolerabilem pro-<lb/>
mit. Plinius autem ad <hi rend="italic">smegmata muliercularum</hi> adhiberi,<lb/>
e veteribus graecis exemplaribus suo more transtulit.<ref target="#fn82">82</ref><lb/>
Itaque, si primum retinemus significatum, si virgas tenues,<lb/>
fractu contumaces, ideo flexiles et folia saturrime viridia<lb/>
consideramus, <hi rend="italic">Osyris alba</hi>, frutex per Europam austra-<lb/>
lem Graeciamque ipsam satis frequens, facile dignoscitur:<lb/>
quod C. Bauhinus iam innuit.<ref target="#fn83">83</ref> <hi rend="italic">Chenopodium</hi> autem <hi rend="italic">Sco-<lb/>
pariam</hi> intelligi, inde effecerunt et Dodonaeus<ref target="#fn84">84</ref> et An-<lb/>
guillara<ref target="#fn85">85</ref>, quod et hodie ea herba apud Graecos <foreign xml:lang="grc">ἀξυρίς</foreign><lb/>
dicatur. Tertia sententia Fuchsii<ref target="#fn86">86</ref> et nonnullorum alio-<lb/>
rum minoris est pretii. <hi rend="italic">Linaria</hi> enim <hi rend="italic">vulgaris</hi> nec adeo<lb/>
nigricantia habet folia, nec fractu tam difficiles ramos:<lb/>
flores autem grandiores sunt, quam quae negligi potue-<lb/>
rint a Dioscoride.<lb/>
Cap. CXLII. <hi rend="italic">Smilax aspera</hi> nomen ad nostrum us-<lb/>
que tempus servavit. Est fruticulus subvolubilis aculea-<lb/>
tus, foliis hastato - cordatis, aculeato - dentatis, nervosis,<lb/>
baccis racemosis, rubris, qui a Carniolia inde per omnem<lb/>
<note xml:id="fn78" n="78" place="foot">78) Hist. 2. p. 240. 241.</note>
<note xml:id="fn79" n="79" place="foot">79) Flor. graec. 2. p. 88.</note>
<note xml:id="fn80" n="80" place="foot">80) L. c. f. 216 b.</note>
<note xml:id="fn81" n="81" place="foot">81) De fac. simpl. 8. p. 93.</note>
<note xml:id="fn82" n="82" place="foot">82) Lib. 27. 38.</note>
<note xml:id="fn83" n="83" place="foot">83) Pin. p. 212.</note>
<note xml:id="fn84" n="84" place="foot">84) L. c. p. 101.</note>
<note xml:id="fn85" n="85" place="foot">85) L. c. p. 290.</note>
<note xml:id="fn86" n="86" place="foot">86) L. c. p. 545.</note>
