<pb n="624"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
esse consuescunt, optio nobis datur eligendi eam, quae<lb/>
magis huic <foreign xml:lang="grc">μυριοφύλλῳ</foreign> conveniat. Quoniam autem nul-<lb break="no"/>lum floris indicium additur, difficillimus est delectus.<lb/>
Quapropter et Matthiolus Phellandrium aquaticum ac Hot-<lb break="no"/>toniam palustrem una cum Myriophyllo spicato et Cera-<lb break="no"/>tophyllo demerso hic pingi curavit.<ref target="#fn97">⁹⁷</ref> His etiam Lobe-<lb break="no"/>lius addidit Utriculariam vulgarem.<ref target="#fn98">⁹⁸</ref> At, cum florem<lb/>
silentio transeat Dioscorides, Sibthorpio assentiendum, qui<lb/>
in Myriophyllo spicato subsistit. Foliorum e caule stel-<lb break="no"/>latim aut verticillatim prodeuntium forma ea est, quasi<lb/>
studio perforatum opus, pectinato-reticulatum, sistant.<lb/>
Cap. CXIV. <hi rend="italic">Myrrhis odorata</hi> Scop. apprime cum<lb/>
<foreign xml:lang="grc">μυῤῥίδι</foreign> Dioscoridis congruit, quod Dodonaeus docuit.<ref target="#fn99">⁹⁹</ref><lb/>
Chaerophyllum sylvestre, quod Fuchsius<ref target="#fn100">¹⁰⁰</ref> hoc nomine<lb/>
insignivit, minus aptum esse videtur. Invenisse se arbi-<lb break="no"/>tratur Anguillara veram Myrrhida in Graecia et Sclavo-<lb break="no"/>nia, Cicutae similem, foliis cauleque hirsuto, umbellis<lb/>
Anetho conformibus luteis, seminibus cumini, radice na-<lb break="no"/>piformi, odorata, tenera sapidaque.<ref target="#fn1">¹</ref> Eam plantam, a<lb/>
C. Bauhino neglectam, nec ego coniectura assequi possum.<lb/>
Cap. CXV. Sub <foreign xml:lang="grc">μυάγρῳ</foreign> intelligi <hi rend="italic">Camelinam sativam</hi><lb/>
Crantz., veri est simillimum, etiamsi comparatio folio-<lb break="no"/>rum cum rubiae foliis non apta sit: nec fructus, nec se-<lb break="no"/>mina cum foeni graeci seminibus componi possint. Ni-<lb break="no"/>hilominus et his comparationibus patrocinatur Anguillara.<ref target="#fn2">²</ref><lb/>
Cap. LXVI. <hi rend="italic"><foreign xml:lang="grc">Ὄναγρα</foreign></hi> nil esse potest nisi <hi rend="italic">Epilobium</hi><lb/>
<hi rend="italic">angustifolium</hi>, quod in montosis sylvaticis Graeciae pari-<lb break="no"/>ter ac totius Europae provenit. Radicis, tradit noster,<lb/>
infusum, a feris animantibus potum, ea mansueta redde-<lb break="no"/>re: quod Theophrastus de <foreign xml:lang="grc">οἰνοθήρᾳ</foreign> suo (namque <foreign xml:lang="grc">ὁ οἰνο-<lb break="no"/>θήρας</foreign> scribit) hactenus docet, ut radicem in vino datam<lb/>
<foreign xml:lang="grc">πραότερον ποιεῖν καὶ ἱλαρώτερον τὸ ἦθος</foreign> praecipiat.<ref target="#fn3">³</ref> Hinc<lb/>
cum Marcello Vergilio et <foreign xml:lang="grc">οἴναγρα</foreign>, sicut <foreign xml:lang="grc">οἰνοθήρας</foreign>, po-<lb break="no"/>tius scribendum. De infusi illius usu superest vestigium<lb/>
<note xml:id="fn97" n="97" place="foot">L. c. p. 812. 813.</note>
<note xml:id="fn98" n="98" place="foot">Ic. l. t. 791.</note>
<note xml:id="fn99" n="99" place="foot">L. c. p. 701.</note>
<note xml:id="fn100" n="100" place="foot">L. c. p. 524.</note>
<note xml:id="fn1" n="1" place="foot">L. c. p. 284.</note>
<note xml:id="fn2" n="2" place="foot">L. c. p. 285.</note>
<note xml:id="fn3" n="3" place="foot">Hist. 9, 19.</note>
