<pb n="531"/>
IN DIOSCORIDEM. III. 84—86. 531
<lb/>
tingitana fuerit, de qua supra disserui. Syriacam eius<lb/>
nominis plantam habet Theophrastus, quae et in Par-<lb break="no"/>
naso monte proveniat, pariter ignotam, quam haesi-<lb break="no"/>
tans olim ad Peucedanum alsaticum traxi, in montibus<lb/>
Graeciae et ipso Caucaso proveniens. Caucasici silphii<lb/>
meminit Arrianus.<ref target="#fn7">⁷</ref>
<lb/>
Cap. LXXXV. <foreign xml:lang="grc">Σαγαπηνόν</foreign> est succus ferulaceae plan-<lb break="no"/>
tae medicae secundum Dioscoridem, cui Galenus addit,<lb/>
plantam eam <foreign xml:lang="grc">πάνακι</foreign> esse similem<ref target="#fn8">⁸</ref>: sed quodnam intel-<lb break="no"/>
lexerit <foreign xml:lang="grc">πάνακες</foreign>, dubium est. Alio loco plantae nomen<lb/>
esse <foreign xml:lang="grc">σαγαπηνόν</foreign>, ideoque succum potius <foreign xml:lang="grc">ὀπὸν σαγαπηνοῦ</foreign><lb/>
nominandum esse, perhibet.<ref target="#fn9">⁹</ref> In Arabibus, qui <foreign xml:lang="ar">سكبينج</foreign><lb/>
(<hi rend="italic">sekhbinedsch</hi>) id vocant, Mesue iunior confundit etiam<lb/>
magis historiam naturalem, dum arborem esse, oleandrum<lb/>
montanam, quae eum largiatur succum, contendit.<ref target="#fn10">¹⁰</ref> Nos<lb/>
penitus deficit ulterior cognitio: sed coniectura consequi-<lb break="no"/>
mur, plantam esse <hi rend="italic">Ferulam persicam</hi>, quam Hopeus As-<lb break="no"/>
sam foetidam dixit.<ref target="#fn11">¹¹</ref>
<lb/>
Cap. LXXXVI. De nominis Euphorbii ratione au-<lb break="no"/>
diamus Plinium<ref target="#fn12">¹²</ref>: „Invenit patrum nostrorum aetate rex<lb/>
Iuba, quam appellavit Euphorbiam, medici sui nomine.<lb/>
Frater is fuit Musae, a quo divum Augustum conservatum<lb/>
indicavimus. Sed Iubae volumen quoque exstat de ea<lb/>
herba, et clarum praeconium. Invenit eam in monte At-<lb break="no"/>
lante, specie thyrsi, foliis acanthinis.“ Haec fruticis de-<lb break="no"/>
scriptio discrepat a Dioscoride, qui <foreign xml:lang="grc">δένδρον ναρθηκοειδές</foreign><lb/>
dicit. Galenus autem diserte: <foreign xml:lang="grc">Ὀπός ἐστι φυτοῦ τινος ἀ-<lb break="no"/>
κανθώδους, ἐν τῇ τῶν Μαυρουσίων γῇ φυομένου.</foreign><ref target="#fn13">¹³</ref> Ma-<lb break="no"/>
gis differt Mesuae indicium: esse arborem desertorum hi-<lb break="no"/>
spidam, foliis prioribus hirsutis, quibus delapsis succe-<lb break="no"/>
dant alii <hi rend="italic">Polium marinum</hi> referentia.<ref target="#fn14">¹⁴</ref> Porro Leo Afri-<lb break="no"/>
canus herbam cum carduo sylvestri comparat, inter cuius
<lb/>
<note xml:id="fn7" n="7" place="foot">7) Anab. 3, 28.</note>
<note xml:id="fn8" n="8" place="foot">8) De antidot. 1. p. 55.</note>
<note xml:id="fn9" n="9" place="foot">9) De fac. simpl. 8. p. 117.</note>
<note xml:id="fn10" n="10" place="foot">10) Mesue f. 79 b. ed. Venet. 1562.</note>
<note xml:id="fn11" n="11" place="foot">11) Philos. transact. 75. p. 36.</note>
<note xml:id="fn12" n="12" place="foot">12) Lib. 25, 38.</note>
<note xml:id="fn13" n="13" place="foot">13) De compos. med. sec. loc. 9. p. 271.</note>
<note xml:id="fn14" n="14" place="foot">14) Mesue f. 80 b.</note>
<lb/>
Ll 2
