<pb n="444"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
alteram, quae densam telam orditur, nostram habeo A. do-<lb break="no"/>mesticam.
<p>Cap. LXX. <foreign xml:lang="grc">Σὴψ, ἣν ἔνιοι σαύραν ἐκάλεσαν χαλκιδι-<lb break="no"/>κὴν</foreign>, in Thessaliae monte Othry a Nicandro indicatur,<lb/> <foreign xml:lang="grc">δίφυιος</foreign> dictus, et colorem, secundum soli, in quo habitat,<lb/> colorem, varium habere fertur.<ref target="#fn68">68</ref> Nicander brevibus la-<lb break="no"/>certis assimilat<ref target="#fn69">69</ref>: scholiastes addit, <foreign xml:lang="grc">χαλκίδα</foreign> dici, quia vir-<lb break="no"/>gulas seu vittas aeneas dorsales habeat: longitudinem esse<lb/> quatuor palmorum: in petris habitare Syriae, Libyae et<lb/> Cypri. Contrariam sententiam Pausanias profert.<ref target="#fn70">70</ref> Esse<lb/> enim anguem, vipera longe minorem, cinereum, varie-<lb break="no"/>gato-maculatum, capite lato, collo angusto, cauda ab-<lb break="no"/>breviata: incedere versus latera flexum. Ab Aëtio itidem<lb/> serpens declaratur bicubitalis, tarde progrediens, capite<lb/> lato, ore acuto, toto corpore albo-maculato.<ref target="#fn71">71</ref></p>
<p>Quae cum ita sint, <hi rend="italic">Zygnis</hi> videtur esse <hi rend="italic">tridactyla</hi>:<lb/> lacerta adeo brevibus pedibus instructa, ut omnino angui-<lb break="no"/>bus simillima sit, vittis dorsalibus aeneis praedita. Pri-<lb break="no"/>mus eam in agro similis coloris italico observavit Fab.<lb/> Columna, qui et icone illustravit.<ref target="#fn72">72</ref> Chalcidem potius<lb/> dicendam esse cum Aristotele, qui et <foreign xml:lang="grc">ζυγνίδα</foreign> vocat<ref target="#fn73">73</ref>, aut<lb/> <foreign xml:lang="grc">χαλκὴν σαύραν</foreign> cum Hesychio, quam <foreign xml:lang="grc">χαλκιδικὴν</foreign>, proba-<lb break="no"/>bile est. Venenatos esse morsus, dubitari nequit, cum et<lb/> armenta, praesertim in Sardinia, ubi <hi rend="italic">Cicigna</hi> dicitur, gra-<lb break="no"/>viter laedantur.<ref target="#fn74">74</ref></p>
<p>Cap. LXXI. <hi rend="italic">Scincus officinalis</hi> est satis nota lacerta<lb/> africana dodrantalis, quae olim in aphrodisiacis primum<lb/> fere locum obtinebat. Est et in Mauritania peculiaris spe-<lb break="no"/>cies, <hi rend="italic">Scincus algiriensis</hi> dicta, quae dimidio minor, qua-<lb break="no"/>tuor vittas longitudinales flavas habet. Haec forte eadem<lb/> est, quae hic notatur. Arabes corrupto graeco nomine<lb/> <foreign xml:lang="ar">اسقنقور</foreign> (<hi rend="italic">iskankur</hi>) appellant. Alii vero <foreign xml:lang="ar">ورل</foreign> (<hi rend="italic">warel</hi>) di-</p>
<note xml:id="fn68" n="68" place="foot">Theriac. v. 145. Aelian. 16, 40.</note>
<note xml:id="fn69" n="69" place="foot">Theriac. v. 817.</note>
<note xml:id="fn70" n="70" place="foot">Lib. 8. c. 4.</note>
<note xml:id="fn71" n="71" place="foot">Lib. 15. c. 26.</note>
<note xml:id="fn72" n="72" place="foot">Obs. aquatil. et terrestr. p. XXXVI.</note>
<note xml:id="fn73" n="73" place="foot">Hist. anim. 8, 25.</note>
<note xml:id="fn74" n="74" place="foot">Fab. Column. l. c. p. XXXVIII. Franc. Cetti anfibj e pesci di Sardegna. Sassari 1777. 8.</note>
