<pb n="394"/>
394 COMMENTARIUS<lb/>
Itaque arundo femina Diosc. sola est Donacis varietas,<lb/>
quae et <foreign xml:lang="grc">κύπριος</foreign> dicitur. <foreign xml:lang="grc">Συριγγίας</foreign> alius nostro est, e quo<lb/>
calami scriptorii conficiantur. Haec <foreign xml:lang="grc">πολύσαρκος</foreign> dicitur, ut<lb/>
et Serapion legit. Contrariam tamen sententiam et magis<lb/>
probabilem proferunt Theophrastus et Plinius. Ille enim<lb/>
<foreign xml:lang="grc">συριγγίαν οὐδὲν, ὡς εἰπεῖν, ἔχειν ξύλου καὶ σαρκός</foreign>, hic<lb/>
etiam, nihil ei esse cartilaginis atque carnis<ref target="#fn64">⁶⁴</ref>, asserunt.<lb/>
Neque falsam esse nostram lectionem, ex additamento<lb/>
<foreign xml:lang="grc">πυκνογονάτου</foreign> constat, quod cum <foreign xml:lang="grc">πολυσάρκῳ</foreign> cohaerens ite<lb break="no"/>rum Theophrasto adversatur, qui <foreign xml:lang="grc">μανὸν καὶ ὀλιγογόνατον</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc">τὸν συριγγίαν</foreign> vocat. Nil igitur superest, nisi <foreign xml:lang="grc">συριγγίου</foreign><lb/>
significatum assumere mutatum in tribus saeculis, quae<lb/>
Theophrastum intersunt et Dioscoridem.<lb/>
<foreign xml:lang="grc">Φραγμίτης</foreign> vulgaris ea species est, quam et nostrorum<lb/>
hominum genus Arundinem Phragmiten appellitat. Sed<lb/>
superest insignis, in quem incidi, error emendandus. Cum<lb/>
enim legerim <foreign xml:lang="grc">ὁ δὲ φλοιὸς καεὶς ἀλωπεκίας θεραπεύει</foreign>, ne<lb break="no"/>que corticem ullum in gramine statuere aliquis possit, ni<lb break="no"/>mis properavi, ut hoc novarem, maxime cum <foreign xml:lang="grc">ὁ φλεώς</foreign> cum<lb/>
<foreign xml:lang="grc">ἀνθήλῃ</foreign> in Theophrasto<ref target="#fn65">⁶⁵</ref> ut synonymon arundinis occur<lb break="no"/>rat. At vero <foreign xml:lang="grc">ὁ φλοιός</foreign> repetitur a Galeno<ref target="#fn66">⁶⁶</ref>, qui eum<lb/>
<foreign xml:lang="grc">σιφθείριον</foreign> Aegyptiis dici asserit, et a Paullo Aegineta<ref target="#fn67">⁶⁷</ref>,<lb/>
ut et de corticis usu loquuntur Plinius<ref target="#fn68">⁶⁸</ref> et Serapion.<ref target="#fn69">⁶⁹</ref><lb/>
Cum cortex culmi dici etiam possit vagina foliorum<lb/>
culmum ambiens, piget me eius inconsiderantiae, eamque<lb/>
deprecor.<lb/>
Cap. CXV. <foreign xml:lang="grc">Πάπυρον</foreign> esse vocem aegyptiam, nemo<lb/>
negabit, qui aegyptiam esse plantam et ab Aegyptiis ad<lb/>
maxime varios usus adhibitam, secum reputaverit. Haud<lb/>
sine veritatis specie Iablonskius auguratur, vocem esse<lb/>
compositam e <foreign xml:lang="grc">βίρ</foreign>, quod contexere et fiscellam textilem<lb/>
signat, ac <foreign xml:lang="grc">πά</foreign>, planta, ut <foreign xml:lang="grc">παβίρ</foreign> igitur sit planta ad texen<lb break="no"/>dum idonea.<ref target="#fn70">⁷⁰</ref> Strabo <foreign xml:lang="grc">τὴν βίβλον</foreign> vocat, beneque descri<lb break="no"/>
<note xml:id="fn64" n="64" place="foot">64) Lib. 16, 66.</note>
<note xml:id="fn65" n="65" place="foot">65) Hist. pl. 4, 10.</note>
<note xml:id="fn66" n="66" place="foot">66) De comp. med. sec. loc. 1. p. 408.</note>
<note xml:id="fn67" n="67" place="foot">67) Lib. 7. p. 259.</note>
<note xml:id="fn68" n="68" place="foot">68) Lib. 24, 50.</note>
<note xml:id="fn69" n="69" place="foot">69) C. 128.</note>
<note xml:id="fn70" n="70" place="foot">70) Iablonsk. opusc. 1. p. 198.</note>
