<pb n="402"/>
<head>402 COMMENTARIUS</head>
<p>Punicum nomen <foreign xml:lang="grc">φυλλεσάδε</foreign> videtur <foreign xml:lang="he">פְּלֵא-שָׂדֶה</foreign>, mira-<lb break="no"/>bilis herba campi.</p>
<p>Cap. CXXVIII. Ladanum seu Ledum variis Cisti<lb/>
speciebus gignitur: plurima fere copia Cisto ladanifero,<lb/>
qui omnino longiora et magis nigricantia habet reliquis<lb/>
speciebus folia. Sed, cum nonnisi in Hispania Lusitania-<lb break="no"/>que inventus sit, ambigendum est, Dioscorides eum in-<lb break="no"/>tellexerit. Vulgo <hi rend="italic">Cistus creticus</hi> is esse creditur, quam-<lb break="no"/>vis folia nec longiora sint, nec nigriora reliquis. Si<lb/>
colorem Dioscorides floris addidisset, dubia species esse<lb/>
nullo posset modo, quoniam C. creticus roseo, ladanife-<lb break="no"/>rus albo flore constanter praediti sunt.</p>
<p>Viscositatem excipi a capris pascentibus, quae et bar-<lb break="no"/>bis et femoribus adhaereat, antiqua est traditio, unde et<lb/>
<foreign xml:lang="grc">ἀποτραγωπώγωνα</foreign> dixit ladanum Asclepiades.<ref target="#fn15">¹⁵</ref> Rufi etiam<lb/>
Ephesii versus nobis Galenus servavit:<lb/>
<foreign xml:lang="grc">Ἄλλο δέ που κατὰ γαῖαν Ἐρέμβων λήδανον εὕροις</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc">αἰγῶν ἀμφὶ γένεια· τὸ γὰρ καταθύμιον αἰξὶ,</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc">κίστου ἀνθηέντος ἐπέδμεναι ἄκρα πέτηλα.</foreign></p>
<p>Quodsi Straboni fides habenda, <foreign xml:lang="grc">Ἐρέμβων</foreign> nomine antiqui<lb/>
Graeci Arabas, praesertim Troglodytas, appellarunt.<ref target="#fn16">¹⁶</ref><lb/>
Unde efficitur, Rufum intellexisse <foreign xml:lang="grc">τὸ λάφινον, εὐωδέ-</foreign><lb break="no"/><foreign xml:lang="grc">στατον θυμίαμα</foreign> e Sabaeorum regione<ref target="#fn17">¹⁷</ref>, quod et Herodo-<lb break="no"/>tus Arabibus <foreign xml:lang="grc">λάδανον</foreign> dici perhibet, et a depastis frutici-<lb break="no"/>bus hircorum barbis adhaerere ob indolem glutinosam te-<lb break="no"/>statur. Eo autem praecipue uti Arabas ad <foreign xml:lang="grc">θυμιάματα</foreign>.<ref target="#fn18">¹⁸</ref><lb/>
Vocem esse arabicam <foreign xml:lang="grc">λάδανον</foreign>, verum est. Scribitur enim<lb/>
apud auctores <foreign xml:lang="ar">لذان</foreign>, derivandum a <foreign xml:lang="ar">لذ</foreign>, <hi rend="italic">suavis</hi>, praeser-<lb break="no"/>tim odore. Sitne diversum ladanum Arabum a graeco,<lb/>
merito ambigitur. Quodsi enim Herodotus mirabilia illa<lb/>
de capris barba gluten illud detergentibus narrat, in pa-<lb break="no"/>tria Herodoti spontanea esse arabica planta ladanifera<lb/>
non potuit. Plinius etiam<ref target="#fn19">¹⁹</ref> traditiones eas repetens, hoc<lb/>
non alibi fieri addit, quam in Nabataeis, qui sint ex Ara-</p>
<note xml:id="fn15" n="15" place="foot">15) Galen. de comp. med. sec. loc. l. p. 425.</note>
<note xml:id="fn16" n="16" place="foot">16) Lib. 1. p. 112.</note>
<note xml:id="fn17" n="17" place="foot">17) Strabo lib. 16. p. 437.</note>
<note xml:id="fn18" n="18" place="foot">18) Herodot. 3, 112.</note>
<note xml:id="fn19" n="19" place="foot">19) Lib. 12, 37.</note>
