<pb n="561"/>
IN DIOSCORIDEM. III. 145—147. 561<lb/>
<lb/>
nomine huc trahit.<ref target="#fn5">⁵</ref> Folia eius triplicato-pinnata, fo-<lb break="no"/>liolis lineari-subulatis, comparari melius possunt cum foe-<lb break="no"/>niculi foliis, licet multo sint breviora. Flos aureus est,<lb/> radio subtus purpurascente. Ex hac ultima indole audeo<lb/> Avicennam exponere, qui de nostra planta, <foreign xml:lang="ar">بهار</foreign> (<hi rend="italic">bihâr</hi>)<lb/> dicta, sic agit<ref target="#fn6">⁶</ref>: <foreign xml:lang="ar">هو الذى يسمى كاوچشم أى عين<lb/> البقر ورده اصفر الورق (القرى</foreign> legendum <foreign xml:lang="ar">احمر الوسط أسمن<lb/> من) (الورق</foreign> dele<foreign xml:lang="ar">) البابونج</foreign>.<lb/>
<lb/>
Iam eum corruptum locum ita verto: „Haec est illa,<lb/> quae vocatur (persice) <hi rend="italic">khaudschaschm</hi>, i. e. oculus bo-<lb break="no"/>vis: flos eius est luteus, dorso (s. subtus) ruber, et cen-<lb break="no"/>trum (discus) obesior, quam parthenii.“ Tali audacia sae-<lb break="no"/>pissime opus est, si Avicennam interpretaturi sumus.<lb/>
<lb/>
Cap. CXLVII. Paeonīa, ut Plinii verbis utar, ve-<lb break="no"/>tustissima inventu, praestigiis magorum antiquitus inser-<lb break="no"/>viit.<ref target="#fn7">⁷</ref> Dactylorum Idaeorum nomen, qui famuli magnae<lb/> matris, quini numero, radicum Idae montis primi dicun-<lb break="no"/>tur cultores et <foreign xml:lang="grc">φαρμακεῖς</foreign>, quorumque posteri habentur<lb/> Curetes et Corybantes<ref target="#fn8">⁸</ref>, <foreign xml:lang="grc">ἀγαθοδαίμονες</foreign> ipsi nuncupati<ref target="#fn9">⁹</ref>,<lb/> hac potissimum herba et medelas perfecerunt et lustra-<lb break="no"/>tiones, ad ipsam plantam transiit, quae alioquin a <foreign xml:lang="grc">Παιήονι</foreign><lb/> aut <foreign xml:lang="grc">Παιῶνι</foreign>, deorum medico, qui et <foreign xml:lang="grc">Παιάν</foreign> dictus muta-<lb break="no"/>tusque ab Orphicis in Apollinem ipsum<ref target="#fn10">¹⁰</ref>, <foreign xml:lang="grc">παιωνία</foreign> diceba-<lb break="no"/>tur. Sic iam iisdem Orphicis hoc nomine grata fuit, et<lb/> culta in Hecates horto fabuloso.<ref target="#fn11">¹¹</ref> <foreign xml:lang="grc">Πεντορόβιον</foreign> melius et<lb/> Galeno et Plinio dicitur, quam <foreign xml:lang="grc">πεντοβόριον</foreign>, quod semina<lb/> globosa quina in singulis folliculis haerent. <foreign xml:lang="grc">Γλυκυσίδην</foreign><lb/> a nonnullis appellari, Theophrastus testatur.<ref target="#fn12">¹²</ref><lb/>
<lb/>
Duas Dioscorides enumerat species, marem iuglan-<lb break="no"/>dis, et feminam smyrnii foliis. Illam habeo Paeoniam no-<lb break="no"/>stram officinalem, vel arietinam Anders. et peregrinam<lb/>
<lb/>
<note xml:id="fn5" n="5" place="foot">5) Hist. I. p. 532.</note>
<note xml:id="fn6" n="6" place="foot">6) Ed. arab. p. 145.</note>
<note xml:id="fn7" n="7" place="foot">7) Plin. 25, 10.</note>
<note xml:id="fn8" n="8" place="foot">8) Strabo 10. p. 212. s.</note>
<note xml:id="fn9" n="9" place="foot">9) Plutarch. de facie in orbe lunae, p. 824.</note>
<note xml:id="fn10" n="10" place="foot">10) Orph. hymn. in Apoll. p. 295. ed. Hermann.</note>
<note xml:id="fn11" n="11" place="foot">11) Orph. argon. I, 916. 917.</note>
<note xml:id="fn12" n="12" place="foot">12) Hist. pl. 9, 8.</note>
<lb/>
DIOSCORIDES II. Nn
