<pb n="433"/>
IN DIOSCORIDEM. II. 23—27. 433<lb/>
bricam a testium structura. Sed perstitit is error, donec<lb/>
a Rondeletio edoctus Matthiolus folliculorum eorum situm<lb/>
et ductus excretorios in vivo animali indagasset, quo facto<lb/>
et ipse et Saracenus sibi persuaserunt, esse organa huic<lb/>
animali peculiaria, neque cum testiculis confundenda.<lb/>
Efficacissimum castoreum veteres habuerunt ponti<lb break="no"/>cum.<ref target="#fn73a">73 a</ref> Ex Africa etiam Plinius, ex Hispania Strabo ad<lb break="no"/>vehi, licet vilius, asserunt. Iam rarissimi fibri in Gallia<lb/>
narbonensi, in Garumna, Rhodano et Matrona fluviis, in<lb/>
Danubio et Albi paullo frequentiores: in Vistula, Bo<lb break="no"/>rysthene, Duina, Volga et fluviis Sibiriae ac Canadae prae<lb break="no"/>primis aestimantur.<ref target="#fn73b">73 b</ref>)<lb/>
Magnopere differt Galeni tractatus de castoreo a no<lb break="no"/>stro. E ratiociniis potissimum statuit calidam volatilemque<lb/>
naturam huius remedii, quod commendatu dignum habet<lb/>
praeprimis in iis spasmis, qui a plenitudine oriri dicuntur.<ref target="#fn74">74</ref><lb/>
Noster vero, soli experientiae confisus, ea omnia conge<lb break="no"/>rit, quae observatio docuisse videretur.<lb/>
Cap. XXVII. <foreign xml:lang="grc">Γαλῆ κατοικίδιος</foreign> non est felis, sed mu<lb break="no"/>stelae species, quae cicur ad captandos mures, glires alias<lb break="no"/>que eiusmodi bestiolas adhibebatur; sicut e Turditania<lb/>
Hispaniae africanae mustelae ad venandos cuniculos in<lb break="no"/>structae magna abundantia Puteolos Ostiamque exporta<lb break="no"/>bantur.<ref target="#fn75">75</ref> Quaenam vero fuerit Mustelae species, merito<lb/>
ambigitur: equidem nec M. <hi rend="italic">vulgarem</hi> (<hi rend="italic">Wiesel</hi> nostratium,<lb/>
<hi rend="italic">la belette</hi> Gallorum, <hi rend="italic">la donnola</hi> Italorum, <hi rend="italic">Weasel</hi> Anglo<lb break="no"/>rum) habeo, quia magis Europae boreali familiaris est;<lb/>
nec <hi rend="italic">Mustelam Foinam</hi> (<hi rend="italic">Steinmarder</hi> Germanorum, <hi rend="italic">la</hi><lb/>
<hi rend="italic">fouine</hi> Gallorum, <hi rend="italic">la martora</hi> Italorum, <hi rend="italic">the martin</hi> An<lb break="no"/>glorum) quia ob foetorem <foreign xml:lang="grc">κατοικίδιος</foreign> esse nequit. Neque<lb/>
crediderim, M. <hi rend="italic">Furonem</hi>, quam <hi rend="italic">Frettchen</hi> nostrates, <hi rend="italic">le</hi><lb/>
<hi rend="italic">furet</hi> Galli, <hi rend="italic">furetto</hi> Itali, et <hi rend="italic">ferret</hi> Angli vocant, hanc<lb/>
esse veterum <foreign xml:lang="grc">γαλῆν</foreign>, etiamsi Buffonius in eam abeat sen<lb break="no"/>
<note xml:id="fn73a" n="73 a" place="foot">73 a) Strabo lib. 3. p. 437. Plin. 32, 13.</note>
<note xml:id="fn73b" n="73 b" place="foot">73 b) Herodotus (4, 109.) fibros apud Gelonos, graecam nationem<lb/>
prope a mari caspio (<foreign xml:lang="grc">λίμνη μεγάλη</foreign>) indicat.</note>
<note xml:id="fn74" n="74" place="foot">74) De fac. simpl. medic. 11. p. 337.</note>
<note xml:id="fn75" n="75" place="foot">75) Strabo lib. 3. p. 386. Hinc dicitur <foreign xml:lang="grc">γαλῆ ταρτησία</foreign> Aelian.<lb/>
var. hist. 14, 4.</note>
DIOSCORIDES II. Ee
