<pb n="375"/>
IN DIOSCORIDEM. I. 80. 375<lb/>
<lb/>
Chavilah (Arabia felice).<ref target="#fn43">43</ref> Manna deserti speciem prae<lb break="no"/>bebat bdellii propter pelluciditatem ac colorem.<ref target="#fn44">44</ref> E<lb/> <foreign xml:lang="he">בְּדֹלַח</foreign>, commutato <foreign xml:lang="he">ב</foreign> cum <foreign xml:lang="he">מ</foreign>, <foreign xml:lang="grc">μάδελκον</foreign>, pro quo Plinius<lb/> habet maldacon. <foreign xml:lang="grc">Βόλχον</foreign> e <foreign xml:lang="grc">βδόλχον</foreign> fictum esse, quod<lb/> etiam cum <foreign xml:lang="he">בְּדֹלַח</foreign> congruit, probabile est.<lb/>
<lb/>
Alterum bdellium, sordidum ac nigrum, <foreign xml:lang="grc">ἁδρόβωλον</foreign><lb/> καὶ <foreign xml:lang="grc">παλαθῶδες</foreign>, quod ex India advehatur, facile cum<lb/> Harduino<ref target="#fn45">45</ref> crediderim, Benzoën esse. Ea enim est spe<lb break="no"/>cies, quam Plinius bactrianam vocat, quia Bactri ex In<lb break="no"/>dia, via celebratissima<ref target="#fn46">46</ref>, merces indicas apportabant, et,<lb/> ne per alias gentes, Arabas praeprimis, quaestum perde<lb break="no"/>rent, apud se gigni eiusmodi pretiosas res, mentieban<lb break="no"/>tur. Non dubito, aliud fuisse Galeni bdellium scythicum,<lb/> quo ad curandum scirrhosum tumorem utebatur.<ref target="#fn47">47</ref> Scy<lb break="no"/>tharum enim nomen est adeo vagum, ut et Sacae et Mas<lb break="no"/>sagetae et Bactri et Sogdiani eo comprehenderentur.<ref target="#fn48">48</ref><lb/> Scythia, quam Ptolemaeus extra Imaum vocat, ad Emo<lb break="no"/>dos usque montes procedit, totamque tibetanam regionem<lb/> complectitur.<lb/>
<lb/>
Arborem, quae largiatur bdellium illud nigrum, ipse<lb/> Plinius describit. Esse nigram, magnitudine oleae, folio<lb/> roboris, fructu caprifici naturaque. Si nostra est benzoë<lb/> bdellium illud alterum, credibile non est, arborem illam<lb/> a mercatoribus visam fuisse. Crescit enim in Sumatra et<lb/> peninsula indica ultra Gangem.<ref target="#fn49">49</ref> Descripta est arbor et<lb/> iconibus delineata a Martino Houttuyn<ref target="#fn50">50</ref> et Jona Dryan<lb break="no"/>dro<ref target="#fn51">51</ref>, qui <hi rend="italic">Styracis</hi> speciem esse docuit. Neque folia in<lb break="no"/>tegerrima subtus tomentosa cum roboris foliis, neque fru<lb break="no"/>ctus (drupa) cum ficubus comparando. <foreign xml:lang="grc">Περατικόν</foreign> dici id<lb/> bdellium quibusdam, Plinius refert, quia <foreign xml:lang="grc">ἐκ περάτων γῆς</foreign>,<lb/> extremis orbis terrarum partibus, exportetur.<lb/>
<lb/>
<note xml:id="fn43" n="43" place="foot">Genes. 2, 13.</note> <note xml:id="fn44" n="44" place="foot">Num. 11, 7.</note><lb/>
<note xml:id="fn45" n="45" place="foot">Ad Plin. 12, 19.</note><lb/>
<note xml:id="fn46" n="46" place="foot">Strab. 11. p. 493. lib. 16. p. 176.</note><lb/>
<note xml:id="fn47" n="47" place="foot">Therap. ad Glauc. lib. 2. p. 106.</note><lb/>
<note xml:id="fn48" n="48" place="foot">Herod. 7, 64. <foreign xml:lang="grc">Οἱ γὰρ Πέρσαι πάντας τοὺς Σκύθας καλέουσι<lb/> Σάκας.</foreign></note><lb/>
<note xml:id="fn49" n="49" place="foot">Garc. ab Ort. in Clus. exot. p. 155. 156.</note><lb/>
<note xml:id="fn50" n="50" place="foot">Act. harlem. tom. 21. p. 257.</note><lb/>
<note xml:id="fn51" n="51" place="foot">Philos. transact. vol. 77. p. 307.</note>
