<pb n="446"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
σταται.<ref target="#fn83">83</ref> Cuius auctoris si aetas nota esset, butyri in<lb break="no"/>troductionem in Graeciam indigitare possemus. Id sal<lb break="no"/>tem certum est, nemini veterum, nec ipsi Herodoto, nec
Aristoteli cognitum fuisse butyrum: sed, postquam colo<lb break="no"/>nias in Tauria et Scytharum vicinia collocassent Graeci,
cum re ipsa nomen a Scythis accepisse.<ref target="#fn84">84</ref> Hinc haud ab<lb break="no"/>sona est Oppiani fictio<ref target="#fn85">85</ref>, Aristaeum Proconnesium, qui
diu Issedonas ceterosque Hyperboreos frequentarat<ref target="#fn86">86</ref>, la<lb break="no"/>ctis coagulationem, ideoque butyri confectionem in Grae<lb break="no"/>ciam introduxisse. Lusitanos quoque monticolas butyro
uti olei vice, Strabo tradit.<ref target="#fn87">87</ref>
<p>Orientis nomades ab omni inde antiquitate butyrum
confecisse, quamvis credibile est, in Ebraeorum tamen me<lb break="no"/>moriis valde dubia est eius mentio: namque <foreign xml:lang="he">חֶמְאָה</foreign> potius
lac coagulatum significare videtur. Nec tamen Arabes
prisci verbo quodam peculiari butyrum a quovis adipe dis<lb break="no"/>cernere valent: sola vox <foreign xml:lang="ar">زباد</foreign> (<hi rend="italic">zobbád</hi>), qua medici utun<lb break="no"/>tur, pariter cremorem lactis quam butyrum significat.</p>
<p>Cap. LXXXV. <foreign xml:lang="grc">Πιτύα</foreign> derivatur a <foreign xml:lang="grc">πήσσειν</foreign>, <foreign xml:lang="grc">πήττειν</foreign>,
ut <foreign xml:lang="grc">πηττύα</foreign> melius scribatur.<ref target="#fn88">88</ref> Alii dum <foreign xml:lang="grc">πυτίαν</foreign> scribunt,
a <foreign xml:lang="grc">πυός</foreign>, colostrum, <foreign xml:lang="grc">τὸ πρῶτον γάλα</foreign>, nasci perhibent.</p>
<p><foreign xml:lang="grc">Ἱππάκην</foreign>, quam Hippocrates iam dicit <foreign xml:lang="grc">τυρὸν ἵππων</foreign><ref target="#fn89">89</ref>,
Hippocraticus auctor quoque, quod caseus sit, diserte ex<lb break="no"/>ponit.<ref target="#fn90">90</ref> Neque cuiusquam loci memini, ubi <foreign xml:lang="grc">ἱππάκη</foreign> aliud
quid significaret.</p>
<p>Varia animalia bisulca hic nominantur, in quibus
<foreign xml:lang="grc">δορκάς</foreign> <hi rend="italic">Antilope Dorcas</hi>, <foreign xml:lang="grc">πλατύνερος</foreign> <hi rend="italic">Cervus Dama</hi>, <foreign xml:lang="grc">δόρ<lb break="no"/>κος</foreign> <hi rend="italic">Cervus Capreolus</hi> esse videntur. Non sum nescius,
Marcellum Vergilium <foreign xml:lang="grc">πλατυκέρωντα</foreign> tanquam adiectivum
<foreign xml:lang="grc">τῇ δορκάδι</foreign> adscribere, itaque loco <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> legere <foreign xml:lang="grc">δορκάδος τῆς</foreign>
<foreign xml:lang="grc">πλατυκέρωτος</foreign>, in quo et C. Gesnerum et Bochartum ha-</p>
<note xml:id="fn83" n="83" place="foot">83) Hipp. de morb. 4. p. 357. ed. Lips.</note>
<note xml:id="fn84" n="84" place="foot">84) Coray ad Hipp. de aëre, aquis et locis, p. 284.</note>
<note xml:id="fn85" n="85" place="foot">85) Cyneg. 4, 271.</note>
<note xml:id="fn86" n="86" place="foot">86) Herod. 4, 13.</note>
<note xml:id="fn87" n="87" place="foot">87) Lib. 3. p. 414.</note>
<note xml:id="fn88" n="88" place="foot">88) Theod. Gaza grammat. p. 629. ed. Neophyt. Hinc et Suidas:
<foreign xml:lang="grc">Πητύα, ὁ ὀπὸς ὁ τυρεύων τὸ γάλα.</foreign></note>
<note xml:id="fn89" n="89" place="foot">89) De aëre, aqua et locis, p. 557.</note>
<note xml:id="fn90" n="90" place="foot">90) Hipp. de morb. 4. p. 358.</note>
