<pb n="577"/>
IN DIOSCORIDEM. IV. 10—13. 577<lb/>
<lb/>
gente vi etiamnum clarum, Honor. Bellus primus uberius<lb/>
docuit.<lb/>
Igitur graviter lapsi sunt, qui Matthaei Sylvatici au-<lb break="no"/>
ctoritate<ref target="#fn76">76</ref>, quae apud nos nulla est, freti, Scabiosam<lb/>
eamdem cum Stoebe Dioscoridis haberent, quos et Mat-<lb break="no"/>
thiolus et Dodonaeus primi refutare conati sunt, hoc et<lb/>
imaginem Stoebes e codice caesareo vindobonensi affe-<lb break="no"/>
rente, quae fictitia est.<ref target="#fn77">77</ref> Adiunxit etiam Clusius Stoebes<lb/>
nomine Centauream salmanticam, erucaefoliam et splen-<lb break="no"/>
dentem.<ref target="#fn78">78</ref> Eum errorem foverunt, qui <foreign xml:lang="grc">ποτήριον</foreign> Diosco-<lb break="no"/>
ridis (3, 15.) idem haberent cum <foreign xml:lang="grc">στοιϐήδα</foreign> recentiorum<lb/>
Graecorum.<ref target="#fn79">79</ref><lb/>
<lb/>
Cap. XIII. <foreign xml:lang="grc">Κλύμενον</foreign>, ob mire corruptum textum,<lb/>
obscurissimis plantis annumerandum est. Equidem tex-<lb break="no"/>
tum ita restitui, ut intelligi et in certam quamdam plan-<lb break="no"/>
tam applicari posset. Verumtamen audentior iusto <foreign xml:lang="grc">ϑυ-<lb break="no"/>
σάνια</foreign> loco <foreign xml:lang="grc">ϑυλακίων</foreign>, quae et codices et interpretes prisci<lb/>
habent, posui. Plinius, primus interpres, parum lucis<lb/>
affert: „Clymenus, inquit, a rege<ref target="#fn80">80</ref> herba appellata est,<lb/>
ederae foliis, ramosa, caule inani, articulis praecincta,<lb/>
odore gravi et semine ederae, sylvestribus et montuosis<lb/>
nascens.“ Et mox: „Graeci plantagini similem esse di-<lb break="no"/>
xerunt, caule quadrato, folliculis cum semine inter se im-<lb break="no"/>
plexis, velut in polyporum cirris.“ Utramque igitur Pli-<lb break="no"/>
nius lectionem tuetur; et cod. C., qui <foreign xml:lang="grc">τὰ φύλλα κισσοει-<lb break="no"/>
δῆ</foreign>, et Ald., qui <foreign xml:lang="grc">τὰ φύλλα πρὸς τὰ τοῦ ἀρνογλώσσου</foreign><lb/>
habet.<lb/>
In tantis tenebris, quae ignibus nonnisi fatuis illu-<lb break="no"/>
cescunt, Anguillarae assentiendum, qui, plane se nescire,<lb/>
quaenam sit planta, ingenue fatetur.<ref target="#fn81">81</ref> Alio tamen loco,<lb/>
Plinii clymenum se habere pro ea, quam Patavini <hi rend="italic">Cici-<lb break="no"/>
liana</hi> vocent, asserit.<ref target="#fn82">82</ref> Sic autem Itali appellant <hi rend="italic">Hype-<lb break="no"/>
ricum Androsaemum</hi>, in quo nihil video, quod ad Dio-<lb break="no"/>
scoridis plantam accedat, sive <foreign xml:lang="grc">ϑυσάνια</foreign> legas, sive <foreign xml:lang="grc">ϑυλάκια</foreign>.<lb/>
<lb/>
<note xml:id="fn76" n="76" place="foot">Pandect. c. 614. f. 174 c.</note> <note xml:id="fn77" n="77" place="foot">Dodon. p. 123.</note><lb/>
<note xml:id="fn78" n="78" place="foot">Hist. 2. p. 9. 10.</note> <note xml:id="fn79" n="79" place="foot">Lobel. obs. p. 491.</note><lb/>
<note xml:id="fn80" n="80" place="foot">Arcadiae. Hygin. fab. 206.</note> <note xml:id="fn81" n="81" place="foot">L. c. p. 251.</note><lb/>
<note xml:id="fn82" n="82" place="foot">L. c. p. 92.</note><lb/>
DIOSCORIDES II. Oo<lb/>
