<pb n="605"/>
IN DIOSCORIDEM. IV. 74—76. 605
<lb/>
angustioribus, fructibusque vel sorbi forma vel pyri, est
<lb/><hi rend="italic">Mandragora autumnalis</hi> Bertolon., foliis oblongo-lanceo-
<lb break="no"/>latis, acutis, undulatis, floribus autumnalibus, baccisque
<lb/>oblongis. Mas autem Dioscoridi et albida dicta, foliis
<lb/>magnis, betae similibus, fructibus maioribus croceis, odo-
<lb break="no"/>ratis, est <hi rend="italic">Mandragora vernalis</hi> Bertolon., quae foliis amplis,
<lb/>ovatis, obtusis bullatis gaudet, fructus autem fert globo-
<lb break="no"/>sos, postquam vere floruerit. Utraque species et in Italia
<lb/>et in Graecia, speciatim circa Athenas occurrit.<ref target="#fn26">26</ref> Tertia
<lb/>mandragora, quam et <foreign xml:lang="grc">μώριον</foreign> vocari tradit, vel eadem
<lb/>est cum mare, vel, quod Valer. Cordus innuit, <foreign xml:lang="grc">μανδραγό-
<lb break="no"/>ρας</foreign> Theophrasti<ref target="#fn27">27</ref>, qui cum caulescat, fructusque ferat
<lb/>nigros, succo vinoso scatentes, suspicionem attulit An-
<lb break="no"/>guillarae, esse Belladonnam<ref target="#fn28">28</ref>, annuente quoque Do-
<lb break="no"/>donaco.<ref target="#fn29">29</ref>
<lb/>
Duplicem autem radicis formam humanam esse, alte-
<lb break="no"/>ram femineam, masculam alteram, fabula est, cuius ori-
<lb break="no"/>ginem apud Arabas investigamus. Avicenna enim, <foreign xml:lang="ar">يبروح</foreign>
<lb/>nomine plantam insigniens, eam ipsam vocem, tanquam
<lb/>peregrinam ex imagine formae humanae exponit.<ref target="#fn30">30</ref> Iam
<lb/>cum Abulfadli testetur, esse syriacam vocem<ref target="#fn31">31</ref>, eo liben-
<lb break="no"/>tius e syriaco <foreign xml:lang="syc">ܪܘܚܐ</foreign>, spiritus, et <foreign xml:lang="syc">ܪܓ</foreign>, concupiscere, na-
<lb break="no"/>tam esse arabicam vocem contendimus. Cupidines igitur
<lb/>a spiritibus seu daemonibus productas significat.<ref target="#fn32">32</ref> Itaque
<lb/>videmus ab Arabibus fabulas illas praeprimis foveri, quod
<lb/>et alia confirmant testimonia.<ref target="#fn33">33</ref> Per omne autem me-
<lb break="no"/>dium aevum ad seriora usque tempora viguerunt eae fa-
<lb break="no"/>bulae, nec defuerunt agyrtae, qui foeda fraude credulum
<lb/>vulgus circumvenirent, dum e bryoniae radice arte
<lb/>sculpta formarent virilem femineamque effigiem, quam
<lb/>
<note xml:id="fn26" n="26" place="foot">26) Wheleri iter gall. p. 528. 529.</note>
<note xml:id="fn27" n="27" place="foot">27) Hist. pl. 6, 2.</note>
<note xml:id="fn28" n="28" place="foot">28) L. c. p. 90.</note>
<note xml:id="fn29" n="29" place="foot">29) L. c. p. 456.</note>
<note xml:id="fn30" n="30" place="foot">30) Ed. arab. p. 187.</note>
<note xml:id="fn31" n="31" place="foot">31) Apud Cels. hierob. 1. p. 6.</note>
<note xml:id="fn32" n="32" place="foot">32) Bochartus igitur fallitur, dum ex arab. <foreign xml:lang="ar">بروح</foreign>, miraculum,
<lb/>exponit.</note>
<note xml:id="fn33" n="33" place="foot">33) Herbelot biblioth. orient. pag. 17. Casiri bibl. escur. 2.
<lb/>p. 551.</note>
