<pb n="611"/>
IN DIOSCORIDEM. IV. 80—83. 611<lb/>
<lb/>
noxa, quam asini, muli equique e foliorum esu perci-<lb break="no"/>piant, adeo, ut et Lucianus eius meminerit.<ref target="#fn89">89</ref> Fueritne<lb/>
et haec arbor lauro similis in Ariana aut Gedrosia, quam<lb/>
iumenta in Alexandri exercitu postquam gustassent, co-<lb break="no"/>mitiali morbo correpta ac spumantia emortua sint<ref target="#fn90">90</ref>, du-<lb break="no"/>bitandum.<lb/>
<lb/>
Cap. LXXXIII. De fungorum noxiorum vel edulium<lb/>
discrimine admodum manca profert D. Praecipue vero in<lb/>
noxiis adesse <foreign xml:lang="grc">ἐπίπαγον γλοιώδη</foreign>, glutinosum coagulum in<lb/>
pilei superficie: quod omnino in Agarici muscarii var.<lb/>
regali, in Ag. pantherino Cand., in Boleto lurido Fr. et<lb/>
in nonnullis aliis observatur. Sed et edules fungi non-<lb break="no"/>nunquam glutinosam habent pilei superficiem, maxime<lb/>
pluvio coelo, exemplis Agarici Prunuli Pers., eburnei<lb/>
Bull., Boleti edulis et Fistulinae hepaticae Fr. Noxios<lb/>
fieri etiam fungos tradit, dum proxime ab arboribus cre-<lb break="no"/>scant, quae iis pravitatem quamdam impertiant. Eam sen-<lb break="no"/>tentiam iam promserat Nicander<ref target="#fn91">91</ref>, eos privatim fungos<lb/>
salutares declarans, quae prope a ficubus creverint. Ne-<lb break="no"/>que tamen eam opinionem defendendam esse putamus,<lb/>
quamvis in universum fungi in umbrosissimis sylvarum<lb/>
locis obvii suspecti sint, ni noxii.<lb/>
<lb/>
Vilem habuere veteres cibum, qui e fungis para-<lb break="no"/>tur.<ref target="#fn92">92</ref> Et quanquam Diphilus Siphnius scripserat, fungos<lb/>
ori gratos (<foreign xml:lang="grc">εὐστόμους</foreign> l. <foreign xml:lang="grc">εὐστομάχους</foreign>) valide nutrire, al-<lb break="no"/>vum tamen summovere, aegre concoqui et flatus gignere<lb/>
docuit. Naturae humanae convenire teneros et friabiles:<lb/>
nigros et lividos ac qui cocti indurescant, non conveni-<lb break="no"/>re.<ref target="#fn93">93</ref> Galenus <foreign xml:lang="grc">βωλίτας</foreign> et <foreign xml:lang="grc">ἀμανίτας</foreign> distinguit, illos, nisi<lb/>
condiantur et apparentur, insipidos esse, ut frigidum<lb/>
quoque et pituitosum praebeant alimentum.<ref target="#fn94">94</ref> Suadet<lb/>
etiam fere eadem contra noxios fungorum effectus, quae<lb/>
in nostro legimus. Optimum tamen putamus praesidium<lb/>
<lb/>
<note xml:id="fn89" n="89" place="foot">Lucius s. Asinus c. 17. p. 159. <foreign xml:lang="grc">Τάδ’ ἦν ἐκ τῆς ἀγρίας<lb/>
δάφνης φυόμενα ῥόδα ἐκεῖνα, δάφνην αὐτὴν καλοῦσιν ἄνθρωποι, κα-<lb break="no"/>κὸν ἄριστον ὄνῳ τοῦτο παντὶ καὶ ἵππῳ· φασὶ γὰρ τὸν φαγόντα ἀπο-<lb break="no"/>θνήσκειν αὐτίκα.</foreign></note>
<note xml:id="fn90" n="90" place="foot">Strabo lib. 15. p. 172.</note>
<note xml:id="fn91" n="91" place="foot">Athen. 2, 57.</note>
<note xml:id="fn92" n="92" place="foot">Athen. 2, 56.</note>
<note xml:id="fn93" n="93" place="foot">Athen. 2, 59.</note>
<note xml:id="fn94" n="94" place="foot">De fac. alim. 2. p. 655.</note>
<lb/>
Qq 2
