<pb n="521"/>
IN DIOSCORIDEM. III. 52—61. 521
<lb/>nesiaco, cui quanquam Lobelius et Dodonaeus <hi rend="italic">Thapsiam</hi>
<lb/><hi rend="italic">villosam</hi> opponent, repugnat tamen omnis descriptio.
<lb/>Quam Anguillara habet, <hi rend="italic">Myrrhis odorata</hi> Scop., maxime
<lb/>placet ob odorem gratum. <hi rend="italic">Angelica sylvestris</hi> L., quam
<lb/>Sibthorpius, licet interrogans, huc trahit, longe alie<lb break="no"/>na est.
<lb/>Cap. LVI. <hi rend="italic">Tordylium</hi>, quod et seseli creticum di<lb break="no"/>citur, nomen suum servavit. Est <hi rend="italic">Tordylium officinale</hi> L.,
<lb/>cuius semen subrotundum scutiforme bene hic exprimitur.
<lb/>Additamentum spurium male intellectam seminum for<lb break="no"/>mam complectitur.
<lb/>Cap. LVII. De <hi rend="italic">Sisone</hi> definiendo desperarunt paene
<lb/>omnes rei herbariae instauratores, quamvis Dalecham<lb break="no"/>pius<ref target="#fn23">²³</ref> aliique eius loco plantam eam ponant, quae amo<lb break="no"/>mum officinarum medii aevi largiebatur, a Linnaeo <hi rend="italic">Sison</hi>
<lb/><hi rend="italic">Amomum</hi> vocatam. Consentit seminis forma cum colore
<lb/>ac sapore, neque video, cur in Syria crescere nequeat,
<lb/>cum in Asia minore a Sibthorpio inventa sit planta.
<lb/>Cap. LVIII. <hi rend="italic">Anisum</hi> in nullam venit contentionem.
<lb/>Planta, in Aegypto et Graeciae arvis spontanea, in hor<lb break="no"/>tis Germaniae frequenter culta, a Linnaeo ad Pimpinel<lb break="no"/>lae, a me ad Sisonis genus relata est.
<lb/>Cap. LIX. Nec <hi rend="italic">Carum</hi> ambiguum est, servato ipso
<lb/>nomine. Radices teneriores omnino inter acetaria reci<lb break="no"/>piuntur.
<lb/>Cap. LX. Nec quisquam in <hi rend="italic">Anetho</hi> haerebit, vul<lb break="no"/>gari hortorum incola, spontanea per Europam australio<lb break="no"/>rem, Asiam minorem, ipsamque Africam australem. Pa<lb break="no"/>stinacae generi eam accenseo. Cognomen aegyptium Ros<lb break="no"/>sius probabili coniectura ex arabico <foreign xml:lang="ar">ارج</foreign>, <hi rend="italic">odoratus</hi>, profici<lb break="no"/>sci consequitur.<ref target="#fn24">²⁴</ref>
<lb/>Cap. LXI. <hi rend="italic">Cyminum sativum</hi> est <hi rend="italic">Cuminum Cymi</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">num</hi> L., in Aegypto Asiaque minore spontaneum. Dici<lb break="no"/>tur Hippocraticis <foreign xml:lang="grc">κύμινον αἰθιοπικόν</foreign><ref target="#fn25">²⁵</ref>; <foreign xml:lang="grc">βασιλικόν</foreign> vero in
<lb/>
<note xml:id="fn23" n="23" place="foot">L. c. p. 708. 709.</note>
<note xml:id="fn24" n="24" place="foot">L. c. p. 8.</note>
<note xml:id="fn25" n="25" place="foot">De morb. 5. p. 321. De intern. aff. p. 492. De nat. muliebr.
<lb/>p. 558. de morb. mul. 1. p. 655.</note>
