<pb n="548"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
danifolia sive prolifera. Haerebit tamen, qui loca nata<lb break="no"/>lia Oenantharum reputaverit: crescunt enim omnes in<lb/>
pratis humidis: Dioscoridis <foreign xml:lang="grc">οἰνάνθη</foreign> petras habitat. Neque<lb/>
altitudo congruit: pleraeque enim Oenanthae nostrates cu<lb break="no"/>bitales sunt: Dioscoridis est dodrantalis. Neque fru<lb break="no"/>ctus cum Atriplicis fructu plano bivalvi conferendus est.<lb/>
Multo minus placet Fuchsii Oenanthe<ref target="#fn74">74</ref>, quae <hi rend="italic">Spiraea</hi> est<lb/>
<hi rend="italic">Filipendula</hi>; praeter altitudinem enim maiorem fructus<lb/>
nullo modo cum atriplicis fructibus comparari pos<lb break="no"/>sunt. Superest <hi rend="italic">Pedicularis tuberosa L.</hi>, ad quam pri<lb break="no"/>mus confugit Lobelius<ref target="#fn75">75</ref>, quam et Oenanthes alius<lb/>
Myconi Dalechampius<ref target="#fn76">76</ref>, et Oenanthes <hi rend="italic">alpinae</hi> nomine<lb/>
Pona<ref target="#fn77">77</ref> citant. Haec omnino in petris et inter saxa al<lb break="no"/>pina provenit, radicibus tuberosis teretibus, foliisque bi<lb break="no"/>pinnatifidis dentatis hirsutiusculis, Dauci folia omnino qua<lb break="no"/>dantenus referentibus, caule etiam dodrantali, simplici,<lb/>
crassiusculo, floribus ochroleucis, maxime vero fructu<lb/>
compresso, biloculari, bivalvi, atriplicis fructui non dissi<lb break="no"/>mili, proxime ad Dioscoridis plantam accedere videtur.<lb/>
Medicas virtutes affinium specierum, praesertim ad uri<lb break="no"/>nam pellendam et Floyerus<ref target="#fn78">78</ref> et Hallerus<ref target="#fn79">79</ref> confirmant.<lb/>
Ceterum <foreign xml:lang="grc">οἰνάνθη</foreign> Theophrasti <foreign xml:lang="grc">ἀνθώδης</foreign>, quae una cum<lb/>
Viola odorata floreat, flore gaudeat albo ac racemoso,<ref target="#fn80">80</ref><lb/>
alia ac nostra esse videtur. Odore carebat. Tertiam au<lb break="no"/>tem citat<ref target="#fn81">81</ref> montanam plantam fragrantem, in Cypro<lb/>
nascentem, e cuius foliis unguentum paretur. Quarta <foreign xml:lang="grc">οἰ<lb break="no"/>νάνθη</foreign> est ipse vitis flos.<ref target="#fn82">82</ref><lb/>
Cap. CXXVI. <foreign xml:lang="grc">Κόνυζα</foreign>, sic forte dicta, quia <foreign xml:lang="grc">κώνωπας</foreign><lb/>
abigat, quod noster tradit, triplex hic est, duplex apud<lb/>
Theophrastum et Nicandrum. Quam enim Dioscorides<lb/>
maiorem nominat, eam <foreign xml:lang="grc">ἄῤῥενα</foreign> Theophrastus appellat, ra<lb break="no"/>mosiorem dicens et pinguiorem, florem etiam <foreign xml:lang="grc">λαμπρότε<lb break="no"/>ρον</foreign>.<ref target="#fn83">83</ref> Hippocraticus scriptor, qui folium cum <foreign xml:lang="grc">σελίνῳ</foreign><lb/>
<note xml:id="fn74" n="74" place="foot">74) L. c. p. 562. 563.</note>
<note xml:id="fn75" n="75" place="foot">75) Adv. p. 326. ic. 750.</note>
<note xml:id="fn76" n="76" place="foot">76) L. c. p. 786.</note>
<note xml:id="fn77" n="77" place="foot">77) Mon. bald. p. 80. 99.</note>
<note xml:id="fn78" n="78" place="foot">78) Pharmacobas. p. 163.</note>
<note xml:id="fn79" n="79" place="foot">79) Stirp. helv. 1. p. 140.</note>
<note xml:id="fn80" n="80" place="foot">80) Hist. 6, 6. 8.</note>
<note xml:id="fn81" n="81" place="foot">81) De odor. p. 741. Hesych. h. v. Athen. 15, 39.</note>
<note xml:id="fn82" n="82" place="foot">82) Theophr. causs. pl. 5, 13. Geopon. 5, 51.</note>
<note xml:id="fn83" n="83" place="foot">83) Hist. pl. 6, 2.</note>
