<pb n="585"/>
IN DIOSCORIDEM. IV. 21—26. 585<lb/>
<lb/>
Cap. XXIV. Altera anchusa Dioscoridis est ea, de<lb/>
qua Nicander:<lb/>
<foreign xml:lang="grc">Ἐσθλὴν δ᾽ Ἀλκιβίου ἔχιος περιφράζεο ῥίζαν,<lb/>
τῆς καὶ ἀκανθοβόλος μὲν ἀεὶ περιτέτροφε χαίτη,<lb/>
λεῖρια δ᾽ ὡς ἴα τοῖα περιστέφει· ἡ δὲ βαθεῖα<lb/>
καὶ ῥαδινὴ ὑπένερθεν ἀέξεται οὐδέϊ ῥίζα.</foreign><ref target="#fn52">52</ref><lb/>
Scholia tradunt, ab Alcibio quodam, qui a vipera mor-<lb/>
sus hac herba consanuerit, nomen accepisse. Compositis<lb/>
autem, quae Nicander et Dioscorides de hac planta prae-<lb/>
cipiunt, Echium videtur esse <hi rend="italic">diffusum</hi> Sibth., in Creta<lb/>
Asiaque minore spontaneum. Radix enim grandis, cras-<lb/>
sa, lignosa, fusco-sanguinea: folia angusta, linearia, se-<lb/>
toso-hispida, floresque punicei hoc probant. Superest<lb/>
tamen alia species, quam et e Sardinia obtinui, <hi rend="italic">Echium</hi><lb/>
<hi rend="italic">elegans</hi> Sibth. Id pariter angustis, parvis foliis gaudet,<lb/>
floribus etiam bellis puniceis. Omnis planta pilis rigidis<lb/>
duplicibus obsessa est, quorum nonnulli tuberculis seu<lb/>
callis fuscis insident. Radix est aeque fusca et longissi-<lb/>
me descendens. Echium creticum, pro quo Sibthorpius<lb/>
habuit, esse non potest, quoniam folia nimis longa sunt<lb/>
ac lata, radix etiam gracilis, totaque planta multo maior,<lb/>
neque adeo hirsuta ac Anchusa tinctoria.<lb/>
Cap. XXV. Anchusa tertia, prioribus similis, sed<lb/>
rubro semine gaudens, videtur <hi rend="italic">Lithospermum</hi> esse <hi rend="italic">fruti-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">cosum</hi>, cuius semina matura utique fusco-rubra sunt.<lb/>
Est fruticulus spithameus aut dodrantalis, foliis lineari-<lb/>
bus strigoso-hispidis, floribus violaceis, qui per Europam<lb/>
australem non rarus, ab Alpino Anchusae arboreae no-<lb/>
mine delineatus est.<ref target="#fn53">53</ref> Neque tamen arbitratur Alpinus<lb/>
ad Dioscoridis anchusas pertinere: neque ego, si quis<lb/>
mihi aptiorem monstraverit plantam, in mea sententia<lb/>
perseveravero.<lb/>
Cap. XXVI. <foreign xml:lang="grc">Λύκοψιν</foreign> Nicander <foreign xml:lang="grc">λύκαψον ὀρμενόεντα</foreign><lb/>
vocat<ref target="#fn54">54</ref>, quod epitheton scholiastes ita exponit: <foreign xml:lang="grc">οἱονεὶ</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc">βεβηκότα καὶ κατὰ γῆς ἐῤῥιζωμένον, ἢ τὸν ὁρμητικὸν πρὸς</foreign><lb/>
<note xml:id="fn52" n="52" place="foot">Ther. v. 541. s.</note><lb/>
<note xml:id="fn53" n="53" place="foot">De plant. exot. p. 68.</note><lb/>
<note xml:id="fn54" n="54" place="foot">Ther. v. 840.</note>
