<pb n="345"/>
IN DIOSCORIDEM. I. 2 — 6.
<lb/>
Graecorum tractat. Avicennam nomine <foreign xml:lang="ar">قَرْقُومَعَا</foreign><ref target="#fn41">41</ref> Cur-<lb break="no"/>cumam describere Roxburghius perperam perhibuit.<ref target="#fn42">42</ref> Est<lb/>enim arabica illa vox corrupta e <foreign xml:lang="grc">κροκομάγματι</foreign> Diosco-<lb break="no"/>ridis.
<lb/>
Cap. V. <hi rend="italic">De Cardamomo</hi>. Indicum aroma duabus po-<lb break="no"/>tissimum viis Graeciam apportabatur. E Babylone enim,<lb/>maximo emporio, navigiis in Euphratem demissis adverso<lb/>amne vehebantur mercimoniae ad pontem illum cele-<lb break="no"/>brem, qui super Euphrate in Commagene, Syriae con-<lb break="no"/>termina, exstructus erat:<ref target="#fn43">43</ref> aut ultra provectae in superio-<lb break="no"/>res fluminis partes Armeniam apportabantur<ref target="#fn44">44</ref>, dein vero<lb/>vel per terras Asiae minoris, vel e Trapezunte per pon-<lb break="no"/>tum euxinum Bosporumque thracicum advehebantur.<lb/>Sed fuit etiam alia indicarum mercium via, e Babylone<lb/>ad Susam, Persidis metropolin<ref target="#fn45">45</ref>, hinc autem vel ad Sar-<lb break="no"/>des, vel per portas caspias et Mediam, cuius caput Ecba-<lb break="no"/>tana, iterum versus occidentem vehebantur.<ref target="#fn46">46</ref> Quamob-<lb break="no"/>rem Theophrastus cardamomum ab aliis refert ex India,<lb/>ab aliis vero e Media deduci.<ref target="#fn47">47</ref> Simili plane modo et<lb/>nostra aetate merces et aromata ac medicamenta ab em-<lb break="no"/>poriis potius quam a patria cognomina obtinuerunt, rha-<lb break="no"/>barbari exemplo.
<lb/>
Cap. VI. <hi rend="italic">De Nardo</hi>. Ne verbosa eruditionis simula-<lb break="no"/>tione Salmasium aemuler, dicam, quod tricenario studio<lb/>liquet. Nardi veterum sunt Valerianae, quarum praestan-<lb break="no"/>tissima odore est <hi rend="italic">Patrinia Jatamansi</hi> Don.<ref target="#fn48">48</ref>, seu <hi rend="italic">Valeria-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">na Jatamansi</hi> Jones.<ref target="#fn49">49</ref> Haec est Nardus indica veterum,<lb/>distincta foliis lameolatis integerrimis, floribus fasciculatis<lb/>purpureis, pedicellis fructibusque tomentosis. Haec est<lb/>gangitis, <foreign xml:lang="grc">τὸν χνοῦν ἔχουσα</foreign>, qui deest in <hi rend="italic">sampharitica</hi>.<lb/>Haec nomen habet a Saphar, regia oppidi arabici, qua
<lb/>
<note xml:id="fn41" n="41" place="foot">41) Avic. ed. Roman. p. 246.</note>
<note xml:id="fn42" n="42" place="foot">42) Asiat. research. <hi rend="italic">11</hi>. p. 340.</note>
<note xml:id="fn43" n="43" place="foot">43) Strab. 6. p. 301.</note>
<note xml:id="fn44" n="44" place="foot">44) Herod. 5, 52.</note>
<note xml:id="fn45" n="45" place="foot">45) Arrhian. 3, 16.</note>
<note xml:id="fn46" n="46" place="foot">46) Herders Ideen, <hi rend="italic">1</hi>. b. p. 713.</note>
<note xml:id="fn47" n="47" place="foot">47) Hist. plant. 9, 7.</note>
<note xml:id="fn48" n="48" place="foot">48) Flor. nepal. p. 159.</note>
<note xml:id="fn49" n="49" place="foot">49) Asiat. research. <hi rend="italic">2</hi>. p. 405. 417. vol. 4. p. 433.</note>
