<pb n="660"/>
<head>660 COMMENTARIUS</head>
<p>cum iam in pentateucho<ref target="#fn1">¹</ref> <foreign xml:lang="he">ספיר</foreign> occurrat, cuius radix in<lb/>
arabico <foreign xml:lang="ar">سفر</foreign>, splendere, illucescere, superest.<lb/>
Nostram autem, quam sapphirum dicimus, gemmam<lb/>
longe diversam esse a priscarum gentium homonymo la-<lb break="no"/>pide, protinus probatur e Theophrasto,<ref target="#fn2">²</ref> qui <foreign xml:lang="grc">σάπφειρον</foreign><lb/>
esse <foreign xml:lang="grc">χρυσόπαστον</foreign>, velut auro sparsum, asseverat. Dein<lb/>
etiam, cum tererent sapphirum veteres, aquaque mixtum<lb/>
propinarent, de nostra gemma, silicea nimirum, id intel-<lb break="no"/>ligi nequit. Lapidem Lazuli vero, qui maculis aureis, a<lb/>
pyrite sulfureo insperso ortis, insignis est, Beckmannus<lb/>
iam recte pro sapphiro veterum habuit.<ref target="#fn3">³</ref> Provenit enim<lb/>
praeter Imaum montem etiam in Persia, unde Phoenices<lb/>
in Palaestinam Graeciamque importasse videntur. Conti-<lb break="no"/>net terrae calcareae liberae insignem portionem<ref target="#fn4">⁴</ref>, praeter<lb/>
eam vero argillam, magnesiam, siliceam terram et ferri<lb/>
fere ternas e centenis partibus. Itaque et teri in pulve-<lb break="no"/>rem, et calcinari, acidisque tractatus in gelatinam abire<lb/>
visus est.<ref target="#fn5">⁵</ref></p>
<p>Cap. CLVII. Memphiten lapidem e forma hic de-<lb break="no"/>scripta, magis etiam ex usu, arbitror esse asphalti spe-<lb break="no"/>ciebus adnumerandum. Ni fallor, est <hi rend="italic">Retinasphaltum</hi><lb/>
Caroli Hatchett<ref target="#fn6">⁶</ref>, colore flavo, fulvo, gilvo, bruneo, sub-<lb break="no"/>fusco et nitore quodam pinguiusculo. Id crematum gra-<lb break="no"/>vem spirat et bituminosum odorem. Ex odore eo divi-<lb break="no"/>nari potest olei aetherei inesse copiam, qua, sicut gaga-<lb break="no"/>tes, dolores sedare potest.</p>
<p>Cap. CLVIII. Selenitis nomen etiamnum servatur.<lb/>
Est vero gypsum compactum, lamellosum, pellucidum,<lb/>
quod nostratibus <hi rend="italic">Frauen-Eis</hi> vocatur. Ramenta in potu<lb/>
exhiberi poterant, quippe calx sulfurica, quae gypsum si-<lb break="no"/>stit, in quingenis partibus aquae, licet difficulter, solvitur.</p>
<p>Cap. CLIX. Iaspidis nomen sine dubio orientale est,</p>
<note xml:id="fn1" n="1" place="foot">1) Exod. 28, 18.</note>
<note xml:id="fn2" n="2" place="foot">2) De lapid. c. 23. p. 692.</note>
<note xml:id="fn3" n="3" place="foot">3) Gesch. der Erfind. 3. p. 185.</note>
<note xml:id="fn4" n="4" place="foot">4) Marggraf's verm. chemische Schriften, 1. p. 136.</note>
<note xml:id="fn5" n="5" place="foot">5) Steffens l. c. 1. p. 415.</note>
<note xml:id="fn6" n="6" place="foot">6) Transact. of Linn. soc. 4. p. 140. Nicholson's Iourn. 2.<lb/>p. 250.</note>
