<pb n="479"/>
IN DIOSCORIDEM. II. 191—195. 479
<lb/>
<lb/>ducant, me plane latet. Sed posterior appellatio in me-
<lb break="no"/>dium aevum transiit.
<lb/>
<lb/>Cyclaminis vires in accelerando partu confirmantur a Io.
<lb/>Gerardo<ref target="#fn91">⁹¹</ref>, sed ipsa etiam superstitio de transgressu periculoso
<lb/>mulieris praegnantis sequentibus verbis repetitur: ,,It is not
<lb/>good for women with child, to touch or take this herb, or to
<lb/>come near unto it, or stride over thesame, where it groweth:
<lb/>for the natural attractive virtue therein contained is such, that
<lb/>without controversy, they that attempt it in manner abo-
<lb break="no"/>ve said, shall be delivered before their time. Which
<lb/>danger and inconvenience to avoid, I have, about the
<lb/>place, where it groweth in my garden, fastened sticks in
<lb/>the ground, and some other sticks I have fastened also
<lb/>cross-way over them, least any women should by lamen-
<lb break="no"/>table experiment find my words ſo be true, by stepping
<lb/>over thesame.“ Eam superstitionem editor Iohnsonius et
<lb/>muliebrem iudicat et e vano haustam frivolamque.
<lb/>
<lb/>Cap. CXCIV. Mirum est, quantopere hariolati sint,
<lb/>qui cyclaminis alterius explicationem tentarunt. Alii Cu-
<lb break="no"/>cubalum bacciferum<ref target="#fn92">⁹²</ref>, vel Solanum Dulcamaram, alii Ta-
<lb break="no"/>mum communem huc traxerunt. Nonnulli ingenue fassi
<lb/>sunt, semet interpretari hanc plantam non posse, e. g.
<lb/>Angaillara et Valer. Cordus: Matthiolus et Dodonaeus
<lb/>penitus omiserunt. Equidem C. Gesneri opinionem, esse
<lb/><hi rend="italic">Loniceram Periclymenum</hi><ref target="#fn93">⁹³</ref>, ceteris probabiliorem ex-
<lb break="no"/>istimo.
<lb/>
<lb/>Cap. CXCV. <foreign xml:lang="grc">Δρακοντία μεγάλη</foreign> a Brunfelsio iam<ref target="#fn94">⁹⁴</ref>,
<lb/>Fuchsio<ref target="#fn95">⁹⁵</ref>, Trago<ref target="#fn96">⁹⁶</ref>, praesertim Dodonaeo<ref target="#fn97">⁹⁷</ref> illustratur. Est
<lb/><hi rend="italic">Arum Dracunculus</hi> L., planta, quae a Carniolia inde per
<lb/>omnem Europam australem crescit. Caulis est purpureo-
<lb break="no"/>maculatus: folia pedata, foliolis lanceolatis: quae forma
<lb/>omnino ad Rumicis acuti aut Hydrolapathi folia accedit:
<lb/><foreign xml:lang="grc">ἀντεμπλεκόμενα</foreign> dicuntur, quia mutuo secum nexa aut im-
<lb/>
<lb/><note xml:id="fn91" n="91" place="foot">91) Herb. emacul. p. 845.</note>
<lb/><note xml:id="fn92" n="92" place="foot">92) Luc. Ghini apud Dalech. p. 1429.</note>
<lb/><note xml:id="fn93" n="93" place="foot">93) Ad Valer. Cord. in Diosc. f. 45<sup>a</sup>.</note>
<lb/><note xml:id="fn94" n="94" place="foot">94) Herb. I. p. 64.</note>
<lb/><note xml:id="fn95" n="95" place="foot">95) Hist. stirp. p. 235.</note>
<lb/><note xml:id="fn96" n="96" place="foot">96) Herb. p. 296.</note>
<lb/><note xml:id="fn97" n="97" place="foot">97) Hist. stirp. p. 329.</note>
