<pb n="549"/>
IN DIOSCORIDEM. III. 125. 126. 549<lb/>
<foreign xml:lang="grc">οὐλῷ</foreign> comparat, non coram habuisse plantam videtur,<lb/>
sicut ego eam iam ante oculos habeo. Namque folia sunt<lb/>
amplexicaulia lanceolata, serrata, villosa, viscosa, unde<lb/>
et male cum oleae foliis conferuntur. Odorem vocat idem<lb/>
Hippocraticus auctor <foreign xml:lang="grc">δύσοιστον</foreign>, toleratu difficilem, quum<lb/>
omnino gravem ingratumque percipio. Est enim planta<lb/>
in Europa australi non rara, <hi rend="italic">Inula viscosa</hi> Ait., quam<lb/>
Conyzae maioris nomine Clusius, ni fallor, primus illustra-<lb break="no"/>vit.<ref target="#fn84">84</ref> Minus placet Rauwolfii sententia<ref target="#fn85">85</ref>, qui Conyzam<lb/>
circa Tripolim Syriae inventam pro maiore Dioscoridis<lb/>
habet, licet odor non gravis, nec viscosa sit indoles. Hanc<lb/>
Linnaeus <hi rend="italic">Baccharidem Dioscoridis</hi> nominavit. Est autem<lb/>
conyza maior Dioscoridis vi refrigerante celebris, qua<lb/>
cupidinem veneream restinguere credebatur, substrata ideo<lb/>
in Thesmophoriis.<ref target="#fn86">86</ref> De eadem refert Sibthorpius, lati-<lb break="no"/>ce viscoso irretiri ac captari muscas aliaque animalcula<lb/>
insecta.<ref target="#fn87">87</ref> Ceterum non defuerunt, qui, Trago et Mat-<lb break="no"/>thiolo praeeuntibus, et <hi rend="italic">Conyzam</hi> nostram <hi rend="italic">squarrosam</hi> huc<lb/>
traherent, quamvis nec pinguis superficies, nec gravis odor<lb/>
in hac adsint.<lb/>
Conyza minor, foliis angustioribus, caulibus pedali-<lb break="no"/>bus, a Theophrasto dicitur acriore odore praedita esse.<lb/>
De hac Nicander:<lb/>
   <foreign xml:lang="grc">ἢ καὶ λεπτοθρίοιο πολύθρονα φύλλα κονύζης.</foreign><ref target="#fn88">88</ref><lb/>
Primus eam speciem Lobelius<ref target="#fn89">89</ref> ita adumbravit, ut <hi rend="italic">Eri-<lb break="no"/>gerontem graveolentem</hi> agnoscas. Hanc plerique dein re-<lb break="no"/>ceperunt, etiamsi non negandum sit, <hi rend="italic">Inulam saxatilem</hi><lb/>
Lam., quam a Mycono acceptam Dalechampius Conyzae<lb/>
montanae nomine effigie expressit<ref target="#fn90">90</ref>, ob glutinosam in-<lb break="no"/>dolem, hircinum odorem, caules duntaxat dodrantales<lb/>
et folia augusta pari iure Conyzam minorem nuncupa-<lb break="no"/>ri posse.<lb/>
Tertium Conyzae genus, in locis aquosis nascens,<lb/>
foliis mediae magnitudinis, haud pingue, sed odore gra-<lb break="no"/>
<note xml:id="fn84" n="84" place="foot">Rar. stirp. hispan. hist. p. 377.</note>
<note xml:id="fn85" n="85" place="foot">Iter. n. 54. Dalechamp. app. p. 20.</note>
<note xml:id="fn86" n="86" place="foot">Schol. Nicandr. ther. v. 70. Schol. Theocr. id. 7. v. 68.</note>
<note xml:id="fn87" n="87" place="foot">Walpole l. c. p. 245.</note>
<note xml:id="fn88" n="88" place="foot">Ther. v. 875.</note>
<note xml:id="fn89" n="89" place="foot">Advers. p. 146.</note>
<note xml:id="fn90" n="90" place="foot">L. c. p. 1201.</note>
