<pb n="654"/>
654 COMMENTARIUS
<lb/>tur.<ref target="#fn58">58</ref> In his igitur phlegraeis campis pumices varii ge<lb break="no"/>neris occurrere, probatione non eget. Neque latet vis alu<lb break="no"/>minis in illis pumicibus abundantis, pigmenta, quae car<lb break="no"/>bonico scatent, e. g. Rhamni infectorii, Lawsoniae albae,
<lb/>reddere durabilia. Unde et adstringens vis et crustas in<lb break="no"/>ducens declarari potest.
<lb/>Cap. CXLI. Assius lapis, circa Assum Troadis pro<lb break="no"/>veniens, haud diversae esse naturae videtur. Florem eius
<lb/>cum <foreign xml:lang="grc">ἀφρονίτρῳ</foreign> Galenus comparat.<ref target="#fn59">59</ref> Lapidi enim ii,
<lb/>per se non valde duro, imo friabili, inhaerere quiddam,
<lb/>farinae tenuissimae simillimum, qualis in molarum parie<lb break="no"/>tibus conspiciatur: id salsedinem quamdam in gustu ha<lb break="no"/>bere admistam.<ref target="#fn60">60</ref> Theophrastus iam huius lapidis memi<lb break="no"/>nit, e quo <foreign xml:lang="grc">σοροὺς</foreign> conficiant, quique ubicunque terrarum
<lb/>proveniat, corpora plane consumat et in cineres redigat.<ref target="#fn61">61</ref>
<lb/>Et Plinius, sarcophagum lapidem in Asso Troadis fissili
<lb/>vena scindi, corporaque defunctorum, in eo condita, ab<lb break="no"/>sumere intra quadragesimum diem, eiusque generis saxa
<lb/>esse et in Lycia et in Oriente, quae, viventibus quoque
<lb/>adalligata, erodant corpora, tradit.<ref target="#fn62">62</ref>
<lb/>In natura huius lapidis explananda nuperi valde dis<lb break="no"/>crepant. Valmontius enim Bomariensis petram seu mi<lb break="no"/>neram aluminosam<ref target="#fn63">63</ref>, Wallerius saxum calcareum<ref target="#fn64">64</ref> de<lb break="no"/>clarat. Quibus addere aliquid, eo minus in mea est po<lb break="no"/>testate, cum nec doctus Launaeus in amplo commentario
<lb/>nequiverit naturam lapidis illustrare.<ref target="#fn65">65</ref> Si quid tamen
<lb/>recte video, petra illa causticam indolem coloremque fla<lb break="no"/>vescentem natro puro seu caustico, adstringentem vero
<lb/>indolem alumini debebat. Inde etiam exponendus est usus
<lb/>in podagricis affectibus, siquidem lixivio caustico e kali
<lb/>parato tumores arthriticos rebelles discutere possumus et
<lb/>nervorum resolutiones debellare. Natrum autem hoc ef<lb break="no"/>fectu non alienum est.
<lb/>
<note xml:id="fn58" n="58" place="foot">58) Ib. p. 239. 241. lib. 13. p. 478. 479.</note>
<note xml:id="fn59" n="59" place="foot">59) De fac. simpl. 4. p. 696.</note>
<note xml:id="fn60" n="60" place="foot">60) Ib. lib. 9. p. 202.</note>
<note xml:id="fn61" n="61" place="foot">61) De igne, c. 46. p. 721.</note>
<note xml:id="fn62" n="62" place="foot">62) Lib. 36, 27.</note>
<note xml:id="fn63" n="63" place="foot">63) Minéralog. 1. p. 530. 532.</note>
<note xml:id="fn64" n="64" place="foot">64) Mineralriket, p. 33.</note>
<note xml:id="fn65" n="65" place="foot">65) Mém. de l'ac. de Bruxelles, 4. p. 331 — 355.</note>
