<pb n="588"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
nomen congruere cum ebraico <foreign xml:lang="he">יְבוּל</foreign>, terrae proventus, Bo-<lb/>chartus iam sensit.<ref target="#fn75">75</ref> Esse autem <foreign xml:lang="grc">ἄγρωστιν</foreign> Triticum no-<lb/>strum <hi rend="italic">repens</hi>, nemo dubitavit.
<lb/>
<head>Cap. XXXI.</head>
<p><foreign xml:lang="grc">Καλαμάγρωστιν</foreign>, a qua plerique maio-<lb/>res nostri abstinuerunt, egregie illustravit Lobelius.<ref target="#fn76">76</ref> Est<lb/><hi rend="italic">Calamagrostis epigeios</hi> Roth., in collibus aridis abundans.<lb/>Rigidum illud et exsuccum gramen intactum iumenta et<lb/>pecora relinquunt. Quodsi vero fame coacta iumenta id<lb/>forte mandunt ac vorant, labra faucesque sauciari, quin<lb/>inflammatione intestinorum enecatum iri, non rarum est.<lb/>Quodsi idem ad Babylonem provenit, propter penuriam<lb/>pabuli melioris, saepius letalem ibi effectum observari<lb/>credibile est. Neque possum, quin huc etiam referam<lb/>gramen id, quod in Cilicia <foreign xml:lang="grc">κίνναν</foreign> appellent, a cuius esu<lb/>boves inflammmentur, quamvis et <hi rend="italic">Iuncus bufonius</hi> et <hi rend="italic">Moli-<lb break="no"/>nia varia</hi> Schrank. pariter nocere observentur.<ref target="#fn77">77</ref></p>
<lb/>
<head>Cap. XXXII.</head>
<p>In <hi rend="italic">gramine Parnassi</hi>, quod gramen<lb/>haudquaquam esse, nemo non videt, graviter lapsi sunt,<lb/>quotquot in exponendis Dioscoridis plantis desudarunt.<lb/>Matthiolus male pictam <hi rend="italic">Maianthemi bifolii</hi> Cand. effigiem<lb/>apposuit<ref target="#fn78">78</ref>, Dodonaeus in <hi rend="italic">Parnassia palustri</hi> pedem fixit.<ref target="#fn79">79</ref><lb/>Equidem <hi rend="italic">Campanulae hederaceae</hi> affinem, <hi rend="italic">C. forte Cym-<lb break="no"/>balariam</hi> Sibth. proponerem, si modo scirem, flores esse<lb/>odoratos, albos, ac radices albas, dulces, digitum crassas,<lb/>succi denique proprii plenas.</p>
<lb/>
<head>Cap. XXXIII.</head>
<p>In <hi rend="italic">Sideritidis</hi> cognominibus deest la-<lb/>tinum <hi rend="italic">peritaria</hi>, cuius meminerunt Hippiatici.<ref target="#fn80">80</ref> Cogno-<lb/>minum autem aegyptiorum ac afrorum etymologiam, a<lb/>Bocharto et Iablonskio exhibitam, cum approbare nequeam,<lb/>fusius refutare supervacuum duco. Pluris interest, quam-<lb/>nam intellexerit plantam sub <hi rend="italic">Sideritide prima</hi>. Matthiolus<lb/>profecto hallucinatus est, dum <hi rend="italic">Lycopum europaeum</hi> pro-<lb/>poneret<ref target="#fn81">81</ref>: is enim, etiamsi omnino cum descriptione con-</p>
<div type="footnotes">
<note xml:id="fn75" n="75" place="foot">Can. p. 757.</note>
<note xml:id="fn76" n="76" place="foot">Adv. p. 3. ic. t. 6.</note>
<note xml:id="fn77" n="77" place="foot">Thaers Landwirthschaft, 3. p. 264. Wredows ökon. Flor. Mecklenb. 1. p. 169.</note>
<note xml:id="fn78" n="78" place="foot">L. c. p. 709.</note>
<note xml:id="fn79" n="79" place="foot">L. c. p. 564.</note>
<note xml:id="fn80" n="80" place="foot">p. 76.</note>
<note xml:id="fn81" n="81" place="foot">L. c. p. 711.</note>
</div>
