<pb n="628"/>
COMMENTARIUS
<lb/>foliis ullam habent similitudinem. Quibus accedit, si flo-<lb break="no"/>res anetho similes dicuntur, id pariter ac in <foreign xml:lang="grc">ἐλαφοβόσκου</foreign>
<lb/>floribus (lib. 3. c. 73.) de colore esse intelligendum; nec
<lb/>ullam fieri radicis tuberosae esculentaeque mentionem.
<lb/>Itaque totum id commentum de <foreign xml:lang="grc">βολβοκαστάνων</foreign> cum <foreign xml:lang="grc">βου-<lb break="no"/>νίῳ</foreign> coniunctione explodendum esse videtur. Fateor au-<lb break="no"/>tem cum Anguillara, me plane nescire, ad quam plantam
<lb/><foreign xml:lang="grc">τὸ βούνιον</foreign> referendum sit.
<lb/>Cap. CXXIII. <foreign xml:lang="grc">Ψευδοβούνιον</foreign> Dodonaeus primus ha-<lb break="no"/>buit pro <hi rend="italic">Barbarea vulgari</hi> R. Br., quia folia ramulosque
<lb/>ferat napi similia.<ref target="#fn34">34</ref> Ea autem comparatio e Dioscoride
<lb/>saltem hausta non est: codices enim omnes ac ipsae edi-<lb break="no"/>tiones habent <foreign xml:lang="grc">βουνίῳ</foreign>, quod cum napo nihil habet com-<lb break="no"/>munis. In Plinii hallucinationibus fontem dispicimus er-<lb break="no"/>rorum eorum. Etenim, postquam de rapis disseruisset,
<lb/>pergit<ref target="#fn35">35</ref>: „Naporum duas differentias et in medicina Graeci
<lb/>servant. Angulosis florum caulibus florentis, quod bu-<lb break="no"/>nion vocant, purgationibus feminarum et vesicae et uri-<lb break="no"/>nae utile decoctum etc.“ —, Alterum genus buniada appel-<lb break="no"/>lant, et raphano et rapo simile.“ Hac interpretatione decepti
<lb/>instauratores rei herbariae bunium Dioscoridis naporum
<lb/>generibus adnumerarunt, ut iam Marcellus Vergilius de
<lb/>pseudobunio dicat: napi, quod bunion vocant, folia ha-<lb break="no"/>bet. Eum errorem, a Matthiolo etiam repetitum, pri-<lb break="no"/>mus correxit Lobelius<ref target="#fn36">36</ref>, Pseudobunium recte ferula-<lb break="no"/>ceis plantis accensens, quod alio loco<ref target="#fn37">37</ref> Peucedani facie
<lb/>plantae pusillae nomine delineat. Est vero <hi rend="italic">Pimpinella</hi>
<lb/><hi rend="italic">dioeca</hi>.
<lb/>Equidem sic iudico: pseudobunium est planta fo-<lb break="no"/>liis bunii, dodrantalis, quae in Creta provenit, <hi rend="italic">Pimpinel-<lb break="no"/>la tenuis</hi>, a Sieberio in Creta inventa, quae et ultra
<lb/>dodrantem erigitur, caule ramoso, foliis inferioribus sub-<lb break="no"/>rotundo-cuneatis, crenatis, superioribus lanceolato-linea-<lb break="no"/>ribus integerrimis. Affinitas igitur inter hanc et dissertam
<lb/>negari non potest.
<lb/>
<note xml:id="fn34" n="34" place="foot">34) L. c. p. 712. Cf. et Anguillara, p. 287.</note>
<note xml:id="fn35" n="35" place="foot">35) Lib. 20, 11.</note>
<note xml:id="fn36" n="36" place="foot">36) Advers. p. 70.</note>
<note xml:id="fn37" n="37" place="foot">37) Ic. 1. t. 745.</note>
