<pb n="351"/>
IN DIOSCORIDEM. I. 12 — 14. 351

na vincere coepisset vilia Graecae eruditionis rudimenta, <lb/>
Arabicae appellationes Graecis etiam substitutae, sed saepe <lb/>
male scriptae et pronunciatae sunt. Sic <hi rend="italic">Dár-sini</hi> trans-<lb break="no"/>
iit in <foreign xml:lang="grc">ἀρσενικόν</foreign>.<ref target="#fn88">88</ref>

Septem fere species enumerat Dioscorides, cum decem <lb/>
diversas distinguant, qui nostris temporibus Ceylonam fre-<lb break="no"/>
quentarunt.<ref target="#fn89">89</ref> Optimum declarant rubicundo-flavum, sub-<lb break="no"/>
inde in bruneum vergens aut pullum (<foreign xml:lang="grc">τῇ χρόᾳ μέλαν, τε-<lb break="no"/>
φρίζον ἐν τῷ οἰνώδει</foreign>). Laeve debet esse, quoniam deglu-<lb break="no"/>
ptus est cortex, et tenue: librum enim arboris solum con-<lb break="no"/>
tinet: hinc fibrosa compages optimae est notae. Hoc e <lb/>
trimis frondibus sumtum semper praefertur crasso, corti-<lb break="no"/>
coso, lignoso, quale e truncis prope radicem petitur. Id <lb/>
<foreign xml:lang="grc">ξυλῶδες</foreign> aut <foreign xml:lang="grc">ξυλοκιννάμωμον</foreign> noster appellat. Cassia lignea <lb/>
nostratum et Cassia cinnamomea eaedem esse videntur, <lb/>
unde et Cassiam ipsam ex eadem arbore provenire, quae <lb/>
Cinnamomum largiatur, veteres iam statuerunt.<ref target="#fn90">90</ref>

Cap. XIV. <hi rend="italic">De Amomo</hi> ingens est disceptatio, quam <lb/>
dirimere in nostra eo minus est potestate, quo diutius <lb/>
iam e nostris officinis exulavit id aroma. Et primum qui-<lb break="no"/>
dem de nomine. <foreign xml:lang="grc">Ἄμωμον</foreign> pariter ac <foreign xml:lang="grc">ἀμφῶμος</foreign> Hesychio <lb/>
dicitur <foreign xml:lang="grc">ὁ λιβανωτός</foreign>, dein et <foreign xml:lang="grc">ὠμός</foreign>. <hi rend="italic">Om</hi> vero seu <hi rend="italic">Hom</hi> <lb/>
erat apud Persas veteres remedium universale adversus <lb/>
mala quaevis.<ref target="#fn91">91</ref> Hinc, cum et arabica vox <foreign xml:lang="ar">حماما</foreign> huic <lb/>
respondeat, persicam credo esse originem, neque assen-<lb break="no"/>
tior Salmasio, qui <foreign xml:lang="grc">ἄμωμον</foreign> cum <foreign xml:lang="grc">ἀμωμήτῳ</foreign> coniunctum, men-<lb break="no"/>
dae aut vituperii expers interpretatur, ut amomis un-<lb break="no"/>
guentis condita sint corpora mortuorum.<ref target="#fn92">92</ref> Neque arabi-<lb break="no"/>
cam vocem a <foreign xml:lang="ar">حمام</foreign>, columba, derivare ausim, sicut Bo-<lb break="no"/>
chartus, vel e calore eximio columbarum, qui cum ca-

<note xml:id="fn88" n="88" place="foot">Nic. Myreps. 32, 21.</note>
<note xml:id="fn89" n="89" place="foot">Falk in act. harlem. 15. pag. 279. Thunberg it. vers. germ. <lb/> pag. 270.</note>
<note xml:id="fn90" n="90" place="foot">Galen. de antidot. I. p. 70. <foreign xml:lang="grc">Καὶ γὰρ καὶ γίνεται ποτε κιννά-<lb break="no"/>μωμον ἐκ μεταβολῆς τῆς κασσίας, ὥστε ὅλον μὲν ὁρᾶσθαι τὸ οἷον <lb/> δένδρον ἀκριβὲς κασσίαν, ἀκρέμονας δέ τινας ἐν αὐτῷ κιννάμωμον, <lb/> συνεχῖς τοῖς κλάδοις τῆς κασσίας εὑρίσκεσθαι.</foreign></note>
<note xml:id="fn91" n="91" place="foot">Zend-Avesta, ed. Kleuker, 2. p. 381.</note>
<note xml:id="fn92" n="92" place="foot">Plin. exercit. p. 283.</note>
