<pb n="574"/>
COMMENTARIUS<lb/>
rio huc perperam transposita esse. Aptius ergo ibi ex<lb break="no"/>ponetur.<lb/>
<cb/>
Cap. VIII. Polemoniam Plinius, aliis philetaeriam<lb/>
dictam, a certamine regum inventionis appellari tradit.<ref target="#fn47">47</ref><lb/>
Ad eum locum Harduinus: Certasse inter se duos reges,<lb/>
Polemona Cappadociae ac Philetaerum Ponti, uter prior<lb/>
chiliodynamam herbam invenerit. Eam captat occasionem<lb/>
Marcellus, ut temporum gentiumque illarum felicitatem<lb/>
collaudet, quibus pro salute omnium, cunctis postea se<lb break="no"/>culis, bella fierent. Equidem vero ineptias existimo, tanti<lb/>
facere certamen, quod nondum bellum fuit. Insaniam<lb/>
autem fuisse arbitror barbaris regibus dignam, si vani<lb break="no"/>tati gloriolaeque vitas subiectorum immolare voluissent.<lb/>
In descriptione Polemonii uncinis inclusa sunt, quae<lb/>
aberant a bonis codicibus. Sed addita esse videntur ex<lb/>
Apsyrti mulomedici Bithyni libris, qui cum sub Constan<lb break="no"/>tino in scythico bello meruerit, prior etiam Oribasio fuit,<lb/>
unde et additamentum potuit ab hoc legi. Est autem<lb/>
Apsyrti <foreign xml:lang="grc">πολεμώνιον</foreign> calaminthae latiori simile, sed magis<lb/>
canescens et odoratum, quod in paludosis nascatur.<ref target="#fn48">48</ref><lb/>
Alia vero comparatio cum <foreign xml:lang="grc">στρουθίῳ</foreign> decepisse auctores<lb/>
videtur, ut <foreign xml:lang="grc">πολεμώνιον</foreign> crediderint Silenen esse inflatam<lb/>
Sm.<ref target="#fn49">49</ref> Alii habuerunt <hi rend="italic">Iasminum fruticans</hi><ref target="#fn50">50</ref>, Columna<lb/>
etiam <hi rend="italic">Resedam Phyteuma</hi>.<ref target="#fn51">51</ref> Primus autem ad <hi rend="italic">Polemo-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">nium coeruleum</hi> illud antiquum nomen reduxit Tournefor<lb break="no"/>tius.<ref target="#fn52">52</ref> Antea illud Valerianae coeruleae aut graecae no<lb break="no"/>mine venerat<ref target="#fn53">53</ref>, quod probare videtur, in Graecia eam<lb/>
spontaneam esse, quanquam a Sibthorpio non indicetur.<lb/>
Provenit tamen in Transsylvania, Caucasica regione, in<lb/>
Gallia occidentali Helvetiaque.<lb/>
Cap. IX. Symphytum petraeum iam Matthiolus exhi-<lb/>
<note xml:id="fn47" n="47" place="foot">Lib. 25, 28.</note>
<note xml:id="fn48" n="48" place="foot">Hippiatr. p. 108. ed. Basil. 1557. ‘<foreign xml:lang="grc">Ἡ πολεμωνία ἐστὶν ὁμοία<lb/> καλαμίνθῃ τῇ πλατείᾳ, πολιωτέρα δὲ μᾶλλον καὶ πικροτέρα, ὀσμὴν<lb/> ἔχουσα βαρεῖαν· γίνεται δὲ ἐν τοῖς ὑγροῖς λειμῶσιν.</foreign></note>
<note xml:id="fn49" n="49" place="foot">Dodon. p. 172. C. Gesner. de hort. Germ. f. 273.</note>
<note xml:id="fn50" n="50" place="foot">C. Gesner. l. c. f. 273. Lobel. adv. p. 389. 390.</note>
<note xml:id="fn51" n="51" place="foot">Ecphr. I. p. 270.</note>
<note xml:id="fn52" n="52" place="foot">Instit. p. 146.</note>
<note xml:id="fn53" n="53" place="foot">Dodon. p. 352.</note>
