<pb n="656"/>
656 COMMENTARIUS
<lb/>
<lb/>Cap. CXLVI. De thracio lapide apponere libet Ni-<lb break="no"/>candri versus:<ref target="#fn72">⁷²</ref>
<lb/>
<lb/><foreign xml:lang="grc">Ἢὲ σύ γε Θρήϊσσαν ἐνὶ φλέξας πυρὶ λᾶαν,
<lb/>ἢ δ᾽ ὕδατι βρεχθεῖσα σελάσσεται· ἔσβεσε δ᾽ αὐτήν,
<lb/>τυτθὸν ὅτ᾽ ὀδμήσηται ἐπιῤῥανθέντος ἐλαίου.
<lb/>Τὴν ἀπὸ Θρηϊκίου νομέες ποταμοῖο φέρονται,
<lb/>ὃν Πόντον καλέουσι.</foreign>
<lb/>
<lb/>Eumdem autem Agricola habet thracium lapidem cum ga-<lb break="no"/>gate ipso ac cum samothracia Plinii gemma, quae nigra<lb/> ac sine pondere lignoque similis sit.<ref target="#fn73">⁷³</ref> Quid quaeso ve-<lb break="no"/>tat, lithanthracis aut gagatis formam duriorem intelli-<lb break="no"/>gere? Namque in priore saepius venas et strata lignea<lb/> animadvertimus: tritissimum etiam est, lithanthraces affu-<lb break="no"/>sa aqua flagrare melius.<ref target="#fn74">⁷⁴</ref>
<lb/>
<lb/>Cap. CXLVIII. Arabicum lapidem, quem et ara-<lb break="no"/>bum Plinius vocat<ref target="#fn75">⁷⁵</ref>, marmoribus candidis adnumerandum<lb/> esse, Agricola iam perhibet.<ref target="#fn76">⁷⁶</ref> Credibile id quidem, li-<lb break="no"/>cet expositu difficile sit, cum veteres Graeci, quibus<lb/> marmorum candidorum, parii maxime et naxii, notitia<lb/> esset vulgaris, arabicum tamen diversi generis existima-<lb break="no"/>verint.<ref target="#fn77">⁷⁷</ref>
<lb/>
<lb/>Cap. CXLIX. Galactitis lapidis non idem est apud<lb/> veteres significatus. Plinius enim et galaxiam, qui et<lb/> morochthus appellatur, et smaragdum, albis venis cir-<lb break="no"/>cumligatum, galactitem vocari affirmat.<ref target="#fn78">⁷⁸</ref> Qui huius loci<lb/> est, et Galeno dicitur in succum solutus lacti similem<lb/> conspici.<ref target="#fn79">⁷⁹</ref> Esse autem tophum calcareum, qui, dum ad<lb/> cotem affusa aqua teritur, soluta calcarea, lacteum red-<lb break="no"/>dit succum. Ad Goslariam Saxoniae inferioris inveniri,<lb/> <hi rend="italic">Milchstein</hi> vernacule appellatum, Agricola iam memoriae<lb/> tradidit.<ref target="#fn80">⁸⁰</ref> Et e Misnia Saxoniae superioris sibi allatum
<lb/>
<note xml:id="fn72" n="72" place="foot">72) Theriac. v. 45. Galen. l. c. p. 204.</note>
<note xml:id="fn73" n="73" place="foot">73) Plin. 37, 67.</note>
<note xml:id="fn74" n="74" place="foot">74) Cf. Agricola de nat. fossil. p. 255.</note>
<note xml:id="fn75" n="75" place="foot">75) Plin. 36, 41.</note>
<note xml:id="fn76" n="76" place="foot">76) L. c. p. 310.</note>
<note xml:id="fn77" n="77" place="foot">77) Cf. Blas. Caryophili de antiquis marmoribus opusculum. Traj.<lb/> ad Rhenum, 1743. 4.</note>
<note xml:id="fn78" n="78" place="foot">78) Lib. 37, 59.</note>
<note xml:id="fn79" n="79" place="foot">79) De fac. simpl. 9. p. 195.</note>
<note xml:id="fn80" n="80" place="foot">80) L. c. p. 255.</note>
