<pb n="498"/>
<fw type="header" style="text-align: justify;">498 COMMENTARIUS</fw>
et radicem et herbam iuniorem a Salmanticae incolis co-<lb break="no"/>medi testatur<ref target="#fn39">39</ref>: delineat autem et <hi rend="italic">Scolymum maculatum</hi><lb/> et <hi rend="italic">hispanicum</hi> L. Et in Graecia esse gratum edulium,<lb/> <foreign xml:lang="grc">σκολύμβρον</foreign> et <foreign xml:lang="grc">ἀσκολύμβρον</foreign> nomine, testantur Belonius<ref target="#fn40">40</ref><lb/> et Sibthorpius.<ref target="#fn41">41</ref>
<lb/>Nomen graecum aegyptiae esse originis, ubi <foreign xml:lang="grc">σκόλυμες</foreign><lb/> aculeatus dicatur, perhibet Rossius<ref target="#fn42">42</ref>, neglecto, quod hic<lb/> dicitur <foreign xml:lang="grc">χνοῦς</foreign>, aegyptio cognomine.
<lb/>Cap. XV. Duplici et plane diverso modo patres rei<lb/> herbariae de Poterio coniectarunt. Matthiolus<ref target="#fn43">43</ref> enim et<lb/> Clusius<ref target="#fn44">44</ref> <hi rend="italic">Astragali</hi> speciem produxerunt, quae quivis ob<lb/> spinarum abundantiam, ob lanuginem spissam, qua ramuli<lb/> obsidentur, et propter gummosum etiam liquorem e radice<lb/> manantem facillime pro <foreign xml:lang="grc">ποτηρίῳ</foreign> Dioscoridis habuerit. Est<lb/> autem <hi rend="italic">Astragalus Poterium</hi> Pall., quem Linnaeus varie-<lb break="no"/>tatem Tragacanthae censuit. Alteram opinionem defende-<lb break="no"/>re studuerunt Pena et Lobelius<ref target="#fn45">45</ref>: esse scilicet <hi rend="italic">Poterium</hi>,<lb/> quod <hi rend="italic">spinosum</hi> Linnaeus dixit. Haec quidem opinio etiam<lb/> mihi placuit, cum textum ederem, quia Astragalum il-<lb break="no"/>lum nondum comparaveram. Iam vero, cum praesertim<lb/> tomentum illud lanuginosum et radicis gummi etiam at-<lb break="no"/>que etiam considero, cum lego, tomentum illud fomitis loco<lb/> etiam hodie in Graecia inservire<ref target="#fn46">46</ref>, non possum quin ad<lb/> Clusii Matthiolique sententiam accedam. Poterium enim<lb/> spinosum est <foreign xml:lang="grc">στοιβή</foreign> Theophrasti<ref target="#fn47">47</ref> et Dioscoridis, quae et<lb/> hodie <foreign xml:lang="grc">στεβίδα</foreign><ref target="#fn48">48</ref> et <foreign xml:lang="grc">ἀστοιβή</foreign><ref target="#fn49">49</ref> dicitur. In Asia minore vo-<lb break="no"/>catam suo aevo <foreign xml:lang="grc">χολυμβάδα</foreign>, et propter aromaticas vires ad<lb/> vina condienda adhibitam fuisse, testatur Galenus.<ref target="#fn50">50</ref> Si ad<lb/> Astragali speciem eam referendum est Poterium, vindi-<lb break="no"/>cari etiam lectio vulgaris <foreign xml:lang="grc">ἄνθη λευκά</foreign> potest: is enim est<lb/> color florum. Uterque frutex amat colles arenosos, non<lb/> aquosos, ut Plinii lectio falsa vult.
<note xml:id="fn39" n="39" place="foot">Hist. 2. p. 153.</note>
<note xml:id="fn40" n="40" place="foot">Obs. 1, 13. p. 24.<lb/>Walpole p. 245.</note>
<note xml:id="fn41" n="41" place="foot">Flor. graec. 2. p. 147.</note>
<note xml:id="fn42" n="42" place="foot">L. c. p. 200.</note>
<note xml:id="fn43" n="43" place="foot">Comm. p. 498.</note>
<note xml:id="fn44" n="44" place="foot">Hist. 1. p. 108.</note>
<note xml:id="fn45" n="45" place="foot">Advers. p. 377. Obs. p. 491.</note>
<note xml:id="fn46" n="46" place="foot">Tournefort iter gall. 1. p. 61.</note>
<note xml:id="fn47" n="47" place="foot">Hist. pl. 1, 10.</note>
<note xml:id="fn48" n="48" place="foot">Honor. Belli ad. Clus. p. 308.</note>
<note xml:id="fn49" n="49" place="foot">Sibthorp. fl. graec. 1. p. 238.</note>
<note xml:id="fn50" n="50" place="foot">De antid. 1. p. 18.</note>
