<pb n="411"/>
IN DIOSCORIDEM. I. 145 — 150. 411
<foreign xml:lang="grc">Θηβαΐδι καὶ ὁ ἐν Ἰουδαίᾳ, ὅ, τε ἄλλος καὶ ὁ καρυωτός·<lb/> σκληρότερος δ᾽ ὁ θηβαϊκός, ἀλλὰ τῇ γεύσει εὐστομώτερος.</foreign><ref target="#fn98">⁹⁸</ref><lb/> Caryoton vocat palmam thebaicam, quo nomine praestan<lb break="no"/>tior ceteris varietatibus insigniebatur.
<p><foreign xml:lang="grc">Χαμαίξηλος φοῖνιξ</foreign>, ad finem capitis nominatus, est<lb/> <hi rend="italic">Chamaerops humilis</hi> L., per oras maris mediterranei vul<lb break="no"/>garis. Arabibus dicitur <foreign xml:lang="ar">وقل</foreign> (<hi rend="italic">wakl</hi>), fructus <foreign xml:lang="ar">مقل</foreign> (<hi rend="italic">mokl</hi>),<lb/> qua tamen inscriptione Serapion totum de palmis tracta<lb break="no"/>tum (c. 148. 149.) comprehendit.</p>
<p>Cap. CL. De <foreign xml:lang="grc">ἐλάτῃ φοίνικος</foreign> iam c. 54. praecepimus.<lb/> Sed plura etiamnum exponenda sunt: protinus quidem<lb/> cognomen <foreign xml:lang="grc">ἐλάτης</foreign>, <foreign xml:lang="grc">βόρασσος</foreign>, seu, ut Sambuci codex ha<lb break="no"/>bet, <foreign xml:lang="grc">βούρασσος</foreign>, sic et Asulanus. Eam vocem, transposi<lb break="no"/>tis literis, ortam esse e <foreign xml:lang="ar">بسر</foreign> (<hi rend="italic">bosr</hi>), quo nomine dactyli<lb/> immaturi appellantur in Arabia, quodque cum ebraico<lb/> <foreign xml:lang="he">בֹּסֶר</foreign>, uva immatura, congruit, existimat Salmasius<ref target="#fn99">⁹⁹</ref>; quam<lb/> quidem opinionem nec refutare potis sum, nec firmius<lb/> stabilire. Esset itaque <foreign xml:lang="grc">βόσσαρος</foreign> scribendum. Quod vero<lb/> Linnaeus palmae peculiare genus <hi rend="italic">Borassi</hi> nomine insigni<lb break="no"/>verit, nominis indigentia duntaxat excusandum est.</p>
<p>Eamdem spatham masculi floris <foreign xml:lang="grc">σεβένιον</foreign> Archigenes<lb/> apud Galenum<ref target="#fn100">¹⁰⁰</ref> appellat.</p>
<p>Quod <foreign xml:lang="grc">ἐγκάρδιον</foreign> palmae dicitur, medulla quidem ver<lb break="no"/>titur, sed ea medulla, quae in nostratibus plantis est, ca<lb break="no"/>rent palmae, sicut et nullo cortice vestiuntur, cum omnis<lb/> truncus e fibrarum fasciculis, interiecta tela cellulari,<lb/> constituatur. Arctiores tamen sunt fibrarum fasciculi ver<lb break="no"/>sus ambitum, laxiores centro, ut hic quidem medulla,<lb/> quae telam cellularem complectitur, quodam modo assu<lb break="no"/>mi possit. Cycas circinalis, e qua medullam, Sago nomi<lb break="no"/>ne, abundanter obtinemus, et eo a palmis differt, quod<lb/> concentrica strata fasciculorum fibrosorum et centralem<lb/> medullam contineat, quod Brongniarus nuper contra Ri<lb break="no"/>chardium utrumque probavit.<ref target="#fn1">¹</ref></p>
<note xml:id="fn98" n="98" place="foot">98) Lib. 17. p. 610. 611.</note>
<note xml:id="fn99" n="99" place="foot">99) Plin. exercit. p. 934.</note>
<note xml:id="fn100" n="100" place="foot">100) De comp. med. sec. loc. 2. p. 574. Cf. Hesych. voc. <foreign xml:lang="grc">σε<lb break="no"/>βένιον</foreign>.</note>
<note xml:id="fn1" n="1" place="foot">1) Annal. des scienc. nat. tom. 16. p. 591. tab. 20.</note>
