<pb n="522"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
nostris saltem editionibus non legitur. E semiticis dialectis<lb/>
origo vocis <foreign xml:lang="grc">κύμινον</foreign> petenda esse videtur, cum <foreign xml:lang="he">כמן</foreign> E<lb break="no"/>braeis multo antiquius sit.<ref target="#fn26">²⁶</ref><lb/>
Cap. LXII. Cymini sylvestris duae species enume<lb break="no"/>rantur, quorum primum bene descriptum a Matthiolo et<lb/>
aliis pro <hi rend="italic">Lagoecia cuminoide</hi> L., in Graecia frequente,<lb/>
declaratur. Alterum est controversum. Valer. Cordus<lb/>
enim <hi rend="italic">Nigellam arvensem</hi> habet, cuius folia Cymini sativi<lb/>
similia, semina in corniculis erectis Nigellae sativae se<lb break="no"/>minibus similia sunt. Conr. Gesnerus <hi rend="italic">Delphinium Conso<lb break="no"/>lidam</hi> ita vocatum esse arbitratur.<ref target="#fn27">²⁷</ref> Lobelius <hi rend="italic">Hypecoum</hi><lb/>
<hi rend="italic">procumbens et pendulum</hi> adducit, iconibus expressa.<ref target="#fn28">²⁸</ref><lb/>
Quodsi autem concedimus, folia <hi rend="italic">Hyp. penduli</hi> quodammodo<lb/>
accedere ad foliorum Cumini sativi formam, siliquae cor<lb break="no"/>niculatae neutiquam erectae, sed semper pendulae sunt.<lb/>
Quibus bene reputatis, Valerii Cordi sententiam dignam<lb/>
esse censeo, quam amplectemur.<lb/>
Cap. LXIII. <hi rend="italic">Ammi aethiopicum</hi> aut alexandrinum a<lb/>
Dodonaco, ni fallor, primo recognitum<ref target="#fn29">²⁹</ref>, et a Forsko<lb break="no"/>leo ad Linnaeum missum, ab hoc <hi rend="italic">Ammi copticum</hi> appel<lb break="no"/>latum, ex India potius orientali originem habet. Ibi enim<lb/>
semina, <hi rend="italic">Adiowaen</hi> nomine, tanquam aroma acre, prae<lb break="no"/>primis usitata<ref target="#fn30">³⁰</ref>, ad nos etiam ex India orientali adve<lb break="no"/>huntur.<lb/>
Cap. LIV. De Coriandro nulla exsistere potest dif<lb break="no"/>ficultas. Nomen punicum est manifesto ebraeum <foreign xml:lang="he">גד</foreign>,<lb/>
<foreign xml:lang="ar">كزبر</foreign> Arabum.<lb/>
Cap. LXV. <hi rend="italic">Hieracium maius</hi> a Conr. Gesnero<ref target="#fn31">³¹</ref><lb/>
primo recognitum, cum <hi rend="italic">Arnopogone picroide</hi> Willd. sa<lb break="no"/>tis congruit, unde et, licet cum dubitationis signo, a Sib<lb break="no"/>thorpio<ref target="#fn32">³²</ref> ad eam speciem reducitur. Longum est, quas<lb/>
reliqui instauratores rei herbariae captarunt, plantas enu<lb break="no"/>merare. Sic a Matthiolo <hi rend="italic">Crepis biennis</hi>, a Tabernaemon<lb break="no"/>
<note xml:id="fn26" n="26" place="foot">Ies. 28, 25. <foreign xml:lang="grc">Καρναβάδιον</foreign> est nomen Cymini apud seriores Grae<lb break="no"/>cos. (Geopon. 2, 28.)</note>
<note xml:id="fn27" n="27" place="foot">De hort. German. f. 265 b.</note>
<note xml:id="fn28" n="28" place="foot">Adv. p. 330. 331.</note>
<note xml:id="fn29" n="29" place="foot">L. c. p. 301.</note>
<note xml:id="fn30" n="30" place="foot">Fleming in Asiat. research. 11. p. 170.</note>
<note xml:id="fn31" n="31" place="foot">De hort. Germ. f. 261 b.</note>
<note xml:id="fn32" n="32" place="foot">Flor. graec. 2. p. 121.</note>
