<pb n="391"/>
IN DIOSCORIDEM. I. 110. 111. 391

montorium usque aperuisset, Glessarias illas insulas aut<lb/>
Electridas investigarent, quae ad orientem ostiorum Rhe-<lb break="no"/>
ni Amisisque sitae, eae sunt, quae Burchaniae Austraniae-<lb break="no"/>
que inprimis nominibus celebrabantur. Videntur autem eae<lb/>
esse insulae, quae et borealem Hollandiae et Frisiae et<lb/>
occidentalem Slesvici oram stipantur, quarum prima a<lb/>
Zephyro Texel, ultimae versus Caeciam Ramöe et Fa-<lb break="no"/>
nöe nostratibus dicuntur. Viginti tres enim numerat Pli-<lb break="no"/>
nius, atque in borealibus praesertim succinum inveniri,<lb/>
nostra aetate firmatum est. Tantum autem valuit lucri<lb/>
cupido livorque mercatorum, ut occulerent patriam, vo-<lb break="no"/>
catis in auxilium vetustis de Phaëthonte et Heliadum lu-<lb break="no"/>
ctu fabulis. Cum enim confluerent ad sinum maris adri-<lb break="no"/>
atici ultimum et ad Istriae oppida, Aquilegiam etiam et,<lb/>
Tergestem, quicunque succini caussa boream visuri inde<lb/>
reduces erant, non potuit non generosum electrum nu-<lb break="no"/>
ruum Latinarum, eas oras accolentium, palmarium fieri<lb/>
ornamentum.<ref target="#fn51">51</ref> Unde factum est, ut et Electrides insu-<lb break="no"/>
lae in Adria quaererentur, ubi nullae sunt, et Padus cum<lb/>
Eridano commutaretur. Cum adiisse se Eridani ostia tra-<lb break="no"/>
diderit Lucianus, ut populos electrum sudantes, Electri-<lb break="no"/>
des etiam insulas conspiceret, irrisum fuisse a nautis me-<lb break="no"/>
morat, quippe qui nullum succini vestigium ad ea litora<lb/>
invenire meminerint.<ref target="#fn52">52</ref>

Arabum, qui electrum etiam pretiosius haberent, quam<lb/>
Romani, permultae sunt hallucinationes circa idem. De<lb/>
ambra enim (<foreign xml:lang="ar">عنبر</foreign>) Avicenna agens, corruptum habet locum<lb/>
<foreign xml:lang="ar">سباحر جرمانبيق</foreign> quem Bochartus ita emendat <foreign xml:lang="ar">وخاج ذمانبيق</foreign><lb/>
in mari germanico<ref target="#fn53">53</ref> se vidisse ambram, quod nil aliud<lb/>
quam succinum <foreign xml:lang="ar">ربا كاه</foreign> (<hi rend="italic">kah - raba</hi>), paleas attrahens,<lb/>
electrum esse potest.

Cap. CXI. Mirum videri posset, si macer et macis<lb/>
nostratum idem creduntur, aroma medias inter arbores<lb/>
collocari: mirum, <foreign xml:lang="grc">εκ της βαρβαρου νομιζεσθαι</foreign> dici, cum

<note xml:id="fn51" n="51" place="foot">51) Ovid. metam. 2, 364.</note>
<note xml:id="fn52" n="52" place="foot">52) Lucian. de electro, p. 519. opp. tom. 7. ed. bipont.</note>
<note xml:id="fn53" n="53" place="foot">53) L. c. p. 866.</note>
