<pb n="552"/>
COMMENTARIUS<lb/>
dum <hi rend="italic">Polygonum Hydropiper</hi> subesse arbitratur, <foreign xml:lang="grc">μελάμπυ<lb break="no"/>ρον</foreign> autem cognomen habet <foreign xml:lang="grc">μνάγρον</foreign>. (lib.4. c. 115.)<lb/>
Cap. CXXX. De <foreign xml:lang="grc">φύλλῳ</foreign> tum <foreign xml:lang="grc">ἀῤῥενογόνῳ</foreign> tum <foreign xml:lang="grc">θηλυ<lb break="no"/>γόνῳ</foreign> Theophrastus<ref target="#fn14">¹⁴</ref>: <foreign xml:lang="grc">“Ὅμοια δ᾽ ἄμφω, καὶ μορφὴν ἔχοντα<lb/>ὡκίμου· ὁ δὲ καρπὸς τοῦ μὲν θηλυγόνου καθάπερ ἐλαίας<lb/>βρύον, ὠχρότερος δέ· τοῦ ἀῤῥενογόνου δὲ, οἷονπερ ἐλαία,<lb/>ὅταν ἄρτι φύνται ἐκ τοῦ βρύου· δίκρουν δὲ, ὥσπερ ὄρχεις<lb/>ἀνθρώπων.</foreign><lb/>
Comparata hac descriptione cum iis, quae Dioscorides<lb/>(lib. 4. c. 188.) de <foreign xml:lang="grc">λινοζώστει</foreign> s. Mercuriali tradit, eam<lb break="no"/>dem plantam, nempe <hi rend="italic">Mercurialem annuam</hi>, duobus diver<lb break="no"/>sis locis tractare videtur, id quod Valer. Cordus primus<lb/>perspexit.<ref target="#fn15">¹⁵</ref> <foreign xml:lang="grc">Ἀῤῥενογόνον</foreign> Theophrasti et Dioscoridis omni<lb break="no"/>no cum feminea planta Mercurialis annuae congruunt:<lb/><foreign xml:lang="grc">θηλυγόνον</foreign> illius est mascula planta: sed de <foreign xml:lang="grc">θηλυγόνῳ</foreign> Dio<lb break="no"/>scoridis dubitari posset, cum florem album habeat, et fru<lb break="no"/>ctum maiorem, velut papaveris (semen.) In Mercuriali<lb/>annua vero spicae masculae nihil gerunt, quod huic<lb/>comparationi ansam praebere potuisset. Quodsi autem<lb/><hi rend="italic">Mercurialem ellipticam</hi> Lam., quam etiam e Sardinia ha<lb break="no"/>beo, aut Merc. <hi rend="italic">tomentosam</hi>, Europae australi familiarem,<lb/>contemplatus fueris, capitula potius pedunculata obver<lb break="no"/>santur, quae flores masculos gerunt: haec utique pro fru<lb break="no"/>ctibus haberi potuerunt. Utra vero sit, dubium esse ne<lb break="no"/>quit, cum <foreign xml:lang="grc">χλωρότερον ἐλαίας τὸ φύλλον</foreign> dicatur. Proinde<lb/>fallitur Matthiolus<ref target="#fn16">¹⁶</ref>, qui Merc. <hi rend="italic">tomentosam</hi>, totam can<lb break="no"/>didam et sericeo - tomentosam, huc trahit, annuentibus<lb/>plerisque patribus rei herbariae. Dalechampius sueta le<lb break="no"/>vitate et Mercuriales duas, tomentosam annuamque, et<lb/>Saxifragam Cotyledonem<ref target="#fn17">¹⁷</ref> et Drabam aizoidem<ref target="#fn18">¹⁸</ref> huc<lb/>traxit.<lb/>
Quod reliquum est, Caesalpini coniectura<ref target="#fn19">¹⁹</ref>, <foreign xml:lang="grc">ὁμοίον<lb/>τι τῷ ἄρτι ἐξηνθηκυίας ἐλαίας βρυώδει</foreign> loco <foreign xml:lang="grc">βοτρυῶδες</foreign> le-<lb/>
<note xml:id="fn14" n="14" place="foot">¹⁴) Hist. pl. 9, 18.</note>
<note xml:id="fn15" n="15" place="foot">¹⁵) Comm. in Diosc. f. 59ª. 76b.</note>
<note xml:id="fn16" n="16" place="foot">¹⁶) L. c. p. 634.</note>
<note xml:id="fn17" n="17" place="foot">¹⁷) L. c. p. 1195.</note>
<note xml:id="fn18" n="18" place="foot">¹⁸) L. c. p. 1196.</note>
<note xml:id="fn19" n="19" place="foot">¹⁹) Lib. 8. c. 30.</note>
