<pb n="417"/>
IN DIOSCORIDEM. I. 161 — 170. 417
<lb/>
cocco<ref target="#fn47">47</ref>, Hispanorum <hi rend="italic">Albaricoque</hi>, Gallorum <hi rend="italic">Abricot</hi>, pa<lb break="no"/>trium <hi rend="italic">Aprikose</hi>. Hodie armeniaca pruna Arabibus <foreign xml:lang="ar">مشمش</foreign>
<lb/>(<hi rend="italic">Meschmesch</hi>), persica <foreign xml:lang="ar">خوخ</foreign> (<hi rend="italic">khûkh</hi>) vocantur.
<lb/>
Cap. CLXVI. Medica mala noster etiam persica no<lb break="no"/>minat, in quo consentientem habet Theophrastum. Is
<lb/>enim, et Mediam et Persidem esse patriam praestantium
<lb/>malorum, quae persica pariter ac medica appellentur.<ref target="#fn48">48</ref>
<lb/>Hinc et <foreign xml:lang="grc">κίτρια</foreign> ea esse et <foreign xml:lang="grc">ἑσπερικὰ μῆλα</foreign>, recte Athenaeus
<lb/>iudicat<ref target="#fn49">49</ref>.
<lb/>
Cap. CLXVII. Nostri aevi medicis haud placebit
<lb/>Dioscoridis praeceptum, pyrorum omnia genera astringere,
<lb/>ideoque addi ad repellentia cataplasmata. Videntur tamen
<lb/>veterum pyra non solum sera fuisse, aut postautumna<lb break="no"/>lia, ut cum Plinio loquar<ref target="#fn50">50</ref>, quae omnino austeri aliquid
<lb/>habere consuescunt; velut amerina, picentina, Naeviana
<lb/>Celsi<ref target="#fn51">51</ref>, graeca praeprimis Plinii, et in his tarentina, quae
<lb/><foreign xml:lang="grc">ἀπίους Τερεντιανοὺς</foreign> Galenus vocat<ref target="#fn52">52</ref>; sed fuerunt multa
<lb/>etiam genera, quae mitescendi celeritate et abundantia
<lb/>succi praedicabantur; ut crustumia, cunctis gratissima, mu<lb break="no"/>stea Plinii, quae mulsa Columellae, falerna et favoniana.
<lb/>Haec minus astringunt, quam stomacho apta sunt, ut Cel<lb break="no"/>sus recte perhibet. Quin Galenus pyra omnia stomacho
<lb/>grata declarat<ref target="#fn53">53</ref>; illita autem desiccare et modice refri<lb break="no"/>gerare, unde vulnera egregie glutinare ea docet. Pyra
<lb/>sylvestria autem celerius glutinare et fluxus reprimere.
<lb/>
Cap. CLXIX. CLXX. Mespili duo genera enumerat,
<lb/><foreign xml:lang="grc">ἀρωνίαν</foreign> et <foreign xml:lang="grc">ἐπιμηλίδα</foreign>. Illa sine dubio est <hi rend="italic">Mespilus Aza<lb break="no"/>rolus</hi> Smithii, per Graeciam et Europam australem vul<lb break="no"/>garis, fructibus rubris, sapidis, paullum astringentibus
<lb/>praedita, in quibus terna aut quina ossicula latent. Sib<lb break="no"/>thorpius quidem <hi rend="italic">Mespilum tanacetifoliam</hi> Sm. pro <foreign xml:lang="grc">μεσπίλῳ</foreign>
<lb/>primo Dioscoridis habet, quia et hodie <foreign xml:lang="grc">τρικοκκιά</foreign> nomi<lb break="no"/>
<note xml:id="fn47" n="47" place="foot">Caesalpinus (de plant. 2, 16.) <hi rend="italic">Baracocca</hi> vernacula lingua<lb/> dici asserit.</note>
<note xml:id="fn48" n="48" place="foot">Theophr. hist. plant. 4, 4.</note>
<note xml:id="fn49" n="49" place="foot">Lib. 3. c. 25. 26.</note>
<note xml:id="fn50" n="50" place="foot">Lib. 15, 16.</note>
<note xml:id="fn51" n="51" place="foot">Lib. 2. c. 24.</note>
<note xml:id="fn52" n="52" place="foot">De comp. sec. loc. 9. p. 289.</note>
<note xml:id="fn53" n="53" place="foot">De fac. simpl. med. 6. p. 834.</note>
<lb/>
DIOSCORIDES II. Dd
