<pb n="425"/>
IN DIOSCORIDEM. I. 187.<lb/>
borem nimirum eam, quam Forskoleus<ref target="#fn25">²⁵</ref> <foreign xml:lang="ar">هلج</foreign> (haledsch)<lb/>
vocarat, Ximeniam ellipticam L., esse perseam veterum.<lb/>
Cum egregie utramque arborem, Cordiam Myxam<ref target="#fn26">²⁶</ref> et<lb/>
hanc, quam Balanitem aegyptiacam appellat<ref target="#fn27">²⁷</ref>, delineari<lb/>
curaverit, quivis sine negotio iudicare potest, utri arbori<lb/>
respondeat descriptio veterum. Equidem libenter fateor,<lb/>
magnopere me dubitare, quin haec arbor sit persea ve<lb break="no"/>terum. Etenim folia binata ovalia nihil habent cum pyri<lb/>
foliis commune: rami sunt spinis validis armati, de qui<lb break="no"/>bus veteres silent. Fructus ipse est viscosus, nec ullam<lb/>
ipse Delilius praedicat suavitatem.<lb/>
Ne autem quispiam tanti esse momenti existimet,<lb/>
quae Plutarchus, sacerdotum aegyptiorum praestigias pro<lb break="no"/>ferens, de forma et fructus et foliorum tradit.<ref target="#fn28">²⁸</ref> Isidi<lb/>
sacram fructum ferre cordis, folium linguae effigie: nam<lb break="no"/>que altero concipi sapientiam, altero enunciari. Nugae<lb/>
sacerdotales!<lb/>
Tandem <foreign xml:lang="grc">φαλάγγια κρανοκόλαπτα</foreign> consideratu digna<lb/>
sunt, quae in Thebaide circa hanc arborem obvia sint.<lb/>
Aëtius, ni fallor, solus est, qui paullo disertius de hoc<lb/>
animali agit.<ref target="#fn29">²⁹</ref> Esse phalangium viride, oblongum, quod<lb/>
stimulum sub collo gerat, cuius morsu nascantur capitis<lb/>
dolores, vertigines, aliique id genus affectus. Negotium<lb/>
maius facessit, Nicandrum animal versibus illustrare, quod<lb/>
sub foliis Perseae vivat, phalaenae simile,<ref target="#fn29a">²⁹ª</ref><lb/>
<foreign xml:lang="grc">τοῦ καὶ σμερδαλέον νεύει κάρη αἰὲν ὑποδρὰξ<lb/>
ἐσκληκὸς, νηδὺς δὲ βαρύνεται· αὐτὰρ ὃ κέντρον<lb/>
αὐχένι τ᾽ ἀκροτάτῳ κεφαλῇ τ᾽ ἐνεμάξατο φωτός.</foreign><lb/>
Hoc animal recte quidem in scholiis <foreign xml:lang="grc">κρανοκολάπτης</foreign> voca<lb break="no"/>tur; sed quomodo phalaenis simile haberi possit, equidem<lb/>
plane non intelligo. Alius scholiastes addit, in capite sti<lb break="no"/>mulum gerere, quatuorque alis praeditum esse. Cum<lb/>
vero insecta nulla tetraptera stimulum capiti affixum ge<lb break="no"/>rant, omnis haec quaestio vel penitus deserenda, vel ita<lb/>
<cb/>
<note xml:id="fn25" n="25" place="foot">Flor. aeg. arab. p. 197.</note>
<note xml:id="fn26" n="26" place="foot">Flor. aeg. t. 19.</note>
<note xml:id="fn27" n="27" place="foot">Ib. t. 28.</note>
<note xml:id="fn28" n="28" place="foot">De Is. et Osir. p. 548. ed. Wyttenb.</note>
<note xml:id="fn29" n="29" place="foot">Tetrab. 4. s. 1. c. 18.</note>
<note xml:id="fn29a" n="29 a)" place="foot">Theriac. v. 765.</note>
