<pb n="485"/>
IN DIOSCORIDEM. II. 205—208. 485<lb/>
<lb/>
luteis, coccineis (puniceis etiam et albis.) Altera species<lb/>
magis hirsuta, elatior, foliorum incisuris pluribus, quae<lb/>
in Sardinia abundet, est R. <hi rend="italic">lanuginosus</hi>; quam et Mori-<lb break="no"/>sius in Sardinia indicat.<ref target="#fn43">⁴³</ref> Tertiam speciem Sibthorpius<lb/>
habet R. <hi rend="italic">muricatum</hi>, Graeciae familiarem. Quarta deni-<lb break="no"/>que, solo flore lacteo insignitam, idem auctor credit R.<lb/>
aquatilem: sed albo flore plures subesse possunt, e. g. R.<lb/>
<hi rend="italic">alpestris</hi>, <hi rend="italic">rutaefolius</hi>, <hi rend="italic">aconititolius</hi>.<lb/>
<lb/>
Cap. CCVII. <foreign xml:lang="grc">Ἀνεμώνην</foreign>, vocem profecto graecam,<lb/>
originem habere ex <foreign xml:lang="grc">ἀνέμῳ</foreign>, lexicographi veteres consen-<lb break="no"/>tiunt. Neque avocamur ab ea sententia Rossii etymolo-<lb break="no"/>gia, qui arabicam appellationem anemones <foreign xml:lang="ar">شقيق نعمن</foreign><lb/>
(<hi rend="italic">schkiak nûman</hi>) huc trahit.<ref target="#fn44">⁴⁴</ref> <foreign xml:lang="he">נעם</foreign> Ebraeis et <foreign xml:lang="ar">نعم</foreign> Ara-<lb break="no"/>bibus utique <hi rend="italic">iucundum</hi> esse significat. Sed <foreign xml:lang="ar">شقيق</foreign><lb/>
fuit nomen aviae Noeman, regis Arabum, quod ad bel-<lb break="no"/>lum florem, Camusio teste, transiit. Stat ergo inconcus-<lb break="no"/>sa graeca origo. Punicum nomen <foreign xml:lang="grc">χούφφους</foreign> sine negotio<lb/>
<foreign xml:lang="he">חן</foreign> radicem in memoriam revocat, quae <hi rend="italic">gratum</hi> habere<lb/>
ac iucundum significat, unde videntur Tyrii aut Cartha-<lb break="no"/>ginenses <foreign xml:lang="he">חן</foreign>, <hi rend="italic">iucunditatem</hi>, <hi rend="italic">amoenitatem</hi> floris, formasse.<lb/>
Tres autem species Anemones enumerantur, quarum<lb/>
prima est <foreign xml:lang="grc">ἥμερος</foreign>, A. <hi rend="italic">coronaria</hi> L.; altera <foreign xml:lang="grc">ἀγρία</foreign>, A. <hi rend="italic">stel-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">lata</hi> Lam., tertia foliis nigricantibus, quae A. <hi rend="italic">nemorosa</hi><lb/>
Sibthorpio videtur. Secundam dein egregie a Papaveris<lb/>
speciebus, <foreign xml:lang="grc">ἀργεμώνῃ</foreign> et <foreign xml:lang="grc">ῥοιάδι</foreign>, distinguit, ut ad saturio-<lb break="no"/>rem Anemones colorem, ad praecociorem florem atque ad<lb/>
defectum laticis colorati consilium transferat.<lb/>
<lb/>
Cap. CCVIII. <foreign xml:lang="grc">Ἀργεμώνη</foreign> est <hi rend="italic">Papaver Argemone</hi> L.,<lb/>
capsulis clavatis hispidis, flore puniceo, foliis bipinnati-<lb break="no"/>fidis lineari-lanceolatis.<lb/>
Adulterinum esse de altera Argemone additamentum,<lb/>
Marcello libenter largior: neque, quaenam sit planta,<lb/>
constare potest, cum omni descriptione careat. Tria ar-<lb break="no"/>gemonis genera facere Romanos, Plinius testatur, quo-<lb break="no"/>rum primum est illa anemone, quae perperam argemone<lb/>
appellatur; secundum argemone ipsa<ref target="#fn45">⁴⁵</ref>, tertium, quam<lb/>
<lb/>
<note xml:id="fn43" n="43" place="foot">⁴³) Moris stirp. sard. elench. 1. p. 3.</note><lb/>
<note xml:id="fn44" n="44" place="foot">⁴⁴) Etym. aeg. p. 131. 152.</note> <note xml:id="fn45" n="45" place="foot">⁴⁵) Lib. 25, 56.</note>
