<pb n="431"/>
IN DIOSCORIDEM. II. 18—23. 431<lb/>
<lb/>
Cap. XXI. Quae de leporis terrestris cerebro, capite<lb/>
aliisque partibus in usum vocandis habet, leguntur etiam<lb/>
apud Galenum.<ref target="#fn62a">⁶²ᵃ</ref><lb/>
<lb/>
Cap. XXII. <foreign xml:lang="grc">Τρυγὼν θαλασσία</foreign> est <hi rend="italic">Raja Pastinaca</hi>.<lb/>
Quod quanquam optimorum auctorum testimonio satis<lb/>
stabilitum esse videatur; obsunt tamen quaedam, quae ne<lb break="no"/>gligere nefas esset. <foreign xml:lang="grc">Τὸ κέντρον ἀπὸ τῆς οὐρᾶς πέφυκεν<lb/>
ἀνεστραμμένον ταῖς φολίσιν</foreign>: difficillimus est locus, quem<lb/>
tangere aut cui mederi non ausus sum, cum consensum<lb/>
librorum animadverterem. Namque <foreign xml:lang="grc">φολίδες</foreign> maximam effi<lb break="no"/>ciunt difficultatem, cum, quae in serpentibus sunt, in<lb/>
piscibus <foreign xml:lang="grc">λεπίδες</foreign> dicuntur, nullae plane in <hi rend="italic">Raja</hi> observen<lb break="no"/>tur.<ref target="#fn62b">⁶²ᵇ</ref> Nihil igitur superest, nisi <foreign xml:lang="grc">πτερύγια</foreign>, pinnus<lb/>
dorsales et abdominales, intelligere. Victa hac difficultate,<lb/>
stimulus haud <foreign xml:lang="grc">ἀνεστραμμένος</foreign>, sed <foreign xml:lang="grc">ἀπεστραμμένος</foreign> est <foreign xml:lang="grc">τοῖς<lb/>
πτερυγίοις</foreign>. Recta enim et stricta directione progreditur sub<lb/>
cauda. Cum autem haec flexa sit ac recurvetur ad cor<lb break="no"/>pus, alterutra lectio praeferenda: <foreign xml:lang="grc">τὸ κέντρον ἀπὸ τῆς οὐ<lb break="no"/>ρᾶς αὐτῆς πέφυκεν ἀπεστραμμένον ταῖς φολίσιν</foreign>: vel: <foreign xml:lang="grc">τὸ<lb/>
κέντρον ἀπὸ τῆς οὐρᾶς αὐτῆς πέφυκεν ἀνεστραμμένης ταῖς<lb/>
φολίσιν</foreign>.<lb/>
Fabulas de pernicioso effectu, si hoc <foreign xml:lang="grc">κέντρῳ</foreign> pupuge<lb break="no"/>rit piscis vel hominem vel bestiam, saepe repetitas, nolo<lb/>
refellere, neque recoquere, quod narratum est de morte<lb/>
arboris repentina, si aculeus hic defigatur in truncum.<ref target="#fn63">⁶³</ref><lb/>
Iaponiae contra incolae gestant eumdem aculeum tan<lb break="no"/>quam <foreign xml:lang="grc">φυλακτήριον</foreign> contra serpentium morsus.<ref target="#fn64">⁶⁴</ref><lb/>
Cap. XXIII. Difficultatem parit, quod <foreign xml:lang="grc">κἀν ἐν τῷ<lb/>
ἰδίῳ ὀστράκῳ</foreign> dicatur, <foreign xml:lang="grc">ἄχρις οὗ τὸ πλακῶδες αὐτοῦ ἀποστῇ</foreign>.<lb/>
Si <foreign xml:lang="grc">κἀέν</foreign> referatur ad <foreign xml:lang="grc">ὄστρακον</foreign> praecedens, absurda foret<lb/>
dictio. Duplici autem ratione illustrandus est locus. Vel<lb/>
enim intelligitur: <foreign xml:lang="grc">κἀὲν τὸ ζῶον σὺν ἰδίῳ ὀστράκῳ</foreign>: vel,<lb/>
quod magis placet, respicitur ad duplicem ossis sepiae sub<lb break="no"/>
<note xml:id="fn62a" n="62 a)" place="foot">De facult. simpl. 11, p. 354.</note>
<note xml:id="fn62b" n="62 b)" place="foot">Aelian. hist. anim. 11, 37. <foreign xml:lang="grc">Καλεῖται δὲ σελάχεια, ὅσα οὐκ<lb/>
ἔχει λεπίδας· εἶεν δ’ ἂν μύραινα, γόγγρος, νάρκη, τρυγών κ. τ. λ.</foreign></note>
<note xml:id="fn63" n="63)" place="foot">Aelian. hist. anim. 8, 26. Plin. 9, 72.</note>
<note xml:id="fn64" n="64)" place="foot">Kaempferi iter iapon. germ. p. 165.</note>
