<pb n="369"/>
IN DIOSCORIDEM. I. 53—68. 369
<lb/>
probabile est. "<foreign xml:lang="grc">Ὄνυχα ἀρωματίζοντα</foreign> ingressum esse ony-<lb break="no"/>chinum unguentum, nequaquam dubito, etiamsi sciam, et
<lb/>Cornarum et Fuchsium aliud quid hic loci intellectum
<lb/>existimasse. Cum nempe bdellium ipse D. <foreign xml:lang="grc">ἐοικὸς ὄνυχα</foreign>
<lb/>vocet, cum Damocrates <foreign xml:lang="grc">βδέλλην</foreign>, <foreign xml:lang="grc">ὄνυχά τε</foreign> iungat<ref target="#fn2">²</ref>, rati
<lb/>sunt docti viri, et <foreign xml:lang="grc">ὀνύχινον</foreign> unguentum potius a <foreign xml:lang="grc">βδελλίῳ</foreign>
<lb/>nomen gerere, quam ab onyche odorato. In eo autem as-<lb break="no"/>sensum mereri nequaquam videntur.
<lb/>
Cap. LXV. Cyprini unguenti confectio e Cypro, i. e.
<lb/><hi rend="italic">Lawsonia alba</hi> Lam., a Theophrasto ita docetur, ut car-<lb break="no"/>damomum aspalathumque prius odorato vino macerari,
<lb/>mature autem cyprum eximi et exprimi iubeat, ne foe-<lb break="no"/>tere incipiat et putrescere.<ref target="#fn3">³</ref> Haud puto, cum Corna-<lb break="no"/>ro loco <foreign xml:lang="grc">ἐλαίου λίτρας θ´</foreign> esse <foreign xml:lang="grc">ἐλενίου</foreign> legendum: et pri-<lb break="no"/>mum quidem, quia nulla nos cogit librorum scriptorum
<lb/>auctoritas: dein, quod compositio Posidonii, repetita a Paul-<lb break="no"/>lo<ref target="#fn4">⁴</ref>, praeter helenium etiam cypri flores, iridem, salviam,
<lb/>maioranam etc. continet, et longe alio modo paratur. Ac-<lb break="no"/>cedit, cum pondera calami, aspalathi, myrrhae et carda-<lb break="no"/>momi praecipiantur, olei etiam copiam necessario indicari
<lb/>debere. Initio autem generatim docebatur, quale oleum et
<lb/>quomodo praeparatum sumendum sit.
<lb/>
Cap. LXVIII. Amaracinum unguentum in Cyzico
<lb/>probatissimum fieri, D. testatur. Galenus vero<ref target="#fn5">⁵</ref>, qui et
<lb/>amaracum in Cyzico crescentem vidit, et quomodo a ma-<lb break="no"/>ro differat, observavit, sua aetate asserit ad id unguen-<lb break="no"/>tum solum adhibitum fuisse marum. Hortatus est ipse
<lb/>eius unguenti confectores, tantum amaraci iniicerent,
<lb/>quantum mari. Quo facto unguentum minus odoratum
<lb/>deprehendit. Sic Theophrastus confici id ex optimis aro-<lb break="no"/>maticis docet, praeter amaracum. Hoc enim odoramento
<lb/>nihil unquam seplasiarios in unguentis uti, sed falsam
<lb/>esse appellationem (a maro repetendam.)<ref target="#fn6">⁶</ref>
<lb/>
De oleo petrae seu petroleo est additamentum mani-<lb break="no"/>festum spurium, hoc loco ineptum, atque a vero admodum
<lb/>
<note xml:id="fn2" n="2" place="foot">Galen. de compos. med. sec. loc. 8. p. 226.</note>
<note xml:id="fn3" n="3" place="foot">De odor. p. 740. 741.</note>
<note xml:id="fn4" n="4" place="foot">Lib. 2. p. 298. 299.</note>
<note xml:id="fn5" n="5" place="foot">De antidot. 1. p. 53.</note>
<note xml:id="fn6" n="6" place="foot">De odor. p. 742. 743.</note>
<lb/>DIOSCORIDES II.
<lb/>Aa
