<pb n="344"/>
344 COMMENTARIUS
<lb/>
Arabibus dicitur <foreign xml:lang="ar">وج</foreign>, cuius cum citrinum floris colo-<lb break="no"/>rem praedicet Serapion e Dioscoride, ita legisse in textu
<lb/>suo exploratum habemus: unde non <hi rend="italic">Acorum Calamum</hi>,
<lb/>sed <hi rend="italic">Pseudacorum</hi> hic intelligendum esse existimo. Id et
<lb/>confirmatur Apuleio, qui acorum in locis cultis, hortis
<lb/>et pratis nasci praecipit. Id utique de <hi rend="italic">Iride Pseudacoro</hi>,
<lb/>neutiquam de <hi rend="italic">Acoro Calamo</hi> dici potest.<ref target="#fn35">35</ref>
<lb/>Aliud cognomen <foreign xml:lang="grc">σπλήνιον</foreign> (non <foreign xml:lang="grc">σπληνίον</foreign>) fide codicis
<lb/>constantinopol. recepi, praeeunte Salmasio, qui propter
<lb/>vim contra splenis tumores eodem iure nostrum dici, ac
<lb/>thapsiam <foreign xml:lang="grc">ὑπώπιον</foreign>, recte arbitratur.
<lb/>Cap. III. <hi rend="italic">De Meo athamantico</hi> pauca sunt, quae mo-<lb break="no"/>neam. Vulgaris est planta per omnem fere Europam, in
<lb/>locis alpestribus et alpinis abundans.
<lb/>Cap. IV. <hi rend="italic">De Cypero</hi>. <hi rend="italic">Cyperi rotundi</hi> L., etiam nunc
<lb/>in cycladibus insulis frequentis, tubera suaveolentia odo-<lb break="no"/>ris gratia inter vestimenta a Graecis servantur.<ref target="#fn36">36</ref> Me-<lb break="no"/>dicas eorum vires celebrat et Galenus.<ref target="#fn37">37</ref> Unguentum
<lb/>eretricum fieri e cypero Theophrastus testatur.<ref target="#fn38">38</ref>
<lb/>In voce <foreign xml:lang="grc">ἐρυσίσκηπτρον</foreign> dubius haereo. Siquidem He-<lb break="no"/>sychius <foreign xml:lang="grc">ἐρείσκηπτρον</foreign> scribit, cum quo coniungere student,
<lb/>quicquid Plutarchus de <foreign xml:lang="grc">ἰρισκήπτροις</foreign>, i. e. iis lignis scribit,
<lb/><foreign xml:lang="grc">εἰς ἃ ἡ ἶρις ἐπισκήψῃ</foreign>.<ref target="#fn39">39</ref> Neque tamen video, quare non
<lb/>adhaeream simplici etymologiae <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ τοῦ ἐρύειν</foreign> et <foreign xml:lang="grc">σκή<lb break="no"/>πτρον</foreign>: virgas enim profert cyperus longas, apice coronatas
<lb/>et flexiles.
<lb/>Cyperi indici speciem, cuius radix zingiberi similis,
<lb/>manducata crocea et amaricans deprehendatur, Matthio-<lb break="no"/>lus habuit <hi rend="italic">Curcumam</hi>, in quo quidem eo magis assensum
<lb/>meretur, cum et Ruellius testetur, pilosas partes glabe-<lb break="no"/>scere, dum ea fricentur.<ref target="#fn40">40</ref> Hinc et <foreign xml:lang="ar">حص</foreign> curcumam Ara-<lb break="no"/>bes vocant. Serapion sub titulo <hi rend="italic">Curcuma chelidonion</hi>
<lb/>
<note xml:id="fn35" n="35" place="foot">35) Salmas. de homon. hyl. iatr. p. 36.</note>
<note xml:id="fn36" n="36" place="foot">36) Sibthorp et Smith fl. graec. prodr. 1. p. 29.</note>
<note xml:id="fn37" n="37" place="foot">37) De facult. simpl. 7. p. 54.</note>
<note xml:id="fn38" n="38" place="foot">38) De odor. p. 742.</note>
<note xml:id="fn39" n="39" place="foot">39) Quaest. nat. 4, 2. Bodaeus a Stapel ad Theophrast. f. 465.</note>
<note xml:id="fn40" n="40" place="foot">40) Hist. stirp. 2, 4.</note>
