<pb n="483"/>
IN DIOSCORIDEM. II. 199—204. 483
<lb/>
Arabes <foreign xml:lang="ar">بصل القى</foreign> (<hi rend="italic">basel allaki</hi>) bulbum vomitorium,
<lb/>
et esculentum <foreign xml:lang="ar">بصل الزير</foreign> (<hi rend="italic">basel alzír</hi>) vocarunt.
<lb/>
Cap. CCIII. De Pancratio variae sunt sententiae.
<lb/>
Principem meretur locum Anguillara, qui nil esse nisi
<lb/>
rubram varietatem Scillae maritimae contendit, quae, quo
<lb/>
candidiorem habeat bulbum, eo melior esui sit. Hinc in
<lb/>
inopia duntaxat legitimae scillae confugiendum ad pan-<lb break="no"/>cratium.<ref target="#fn29">²⁹</ref> Lobelius, quanquam et hoc largitur, tamen
<lb/>
primus Pancratium constituit maritimum<ref target="#fn30">³⁰</ref>, quod nullo
<lb/>
modo Dioscoridis planta esse potest, quia bulbus extus
<lb/>
albus est.
<lb/>
Avicenna, qui altero loco de <foreign xml:lang="ar">اسقيل</foreign> (<hi rend="italic">iskíl</hi>) tractat<ref target="#fn31">³¹</ref>,
<lb/>
quam <foreign xml:lang="ar">بصل الفار</foreign> (<hi rend="italic">bazol alfár</hi>), cepam muris, vocat, quia
<lb/>
mures occidat, altero loco <foreign xml:lang="ar">عنصل</foreign> (<hi rend="italic">anzal</hi>) adducit<ref target="#fn32">³²</ref>, quem
<lb/>
etiam <foreign xml:lang="ar">بصل الفار</foreign> appellat, cuiusque folia lilio similia, et
<lb/>
oleum (<foreign xml:lang="ar">دهن</foreign>) ad nigredinem proclive sit. Loco <foreign xml:lang="ar">دهن</foreign> in
<lb/>
valde corrupto textu forte <foreign xml:lang="ar">لون</foreign>, color, legendum. An vero
<lb/>
scillam rubram, seu pancratium intellexerit, dubito.
<lb/>
Cap. CCIV. In capparis nominibus maxima est va-<lb break="no"/>rietas, ut et sinapi persicum et thlaspi, quae iam c. 185.
<lb/>
obveniebant, etiam huc trahantur. Nomen punicum mire
<lb/>
corruptum est. Capparis enim ebraice <foreign xml:lang="he">אֲבִיּוֹנָה</foreign>, plur. <foreign xml:lang="he">אֲבִיּוֹנוֹת</foreign>
<lb/>
dicitur.<ref target="#fn33">³³</ref> Hinc <foreign xml:lang="grc">ἐβιωνώθ</foreign> legendum. Ceterum descriptio
<lb/>
optima.
<lb/>
Marmaridae, quemadmodum loco Margaritarum, Mar-<lb break="no"/>cello duce, scripsi, habitabant regionem Cyrenaicae ab
<lb/>
oriente conterminam, ,,a Paraetonii ferme regione ad Syr-<lb break="no"/>tin usque maiorem porrecti.“<ref target="#fn34">³⁴</ref>
<lb/>
Quaenam sit acerrima illa Capparis ex oris rubri ma-<lb break="no"/>ris et Africa delata, quae pustulas in ore excitet, nescio,
<lb/>
nisi Forskolei Capparis Redif s. oblongifolia intelligatur,
<lb/>
quae omnino nociva dicitur.<ref target="#fn35">³⁵</ref> Revocata autem est a Can-<lb break="no"/>dolleo ad Niebuhriae, a me ad Cratevae genus.
<lb/>
<note xml:id="fn29" n="29" place="foot">29) Anguillar. sempl. <hi rend="italic">p. 120.</hi></note>
<note xml:id="fn30" n="30" place="foot">30) Advers. <hi rend="italic">p. 57.</hi></note>
<note xml:id="fn31" n="31" place="foot">31) Ed. arab. <hi rend="italic">p. 126.</hi></note>
<note xml:id="fn32" n="32" place="foot">32) Ib. <hi rend="italic">p. 230.</hi></note>
<note xml:id="fn33" n="33" place="foot">33) Eccles. 12, 5.</note>
<note xml:id="fn34" n="34" place="foot">34) Plin. 3, 5. Strab. 17. <hi rend="italic">p. 699.</hi></note>
<note xml:id="fn35" n="35" place="foot">35) Forsk. fl. arab. <hi rend="italic">p. XCVIII.</hi></note>
<lb/>
Hh 2
