<pb n="365"/>
IN DIOSCORIDEM. I. 36 — 38. 365
<lb/>neutiquam oleaceus, qui intra librum alburnumque trunci
<lb/>collectus, vel foratione trunci elicitur, vel, dum rumpi-
<lb/>tur cortex, effluit. Similem et nostrae arbores, dum fin-
<lb/>ditur cortex, largiuntur; gummi exemplo, quod e cerasis
<lb/>annosis, cortice fisso, exsudat. Alvum eo succo duci, sa-
<lb/>tis commune est omnibus substantiis melleis, etiamsi stu-
<lb/>porem aut soporem inde natum exponere nequeam. Po-
<lb/>tores certaturos praesumere ex eo cyathum unum Plinius
<lb/>refert.<ref target="#fn79">79</ref>
<lb/>Additos fuisse, dum oleum olivarum pararetur, ra-
<lb/>musculos oleagineos, non ex hoc solo comperimus loco,
<lb/>sed etiam e Galeno.<ref target="#fn80">80</ref> Is enim, ut oleum astringente vi
<lb/>omphacium aemuletur aut <foreign xml:lang="grc">ὠμοτριβές</foreign>, ramusculos addi te-
<lb/>statur. Sic in Geoponicis suadetur, ut oleum hispano si-
<lb/>mile conficiatur, succum novellorum ramusculorum oleae
<lb/>admiscere, ut acrimoniam quamdam ac amaritudinem
<lb/>oleum obtineat.<ref target="#fn81">81</ref>
<lb/>Cap. XXXVIII. <hi rend="italic">De oleo ricini.</hi> Duos modos enu-
<lb/>merat, quibus paretur; coctionem nimirum et expressio-
<lb/>nem. Uterque modus, nostra etiam aetate usitatus, sua
<lb/>habet detrimenta. Molita enim grana torculoque expressa
<lb/>turbidum largiuntur oleum, quoniam mucilago simul in
<lb/>olei mixtionem abit. Coctione autem dulcedo perit et
<lb/>oleum facilius rancidum evadit.<ref target="#fn82">82</ref> Quam ampla fuerit
<lb/>apud Aegyptios huius olei consumtio, etiam ad culices
<lb/>abigendos, refert Herodotus.<ref target="#fn83">83</ref>
<lb/><foreign xml:lang="grc">Διαστροφαὶ τῆς ὑστέρας</foreign>, <hi rend="italic">conversiones uteri</hi>, complectun-
<lb/>tur etiam perversum uteri situm, qui in graviditate contin-
<lb/>git, ubi vel versus os sacrum fundus uteri promovetur,
<lb/>cervice sursum tracta; vel in vesicam provolvitur uteri
<lb/>fundus, cervice orificioque in intestinum rectum vergen-
<lb/>tibus. Ea vitia Hippocraticis iam nota, ab iis descri-
<lb/>buntur.<ref target="#fn84">84</ref>
<lb/>
<note xml:id="fn79" n="79" place="foot">79) Lib. 23, 50.</note>
<note xml:id="fn80" n="80" place="foot">80) De fac. simpl. 6. p. 868. 869. Cf. et Meth. med. 12. p. 822.</note>
<note xml:id="fn81" n="81" place="foot">81) Lib. 9. c. 26.</note>
<note xml:id="fn82" n="82" place="foot">82) Murray apparat. med. 4. p. 204.</note>
<note xml:id="fn83" n="83" place="foot">83) Lib. 2. c. 94. 95.</note>
<note xml:id="fn84" n="84" place="foot">84) Hipp. de morb. mul. 1. p. 590. 597. Foës.</note>
