<pb n="370"/>
370 COMMENTARIUS
<lb/>aberrans. Etenim quis dixerit teterrimum petrolei odo-<lb break="no"/>rem bonum? (<foreign xml:lang="grc">εὐῶδες μετά τινος βαρύτητος</foreign>).
<lb/>Cap. LXIX. <hi rend="italic">De Megalio.</hi> Theophrastus praeprimis
<lb/>conferendus, qui megalion esse unguentum confectu ope-<lb break="no"/>rosum et pretiosum testatur. E resina usta componi, quae
<lb/>oleo per decem dies totidemque noctes adiiciatur: tum
<lb/>etiam myrrham, cassiam, cinnamomum et oleum balani-<lb break="no"/>num.<ref target="#fn7">7</ref> Nomen deducitur a Megalo Syracusio, qui id
<lb/>invenerit.<ref target="#fn8">8</ref> A gloria, seu a virium magnitudine id no-<lb break="no"/>men proficisci, Plinius autumat.<ref target="#fn9">9</ref>
<lb/>Cap. LXX. <foreign xml:lang="grc">Ἡδύχρουν</foreign> in Co insula parari ex iis-<lb break="no"/>dem rebus, quibus amaracinum constet, noster testatur.
<lb/>Hinc et Apollonius Herophileus<ref target="#fn10">10</ref> et Plinius<ref target="#fn11">11</ref> amaraci-<lb break="no"/>num componi in Co insula referunt. Hoc est, quod in-<lb break="no"/>cendi vult Cicero, ut exhilaret aegrum.<ref target="#fn12">12</ref>
<lb/>Cap. LXXI. <foreign xml:lang="grc">Μετώπιον</foreign> cur sit aegyptiae originis,
<lb/>prorsus non video. Nomen a Graecis, Aegyptum infe-<lb break="no"/>riorem ex Amasis aetate habitantibus, adeptum esse vi-<lb break="no"/>detur, quia fronti (<foreign xml:lang="grc">τῷ μετώπῳ</foreign>) illineretur. Quod autem
<lb/>fieri solet in coloniis, patriam linguam dediscentibus aut
<lb/>deformantibus, id etiam accidisse in Aegypto graecanica
<lb/>videtur. Unde et <foreign xml:lang="grc">μετώπιον</foreign> in <foreign xml:lang="grc">νέτωπον</foreign>, quin in ipsum
<lb/><foreign xml:lang="grc">νίωπον</foreign> mutarunt. Cuius lectionis vitiatae plurima exstant
<lb/>vestigia in Hippocraticorum scriptis, Alexandriae degen-<lb break="no"/>tium. Erotianus asserit, <foreign xml:lang="grc">νίωπον</foreign> esse amygdalarum ama-<lb break="no"/>rarum, quae id unguentum ingrederentur, cognomen, cu-<lb break="no"/>ius appellationis nullum apud veteres obvium est vesti-<lb break="no"/>gium.<ref target="#fn13">13</ref> <foreign xml:lang="grc">Νέτωπον</foreign> autem idem esse cum <foreign xml:lang="grc">μετωπίῳ</foreign>, Hesy-<lb break="no"/>chius affirmat.
<lb/>Cap. LXXII. <hi rend="italic">Mendesium unguentum nomen habet</hi>
<lb/><note xml:id="fn7" n="7" place="foot">L. c.</note>
<lb/><note xml:id="fn8" n="8" place="foot">Hellad. apud Phot. cod. 279. p. 532. Sed <foreign xml:lang="grc">μεταλεῖον</foreign> scribit,
<lb/>quod falsum esse exploratum habeo, sicut et in Hesychio <foreign xml:lang="grc">μεταλλεῖον</foreign>.
<lb/>Athen. 15, 12. Iul. Poll. 6, 19. Galen. de compos. med. sec. loc.
<lb/>2. p. 570.</note>
<lb/><note xml:id="fn9" n="9" place="foot">Plin. 13, 2.</note>
<lb/><note xml:id="fn10" n="10" place="foot">L. c.</note> <note xml:id="fn11" n="11" place="foot">L. c.</note>
<lb/><note xml:id="fn12" n="12" place="foot">Tusc. quaest. 3, 19. Vulgo <hi rend="italic">hedrychum</hi>. Cf. Galen. de antid.
<lb/>1. p. 51.</note>
<lb/><note xml:id="fn13" n="13" place="foot">Erotian. p. 260. ed. Franz.</note>
