<pb n="653"/>
IN DIOSCORIDEM. V. 135 — 140. 653<lb/>
<lb/>
asperitate) Achilleam, quia subdatur et galeis et ocreis<lb/>
seu tibiarum tegumentis ad arcenda vulnera. Dura ca<lb break="no"/>
spongia est <hi rend="italic">S. fasciculata</hi> Pall.<ref target="#fn49">⁴⁹</ref> Altera, mollis, est Sp.<lb/>
<hi rend="italic">officinalis</hi>.<lb/>
Cap. CXXXVIII. Corallium veterum est <hi rend="italic">Isis nobi<lb break="no"/>lis</hi> Pall.<ref target="#fn50">⁵⁰</ref> Quam percrebruerit in antiquitate opinio de<lb/>
molli indole corallii, dum sub aqua degat, et ex Ovidio<lb/>
patet.<ref target="#fn51">⁵¹</ref> Sed falsam esse famam, docuit inprimis Vital.<lb/>
Donati, licet fateatur, ramulos iuniores extremosque molli<lb/>
cortice praeditos esse. Ipsi trunci ramique maiores et in<lb/>
altissimo pelago adeo duri sunt, ut cum lapidibus com<lb break="no"/>
parentur.<ref target="#fn52">⁵²</ref><lb/>
Cap. CXXXIX. <hi rend="italic">Antipathes foeniculaceum</hi> Pall.<ref target="#fn53">⁵³</ref><lb/>
est idem zoophyton, cuius Dioscorides meminit. Forma<lb/>
ramosissima, color niger ac loca natalia in mari mediter<lb break="no"/>
raneo satis consentiunt.<lb/>
Cap. CXL. Phrygius lapis, cuius naturam, compo<lb break="no"/>
sitionem ac affinitatem silentio Diosc. transit, a Plinio<lb/>
dicitur gleba pumicosa.<ref target="#fn54">⁵⁴</ref> Cui si fides habenda, videtur<lb/>
pumicibus adnumerari posse, cui nec color, nec usus ad<lb/>
tingendas vestes repugnat. Quandoquidem diversa pumi<lb break="no"/>
cum compositio notissima est. Neque desunt, qui terra<lb/>
argillacea aut magnesia abundent, illa cum acido sulfuri<lb break="no"/>
co alumen sistente.<ref target="#fn55">⁵⁵</ref> Ochroleucum quoque colorem non<lb/>
rarum in pumicibus animadvertimus.<ref target="#fn56">⁵⁶</ref> Arbitror autem,<lb/>
pumicem aluminosum tum in Cappadociae campis, igne<lb/>
subterraneo conspicuis<ref target="#fn57">⁵⁷</ref>, maxime vero in regione illa<lb/>
Phrygiae, Lydiae et Mysiae communi, <foreign xml:lang="grc">κατακεκαυμένη</foreign> di<lb break="no"/>
cta, cuius centrum fere erat Philadelphia, provenisse.<lb/>
Terrae motibus assiduis obnoxia ea regio cuniculos ha<lb break="no"/>
bere dicitur igne aut aqua plenos, nihilque frugum ferre,<lb/>
praeter vitem, unde <foreign xml:lang="grc">κατακεκαυμένης οἶνος</foreign> praedica-<lb/>
<lb/>
<note xml:id="fn49" n="49" place="foot">49) L. c. 2. p. 218.</note>
<note xml:id="fn50" n="50" place="foot">50) L. c. 1. p. 285.</note>
<note xml:id="fn51" n="51" place="foot">51) Metam. 15, 416.</note>
<note xml:id="fn52" n="52" place="foot">52) Donati, p. 46.</note>
<note xml:id="fn53" n="53" place="foot">53) L. c. 1. p. 269.</note>
<note xml:id="fn54" n="54" place="foot">54) Lib. 36, 36.</note>
<note xml:id="fn55" n="55" place="foot">55) Achard Samml. physic. und chem. Abhandl. I. p. 53. Bergman opusc. 3. p. 197.</note>
<note xml:id="fn56" n="56" place="foot">56) Dolomieu voy. aux îles de Lipari. Paris. 1783. 8.</note>
<note xml:id="fn57" n="57" place="foot">57) Strabo lib. 12. p. 31.</note>
