<pb n="569"/>
IN DIOSCORIDEM. III. 163—166. IV. 1. 569
<lb/>
<lb/>
LIB. IV.
<lb/>
<lb/>
Cap. I. Brunfelsius iam duas satis distinctas hoc no<lb break="no"/>mine introduxit species: <hi rend="italic">Betonicam</hi> nimirum <hi rend="italic">strictam</hi>
<lb/>Ait.<ref target="#fn1">¹</ref>, et alteram, ab Hieron. Trago acceptam, quam <hi rend="italic">B.</hi>
<lb/>albam dicit, quaeque, si res ad verum exigitur, <hi rend="italic">B.</hi> offi<lb break="no"/>cinalis est varietas flore albo.<ref target="#fn2">²</ref> Eamdem repetit et Tra<lb break="no"/>gus, qualem inter <hi rend="italic">Argentoratum Spiramque</hi> invenerit.<ref target="#fn3">³</ref>
<lb/>Commemorat eam quoque Valer. Cordus<ref target="#fn4">⁴</ref> et Clusius, qui
<lb/>discrimen <hi rend="italic">B.</hi> officinalis strictaeque probe cognoscit, illius
<lb/>varietatem flore albo bene delineat<ref target="#fn5">⁵</ref>, quam effigiem et alii
<lb/>mutuarunt, et Hier. Bauhinus suo Matthiolo, iuxta <hi rend="italic">B.</hi>
<lb/>strictam collocatam, inseruit.<ref target="#fn6">⁶</ref>
<lb/>
Tum vero Dalechampius novam protulit speciem,
<lb/><hi rend="italic">Alopecurum</hi> dictam<ref target="#fn7">⁷</ref>, quae non solum floribus albis seu
<lb/>ochroleucis, sed labio etiam superiore bifido, verticillis
<lb/>spicatis magis approximatis, quam in <hi rend="italic">B.</hi> officinalis, calyci<lb break="no"/>bus bracteisque admodum villosis, foliis vero cordato-
<lb/>ovatis, longe petiolatis, profunde crenatis et praesertim
<lb/>odore florum sambucino distinguitur. Haec, <hi rend="italic">B. Alopec-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">uri</hi> nomine a Iacquino tandem<ref target="#fn8">⁸</ref> et Scopolio (licet <hi rend="italic">Side-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">ritidis</hi> nomine)<ref target="#fn9">⁹</ref> uberius illustrata, optime cum Dioscori<lb break="no"/>dis <hi rend="italic">Betonica</hi> congruit.
<lb/>
Superest autem ad finem capitis secundi altera, et lon<lb break="no"/>ge diversa quidem <hi rend="italic">Betonica</hi>, quam serior quidam librarius
<lb/>inseruit. Quisquis is fuerit, Antonii Musae sibi etiam
<lb/>nomen arrogans, Marco Agrippae, Augusti genero, com<lb break="no"/>mentariolum peculiare de vettonica inscripsit; sed nugae
<lb/>fabulosae caliginem superstitiosam scrioris aetatis sa-
<lb/>
<note xml:id="fn1" n="1" place="foot">Herb. 1. f. 89.</note>
<note xml:id="fn2" n="2" place="foot">Herb. 3. f. 130.</note>
<note xml:id="fn3" n="3" place="foot">L. c. f. 75 b.</note>
<note xml:id="fn4" n="4" place="foot">Hist. f. 165 b.</note>
<note xml:id="fn5" n="5" place="foot">L. c. p. 38. 39.</note>
<note xml:id="fn6" n="6" place="foot">L. c. p. 672. Cf. Dodon. p. 40. Lobel. ic. 532.</note>
<note xml:id="fn7" n="7" place="foot">L. c. p. 1353. Cf. Io. Bauhin. hist. 3. p. 303.</note>
<note xml:id="fn8" n="8" place="foot">Enumer. stirp. vindob. p. 251. Fl. austr. I. t. 78.</note>
<note xml:id="fn9" n="9" place="foot">Flor. carniol. n. 711. t. 23.</note>
