<pb n="504"/>
<head>504 COMMENTARIUS</head>
vero linearibus, tum odore illius ingrato, huius vero sub<lb break="no"/>aromatico; simili quoque sapore A. pontica praestat, cum
<lb/>A. Absinthium amarissimo (<foreign xml:lang="grc">βαθυπίκρῳ</foreign>) gaudeat. Hinc et
<lb/>Galenus ponticam speciem et aromatica indole et astrin<lb break="no"/>gente vi antecellere alias species docet.<ref target="#fn89">89</ref> Mihi igitur
<lb/>videtur, utramque speciem hic comprehendi: namque in<lb break="no"/>signis amaritudo Absinthii, vermibus aliisque animalculis
<lb/>inimica, eodem modo praedicatur, ac astringens indoles et
<lb/>aromatica.
<lb/>Cap. XXIV. Absinthium marinum vocari et <foreign xml:lang="grc">σέριφον</foreign>,
<lb/>seu <foreign xml:lang="grc">σερίφιον</foreign>, Rossius ex aegyptiaca lingua ita exponit, ut
<lb/><foreign xml:lang="grc">ἐρίμφιον</foreign> proprie scribendum esse doceat, quod absinthium
<lb/>marinum significet: eliso autem <foreign xml:lang="grc">μ</foreign>, et mutata aspirata vo<lb break="no"/>cali in <foreign xml:lang="grc">σ</foreign>, sicut <foreign xml:lang="grc">ὑπέρ</foreign> in <hi rend="italic">super</hi>, <foreign xml:lang="grc">ὗς</foreign> in <hi rend="italic">sus</hi> transeant, natam
<lb/>esse eam appellationem.<ref target="#fn90">90</ref>
<lb/>Absinthium marinum, quod <hi rend="italic">Artemisiam maritimam</hi>
<lb/>Linnaeus dixit, in Tauro Cappadociae copiosum esse,
<lb/>non mirum, siquidem ad lacus nostros salsos medi<lb break="no"/>terraneos etiam provenit. Est autem ingens lacus Tatta
<lb/>inter Galatiam, Cappadociam et magnam Phrygiam, et con<lb break="no"/>tigua huic regio usque ad Taurum. ‘<foreign xml:lang="grc">Ἡ μὲν οὖν Τάττα</foreign>,
<lb/>inquit Strabo<ref target="#fn91">91</ref>, <foreign xml:lang="grc">ἁλοπήγιόν ἐστιν αὐτοφυές</foreign>: et Plinius sa<lb break="no"/>lem tattaeum iuxta ac cappadocicum praedicat.<ref target="#fn92">92</ref> Circa
<lb/>eum lacum salsum Artemisia maritima pariter crescere
<lb/>potuit ac circa Taphosirin (<foreign xml:lang="grc">Ταπόσειριν</foreign> ab aliis scriptam),
<lb/>quae, Alexandriae vicina, inter stagna et maris oram sita
<lb/>erat.<ref target="#fn93">93</ref> Sed commutari etiam haec species facillime po<lb break="no"/>tuit cum similibus A. orientali Willd., quae in Armenia,
<lb/>et inculta Delil., quae in Aegypto crescit. Pecora autem
<lb/>Artemisiae variis speciebus pasci et pinguescere, nostra
<lb/>etiam experientia confirmatur.
<lb/>Cap. XXV. <foreign xml:lang="grc">Σαντόνιον</foreign> esse veram lectionem, e Pli<lb break="no"/>nio patet et Serapione. Santonum enim regio in Aqui<lb break="no"/>tania super Garumnam fluvium erat.<ref target="#fn94">94</ref> Sic et Galenus
<div type="footnotes">
<note xml:id="fn89" n="89" place="foot">89) Meth. med. II, 16. p. 789.</note>
<note xml:id="fn90" n="90" place="foot">90) Etym. aeg. p. 192.</note>
<note xml:id="fn91" n="91" place="foot">91) Lib. 12. p. 184.</note>
<note xml:id="fn92" n="92" place="foot">92) Lib. 31, 41.</note>
<note xml:id="fn93" n="93" place="foot">93) Strabo 17. p. 526.</note>
<note xml:id="fn94" n="94" place="foot">94) Plin. 4, 33. Strabo lib. 4. p. 40.</note>
</div>
