<pb n="379"/>
IN DIOSCORIDEM. I. 81. 379<lb/>
<lb/>
arborem illustrante.<ref target="#fn79">79</ref> Est vero <hi rend="italic">Boswellia turifera</hi> Roxb.,<lb/>
Terebintheis annumeranda. An vero et arabicum tus ex<lb/>
eadem arbore fluat, dubium est. Quem Adansonius 1750<lb/>
ad Bernardum Iussievum misit ramum arboris turiferae<lb/>
e Senegambia, eum Lamarckius suspicatus est ad <hi rend="italic">Amyri-<lb break="no"/>dem Kafal</hi> Forsk. pertinere.<ref target="#fn80">80</ref> Cuius cum folia ternata,<lb/>
foliola obovata, apice subserrata, subtus sint tomentosa,<lb/>
posset quidem firmari, quicquid mercatores Theophrasto<lb/>
retulerunt, arborem nimirum pyri habere folia. Atta-<lb break="no"/>men nihil Forskoleus de ture ex hac arbore stillante<lb/>
comperit.<lb/>
<lb/>
In secundi turis nomine emendando haud diu haesi,<lb/>
quando et Aldina <foreign xml:lang="grc">ἐν σμίλῳ</foreign> habet, et Salmasius simile ad-<lb break="no"/>iectivum, quod vero nusquam occurrit, fingere debere<lb/>
sibi visus est. Quid <foreign xml:lang="grc">κοπίσκος</foreign> sibi velit, ingenue fateor,<lb/>
me certo non scire, licet, si <foreign xml:lang="grc">σμίλευτος</foreign> dictus fuit <foreign xml:lang="grc">λίβανος</foreign>,<lb/>
a <foreign xml:lang="grc">σμίλῃ</foreign>, qua scalpebatur, potuit etiam <foreign xml:lang="grc">κοπίς</foreign>, <hi rend="italic">culter</hi>,<lb/>
huic voci originem dare, aut forte cum Marcello Vergi-<lb break="no"/>lio sentiendum, quod spuria indoles sive deterior huius turis<lb/>
eo verbo indicetur, a <foreign xml:lang="grc">κοπίζειν</foreign>, <hi rend="italic">mentiri</hi>? Magis placet Bo-<lb break="no"/>daei expositio: <foreign xml:lang="grc">κοπίσκον</foreign> dici tus, quia in secunda mensa<lb/>
adhibebatur<ref target="#fn81">81</ref>, <foreign xml:lang="grc">κοπίς</foreign> autem ab Hesychio <foreign xml:lang="grc">δεῖπνον</foreign> dicitur,<lb/>
uti et Lacedaemonii sic coenam vocarant.<ref target="#fn82">82</ref><lb/>
<lb/>
’<foreign xml:lang="grc">Ἀμωμίτην</foreign> dici <foreign xml:lang="grc">τὸν λίβανον πρωτεύοντα</foreign>, non mirum<lb/>
est, quoniam <foreign xml:lang="grc">ἄμωμον</foreign> vocabatur quodvis aroma purum et<lb/>
non vitiatum, Hesychius etiam <foreign xml:lang="grc">λιβανωτόν</foreign> et <foreign xml:lang="grc">ἄμωμον</foreign> iun-<lb break="no"/>git tanquam synonyma. <foreign xml:lang="grc">Ἄῤῥην</foreign> denique appellabatur <foreign xml:lang="grc">λί-<lb break="no"/>βανος πρωτεύων</foreign>, vel propter vim masculam fortioremve, vel,<lb/>
ut Plinius vult, ob similitudinem frustorum cum testibus.<lb/>
<lb/>
Cum adulterari tus dicat auctor resina pini, imponere<lb/>
aliquis etiam Linnaeo potuit, ut <hi rend="italic">Iuniperum hispanicam</hi><lb/>
Lam. pro turifera arbore haberet, eamque vocaret turi-<lb break="no"/>feram. Sed nemo unquam vel ex hac specie vel ex alia,<lb/>
<hi rend="italic">phoenicea</hi> et <hi rend="italic">lycia</hi> Linnaeo dicta, quae per Europam au-<lb/>
<lb/>
<note xml:id="fn79" n="79" place="foot">79) Asiat. research. l. c. et Plant. corom. 5. t. 507.</note><lb/>
<note xml:id="fn80" n="80" place="foot">80) Encycl. bot. 2. p. 626.</note> <note xml:id="fn81" n="81" place="foot">81) Athen. 14, 4.</note><lb/>
<note xml:id="fn82" n="82" place="foot">82) Bod. in Theophr. p. 981.</note>
