<pb n="473"/>
IN DIOSCORIDEM. II. 181—188. 473
<lb/><foreign xml:lang="grc">θλασμένῳ</foreign>, confirmatur et a Galeno, qui <foreign xml:lang="grc">ἔνθλασμά τι μι-</foreign><lb break="no"/><foreign xml:lang="grc">κρὸν</foreign> in fructu adesse asserit<ref target="#fn64">64</ref>, quod sine dubio ad emar<lb break="no"/>ginatam apice siliculam Thlaspeos reducendum. Non de<lb break="no"/>sunt tamen, qui peregrinam statuant originem, quam Ros<lb break="no"/>sius ex aegyptiaco <foreign xml:lang="grc">λάψι</foreign> eruere conatur<ref target="#fn65">65</ref>, licet adsit ap<lb break="no"/>pellatio alia aegyptiaca <foreign xml:lang="grc">σονιτέμψος</foreign>, de qua nihil habet,
<lb/>quod lucem afferat. Descriptio Dioscoridis optime qua<lb break="no"/>drat in <hi rend="italic">Thlaspi Bursam</hi>. Sed Galeni thlaspeos duo
<lb/>genera e Cappadocia obscura sunt, sicut et Cratevae per<lb break="no"/>sicum sinapi, quod infra (c. 204.) ad Capparin refertur.
<lb/>Thlaspi Cratevae, in hoc capite citatum, ab Anguillara<ref target="#fn66">66</ref>
<lb/>habetur pro <hi rend="italic">Lepidio campestri</hi> R. Br., Thl. cappadocicum
<lb/>pro <hi rend="italic">Iberide umbellata</hi> L. Posteriori sententiae libenter ad<lb break="no"/>stipulor.
<lb/>Cap. CLXXXVI. <foreign xml:lang="grc">Δράβη</foreign> fere omnium consensu est
<lb/><hi rend="italic">Lepidium Draba</hi> L.
<lb/>Cap. CLXXXVII. <foreign xml:lang="grc">Ἐρύσιμον</foreign> Anguillarae est <hi rend="italic">Sisym-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">brium polyceraton</hi>.<ref target="#fn67">67</ref> Nomen aegyptiacum <foreign xml:lang="grc">ἐρεθμοῦ</foreign>, <foreign xml:lang="grc">ἐρτμὸ</foreign>,
<lb/><foreign xml:lang="grc">λεπτύνον</foreign> significare et radicem esse, e qua graeca appel<lb break="no"/>latio exstiterit, Rossius perhibet.<ref target="#fn68">68</ref>
<lb/>Cap. CLXXXVIII. Piperis genera duo iam a Theo<lb break="no"/>phrasto distinguuntur, rotundum longumque. Illi colo<lb break="no"/>rem tribuit rubicundum, qualis in maturis baccis omnino
<lb/>apparet, sed dein nigrescit. <hi rend="italic">Piper longum</hi> esse nigrum
<lb/>et semina continere, qualia papaveris: fortius etiam esse
<lb/>priori.<ref target="#fn69">69</ref> Noster spicam oblongam, obtusam, quam Piper
<lb/>longum exhibet, cum siliquis comparat, et ad immatu<lb break="no"/>rum fructus statum consilium transfert. Virides enim
<lb/>spicae seu semimaturae decerpuntur cum pulpa, intra
<lb/>quam semina nidulantur: ita ad solis aut foci aestum ex<lb break="no"/>siccata indurescunt in corpus cylindricum, pallide cine<lb break="no"/>reum, tuberculatum, granulis exiguis oblique dispositis.<ref target="#fn70">70</ref>
<lb/>
<note xml:id="fn64" n="64" place="foot">De antidot. 1. p. 81.</note>
<note xml:id="fn65" n="65" place="foot">Etym. aeg. p. 66. Nempe nullum originetenus graecum nomen in <foreign xml:lang="grc">ι</foreign> desinere dicitur, nisi <foreign xml:lang="grc">μέλι, τὶ, σέσελι, σίνηπι</foreign>· Athen. 2, 73. Eustath. ad, Il. II. p. 784.</note>
<note xml:id="fn66" n="66" place="foot">Sempl. p. 171.</note>
<note xml:id="fn67" n="67" place="foot">L. c. p. 173.</note>
<note xml:id="fn68" n="68" place="foot">L. c. p. 52.</note>
<note xml:id="fn69" n="69" place="foot">Theophr. hist. pl. 9, 20.</note>
<note xml:id="fn70" n="70" place="foot">Rumph. herb. amb. 5. p. 333.</note>
