<pb n="464"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
lem esse, et alii veteres confirmant. Sic Diphilus Siphni-<lb break="no"/>us <ref target="#fn50">50</ref>, et si ex Rhodo Alexandriam semen brassicae fe-<lb break="no"/>ratur, unum in annum dulcem ferre brassicam, dein vero<lb/> amarescere testatur. Plinius quoque eadem, quae no-<lb break="no"/>ster.<ref target="#fn51">51</ref> Nostris vero temporibus nil simile observatur:<lb/> namque et Forskoleus et Delilius brassicam oleribus ae-<lb break="no"/>gyptiacis accensent, sine circumscribente additamento.<lb/> Crediderim, propter aestuosum clima amarescere, quotan-<lb break="no"/>nis vero novum semen e temperatis advehi regionibus.<lb/>
Crapulam discuti brassicae esu, tralaticium est. Sed<lb/> crudam brassicam ex aceto ante coenam sumendam esse,<lb/> Cato suadet.<ref target="#fn52">52</ref> Coctam tamen etiam et Aegyptii et Sy-<lb break="no"/>baritae praesumere ante comessationes consuerant.<ref target="#fn53">53</ref> An-<lb break="no"/>tipathiam insuper mirabilem brassicae et vitis finxerunt an-<lb break="no"/>tiqui, ut in vineis brassicam serere noxium putarent.<ref target="#fn54">54</ref><lb/>
Τὸ <foreign xml:lang="grc">κύημα</foreign> sunt propagines, cauliculi iuniores, seu<lb/> <foreign xml:lang="grc">πρωτότομοι καυλοί</foreign>, quos adversus renum affectus Archi-<lb break="no"/>genes commendavit.<ref target="#fn55">55</ref> Non confundendum igitur τὸ <foreign xml:lang="grc">κύη-<lb break="no"/>μα</foreign> cum cymis brassicae, seu Brassica cauliflora et aspara-<lb break="no"/>goide (<hi rend="italic">Chou - fleur</hi> Gallorum, <hi rend="italic">Cavolo-fiore</hi> Italorum, aut<lb/> <hi rend="italic">Broccoli</hi>), quam suavissimam, difficilem tamen in coquen-<lb break="no"/>do, et renibus contrariam Plinius declarat.<ref target="#fn56">56</ref> Id omnino<lb/> contrarium est ii, quod noster de <foreign xml:lang="grc">κυήματι</foreign> asserit, quod<lb/> igitur perperam per cymam redditur, cum potius pro-<lb break="no"/>pago sit.<lb/>
Cap. CXLVII. <foreign xml:lang="grc">Κράμβην ἀγρίαν</foreign> Sibthorpius existimat<lb/> Brassicam esse creticam Lam.<ref target="#fn57">57</ref> Verumtamen, cum<lb/> haec laevis sit, nec extra Cretam observata; eius opi-<lb break="no"/>nionis patrocinium a me alienum puto. Multo magis qua-<lb break="no"/>drat Br. <hi rend="italic">incana</hi> Tenor., quippe quae hirsuta est, et per<lb/> Italiam inferiorem ac Siciliam non raro occurrit. Haec<lb/> ergo a Romanis Brassica rustica vocari potuit.<lb/>
<note xml:id="fn50" n="50" place="foot">Athen. 9. 9.</note>
<note xml:id="fn51" n="51" place="foot">Lib. 20, 35.</note>
<note xml:id="fn52" n="52" place="foot">De re rustic. c. 156.</note>
<note xml:id="fn53" n="53" place="foot">Athen. 1, 62.</note>
<note xml:id="fn54" n="54" place="foot">Theophr. hist. pl. 4, 16. <foreign xml:lang="grc">Ῥάφανον</foreign> tamen dicit attico more<lb/> brassicam. Cf. Galen. de fac. alim. 2. p. 633. Geopon. 5, 11.</note>
<note xml:id="fn55" n="55" place="foot">Galen. de comp. medic. sec. loc. 10. p. 331.</note>
<note xml:id="fn56" n="56" place="foot">Lib. 20, 35.</note>
<note xml:id="fn57" n="57" place="foot">Flor. graec. 2. p. 30.</note>
