<pb n="462"/>
462 COMMENTARIUS
<lb/>cognita esse nequivit. Iam vero videmus, sisari iampri<lb break="no"/>dem mentionem fieri, <hi rend="italic">e. g.</hi> ab Epicharmo Syracusio.<ref target="#fn31">31</ref><lb/>Dein etiam erraticum s. spontaneum siser habet Plinius,<ref target="#fn32">32</ref><lb/>quod de nostro dici nequit.
<lb/>2. Accedit, indolem amariusculam, quam et Pli<lb break="no"/>nius et Galenus<ref target="#fn33">33</ref> in sisaro notant, a nostro sisaro alie<lb break="no"/>nam esse.
<lb/>3. Dein et Plinius testatur, neminem posse tres sise<lb break="no"/>ris radices edendo continuare, quod iam Retzio obstitit,<lb/>quominus sisarum nostrum idem crederet ac antiquorum.<ref target="#fn34">34</ref>
<lb/>Quae cum ita se habeant, ad partes eorum transeo,<lb/>qui <hi rend="italic">Pastinacam sativam</hi> habent <foreign xml:lang="grc">σίσαρον</foreign> antiquorum. Eo<lb break="no"/>rum primus est Fuchsius,<ref target="#fn35">35</ref> quem sequuntur acutissimi<lb/>auctores Anguillara<ref target="#fn36">36</ref> et Fab. Columna.<ref target="#fn37">37</ref> Pastinacae enim<lb/>radices saepissime admixtum leviusculum amarorem ha<lb break="no"/>bent, facileque fastidium cient, unde pauci homines tres<lb/>integras radices edendo continuare possunt. Ubique etiam<lb/>in pascuis et pratis per omnem Europam spontanea ab<lb/>antiquissimis inde temporibus culta fuit. Generositas prae<lb break="no"/>cipua in locis Rheno inferiori vicinis praedicatur, unde<lb/>quotannis Tiberius imperator flagitavit.<ref target="#fn38">38</ref>
<lb/>Cap. CXL — CXLI. Rumicis species quinque enu<lb break="no"/>merantur. Prima, <foreign xml:lang="grc">ὀξυλάπαθον</foreign> dicta, ab omnibus pro<lb/>Rumice acuto L. habetur, quod ob descriptionis defectum<lb/>nec affirmare ausim, nec negare. Secunda species, hor<lb break="no"/>tensis est <hi rend="italic">R. Patientia</hi>. Tertiam humilem, mollem, di<lb break="no"/>xerim <hi rend="italic">R. scutatum</hi>, qui omnino in Europa australi copio<lb break="no"/>sus est. Quartus ab omnibus habetur pro <hi rend="italic">R. Acetosa</hi>,<lb/>cuius folia omnino quodammodo cum foliis R. scutati<lb/>componi possunt. Denique <foreign xml:lang="grc">Ἱππολάπαθον</foreign> videtur <hi rend="italic">R. Hy<lb break="no"/>drolapathum</hi> Huds. esse, qui ad fossas et in paludibus<lb/>provenit.
<lb/>Cap. CXLII. <foreign xml:lang="grc">Λαμψάνην</foreign> Matthiolus pro Sinapi ar<lb break="no"/>vensi habuit, in quo plerique eum sequuntur. Fab. Co-
<lb/>
<note xml:id="fn31" n="31" place="foot">Athen. 3, 91.</note>
<note xml:id="fn32" n="32" place="foot">Lib. 20, 17.</note>
<note xml:id="fn33" n="33" place="foot">De fac. simpl. med. 8. p. 124.</note>
<note xml:id="fn34" n="34" place="foot">Flor. Virgil. p. 173.</note>
<note xml:id="fn35" n="35" place="foot">Hist. stirp. p. 750.</note>
<note xml:id="fn36" n="36" place="foot">Semplici, p. 112.</note>
<note xml:id="fn37" n="37" place="foot">Phytobas. p. 68. t. 19.</note>
<note xml:id="fn38" n="38" place="foot">Plin. 19, 28.</note>
