<pb n="494"/>
COMMENTARIUS<lb/>
apud Hesychium <foreign xml:lang="grc">ὁ Χείρων, ἀπὸ τοῦ πελεθρόνου, ἐν ᾧ</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc">ἐτράφη.</foreign> Et Scholiastes Nicandri<ref target="#fn3">³</ref>: <foreign xml:lang="grc">Πελεθρόνιον δὲ τόπος</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc">ἐστὶ τοῦ Πηλίου ἀνθώδης· διὸ καὶ οὕτω καλεῖται ἀπὸ τοῦ</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc">πέλειν ἐκεῖσε τὰ ἄνθη· θρόνα γὰρ τὰ ἄνθη λέγεται.</foreign> Ipse<lb/>
autem Nicander de hac nostra planta canens:<lb/>
<foreign xml:lang="grc">—— ἡ δ᾽ ὑπὲρ αἴης</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc">ῥίζα καὶ οὐ βυθόωσσα Πελεθρόνιον νάπος ἴσχει.</foreign><ref target="#fn4">⁴</ref><lb/>
Planta ipsa est Centaurea Centaurium L., quam Mat<lb break="no"/>thiolus icone illustravit, in monte Gargano Apuliae in<lb break="no"/>ventam. Ex alpibus Penninis meam habeo, et miror, ad<lb/>
hunc usque diem nec in Peloponneso, nec circa Smyr<lb break="no"/>nam repertam fuisse.<lb/>
Iam vero dubium nascitur, comparato Nicandri loco<lb/>
mox citato, ubi aurei flores dicuntur: unde efficitur, aliam<lb/>
Nicandri ac Dioscoridis plantam fuisse. Sitne Nicandri<lb/>
planta Centaurea Centauroides L., flore luteo, quam Sib<lb break="no"/>thorpius in Peloponneso invenit, quaeritur.<lb/>
Succum radicis rubrum noster, <foreign xml:lang="grc">αἱματώδη</foreign> Theophra<lb break="no"/>stus pronunciat.<ref target="#fn5">⁵</ref><lb/>
Cap. VII. De Centaurio minori, <hi rend="italic">Erythraea</hi> scilicet<lb/>
<hi rend="italic">Centaurio</hi> Pers., uulla exstitit unquam dubitatio, cum iam<lb/>
ante Brunfelsium Io. Iac. de Manliis de Bosco saeculo de<lb break="no"/>cimo quinto eam plantam bene agnoverit.<ref target="#fn6">⁶</ref><lb/>
Cap. VIII. Chamaeleon albus, planta acaulis, e me<lb break="no"/>dio capitulum promens echino marino simile, floribus<lb/>
purpurascentibus, cuius radix viscum quoddam exsudat,<lb/>
quo et pro mastiche mulieres utuntur, aliud esse nequit,<lb/>
quam <hi rend="italic">Acarna gummifera</hi> Willd. (<hi rend="italic">Atractylis</hi> L.), in litori<lb break="no"/>bus maris mediterranei satis vulgaris. Cognomen <foreign xml:lang="grc"><hi rend="italic">ἰξία</hi></foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc"><hi rend="italic">ἰξίνην</hi></foreign> Theophrasti<ref target="#fn7">⁷</ref> in memoriam revocat, quae <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ τῆς</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc">ῥίζης σπερματικὸν ἄκανον ἔχει, ὥσπερ μῆλον, εὖ μάλα ἐπικε-</foreign><lb/>
<note xml:id="fn3" n="3" place="foot">3) Ther. v. 440.</note>
<note xml:id="fn4" n="4" place="foot">4) Ib. v. 505.</note>
<note xml:id="fn5" n="5" place="foot">5) Hist. plant. 9. 1. secundum Schneideri emendationem.</note>
<note xml:id="fn6" n="6" place="foot">6) Luminare maius f. 72. b. Venet. 1496. fol.</note>
<note xml:id="fn7" n="7" place="foot">7) Hist. pl. 6, 4. De albo chamaeleone Nicand. ther. v. 661.<lb/>
<foreign xml:lang="grc">Τὸν δ᾽ ἕτερον δήεις αἰεὶ πετάλοισιν ἀγανρόν·</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc">μέσση δ᾽ ἐν κεφαλῇ φύεται πεδνέσσα, μολοβρή,</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc">ῥίζα δ᾽ ὑπαργήεσσα, μελίζωρος δὲ πάσασθαι.</foreign></note>
