<pb n="448"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
<p><foreign xml:lang="grc">ρεῖς</foreign>. Itaque cum Schweighaeusero dubium linquimus hoc<lb/>
argumentum. Sed multo clarius est argumentum, quod<lb/>
ex Oppiani descriptione petitur<ref target="#fn1">¹</ref>; qua <foreign xml:lang="grc">καλλιώνύμου</foreign> formam<lb/>
illustrat, oculum nimirum utrumque sursum versos ferre,<lb/>
et grande os inter oculos. De eo pisce Galenus: <foreign xml:lang="grc">ὡς οὗ<lb break="no"/>τός γε, κἂν εἰ μὴ βούλοιτο, πρὸς τὸν οὐρανὸν ἀεὶ βλέπει</foreign>.<ref target="#fn2">²</ref><lb/>
Dixerunt eum piscem et Graeci <foreign xml:lang="grc">ἡμεροκοίτην</foreign> et <foreign xml:lang="grc">κλέπτην</foreign>,<lb/>
quia interdiu dormiat, noctu vero praedam quaerat.<ref target="#fn3">³</ref> Na<lb break="no"/>turam et vitae genus Callionymi egregie illustravit Be<lb break="no"/>lonius.<ref target="#fn4">⁴</ref></p>
<p>ᶜ<hi rend="italic">Yava</hi> iam ab Aristotele<ref target="#fn5">⁵</ref> ita describitur, ut <hi rend="italic">Hyae</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">nam striatam</hi> vel <hi rend="italic">oricutalem</hi> agnoscere facile possimus.<lb/>
Est autem bellua, tum in Aegypto et Africa, tum per Sy<lb break="no"/>riam et Asiae calidiores regiones satis vulgaris. Ieremiae<lb/>
(12, 9.) <foreign xml:lang="he">צָבוּעַ</foreign>, Arabibus <foreign xml:lang="ar">ضَبُع</foreign> dicitur.<ref target="#fn6">⁶</ref></p>
<p>Cap. XCVIII. Ustio arabica, a nostro primum memorata,<lb/>
testimonium utilitatis etiam ab Archigene Apameensi accepit.<lb/>
Antyllus vero, Archigeni tempore aequalis, crudeliter ma<lb break="no"/>gis, quam secundum artis regulas, eam ita administravit,<lb/>
ut hallucis ventrem ad os ipsum ureret, dein ad crustam<lb/>
deiiciendam et suppurationem servandam varia adhiberet<lb/>
cataplasmata.<ref target="#fn7">⁷</ref> Plinius fimum caprinum fervens eius late<lb break="no"/>ris, cuius coxa patitur, manu tenendum, fimumque ad<lb/>
eum usum punctis aereae acus tollendum esse tradit.<ref target="#fn8">⁸</ref> Et<lb/>
Plutarchus huius ustionis mentionem facit.<ref target="#fn9">⁹</ref></p>
<p>Arabica autem dicta fuit ustio, quia ab Arabibus<lb/>
forte didicerunt Romani, cum, Augusto imperante, Ae<lb break="no"/>lius Gallus Romana arma primus in eam terram infer<lb break="no"/>ret.<ref target="#fn10">¹⁰</ref> Arabes enim ab omni antiquitate ustiones adeo<lb/>
frequenter adhibuerunt, ut, quisquis non ureretur, eum</p>
<div type="footnotes">
<note xml:id="fn1" n="1" place="foot">1) Halieut. 2, 200.</note>
<note xml:id="fn2" n="2" place="foot">2) De usu part. 3. p. 132.</note>
<note xml:id="fn3" n="3" place="foot">3) Hesych. et Caray l. c.</note>
<note xml:id="fn4" n="4" place="foot">4) Apud Gesner. de aquat. 4. p. 159.</note>
<note xml:id="fn5" n="5" place="foot">5) Hist. anim. 6, 28. 8, 7.</note>
<note xml:id="fn6" n="6" place="foot">6) Bochart. hieroz. 1. p. 832. s.</note>
<note xml:id="fn7" n="7" place="foot">7) Aët. lib. 12. c. 3.</note>
<note xml:id="fn8" n="8" place="foot">8) Lib. 28, 56.</note>
<note xml:id="fn9" n="9" place="foot">9) De sera numinis vindict. p. 415. <foreign xml:lang="grc">Γελοῖος ὁ φάσκων, ἄδικον εἶ<lb break="no"/>ναι, τῶν ἰσχίων πονούντων καίειν τὸν ἀντίχειρα.</foreign></note>
<note xml:id="fn10" n="10" place="foot">10) Plin. 6, 23. Strabo 16. p. 447. Dio Cass. 55, 29.</note>
</div>
