<pb n="380"/>
COMMENTARIUS
<lb/>stralem Asiamque mediam crescit, verum tus prolicuit, ne<lb break="no"/>que ullum exstat testimonium, ex Hispania tus venire aut
<lb/>ex Europa australi.<ref target="#fn83a">83 a</ref>
<lb/>Adiungo, quae loco difficillimo expediendo idonea vi<lb break="no"/>dentur. Haustum tus in secunda valetudine (in agone
<lb/><hi rend="italic">cod. vindob.</hi>) furorem inducere, et largius cum vino po<lb break="no"/>tum etiam interficere. Praestantium codicum lectionem
<lb/>praetulissem, si ulla adesset veri similitudo eius effectus.
<lb/>Sed videor mihi odorari, quaenam traditio subsit. Aga<lb break="no"/>tharchides enim, qui, dum Ptolemaeorum dominatio ad
<lb/>finem vergeret, geographica scripsit, quorum fragmenta
<lb/>a Photio servata ad nos pervenerunt, Sabaeos narrat a
<lb/>continuo fortique turis odore adeo laedi, ut sensus obtun<lb break="no"/>dantur atque <foreign xml:lang="grc">εἰς ἔκλυσιν ἐσχάτην</foreign> incidant, hinc asphalto et
<lb/><foreign xml:lang="grc">τράγου πώγωνι</foreign> solere temperare eam nimiam fragran<lb break="no"/>tiam.<ref target="#fn83b">83 b</ref>
<lb/>Cap. LXXXII. LXXXIII. Sicut cortex turis ipsius
<lb/>arboris est, hoc aromate scatentis, ita et manna seu <foreign xml:lang="grc">γύψις</foreign>
<lb/>(pollen) nil est nisi pulvis e contuso tritove ture natus,
<lb/>qui ideo iisdem pollere debebat viribus, ac ipsum tus.
<lb/>Cap. LXXXVI. LXXXVII. <foreign xml:lang="grc"><hi rend="italic">Πίτυς</hi></foreign> est <hi rend="italic">Pinus Pinea</hi>
<lb/>L., quae in conis fructus fert edules, amygdalis assimiles,
<lb/><foreign xml:lang="grc">πιτυΐδας</foreign>, quos vulgus italicum <hi rend="italic">pinocchi</hi> aut <hi rend="italic">pignoli</hi> vocat.
<lb/>Arabes hanc nucem eodem, quo avellanam, nomine in<lb break="no"/>signiunt <foreign xml:lang="ar">جوز</foreign>: esse autem fructum <foreign xml:lang="ar">الصنوبر الكبار</foreign>, pinus
<lb/>maioris, Avicenna docet.<ref target="#fn84">84</ref> Recentiores Graeci <foreign xml:lang="grc">κουκου<lb break="no"/>ναριά</foreign> arborem nominant.<ref target="#fn85">85</ref> Eiusdem generis esse cum
<lb/><foreign xml:lang="grc">πεύκη</foreign> (<foreign xml:lang="grc">τῇ κωνοφόρῳ</foreign> Theophr.) seu <hi rend="italic">Pinu Cembra</hi> L., no<lb break="no"/>ter asserit, sed specie differre. Egregie hic fere pri<lb break="no"/>mum <foreign xml:lang="grc">γένος</foreign> et <foreign xml:lang="grc">εἶδος</foreign> codem sensu sumuntur, quo hodie
<lb/>genus speciemque distinguimus: aliis vero locis saepe con<lb break="no"/>funduntur. <hi rend="italic">Pinu Cembra</hi> autem <foreign xml:lang="grc">στροβίλους</foreign> producit, quos
<lb/>
<note xml:id="fn83a" n="83 a" place="foot">Lam. encycl. bot. 2. p. 626.</note>
<note xml:id="fn83b" n="83 b" place="foot">Phot. cod. 250. p. 458. Cf. et Diod. Sic. 3, 47. Strabo
<lb/>lib. 16. p. 436. <foreign xml:lang="grc">Καρούμενοι ὑπὸ τῶν εὐωδιῶν αἴρουσι τὸν κόρον
<lb/>ἀσφάλτου θυμιάματι καὶ τράγου πώγωνος.</foreign></note>
<note xml:id="fn84" n="84" place="foot">Ed. rom. p. 152.</note>
<note xml:id="fn85" n="85" place="foot">Sibthorp fl. graec. ed. Smith, tom. 2. p. 247.</note>
