<pb n="439"/>
IN DIOSCORIDEM. II. 34 — 53. 439
<lb/>
contrahant.<ref target="#fn22">22</ref> Et alibi: sub situlis ea animalcula frequen<lb break="no"/>ter animadverti, vocari in Asia proprie <foreign xml:lang="grc">κυάμους</foreign>, quia<lb/> fabis similia sint, ubi sese in globum convolverint, fusco<lb/> colore.<ref target="#fn23">23</ref> Caelius Aurelianus porcelliones<ref target="#fn24">24</ref>, Marcellus<lb/> Empiricus cutiones<ref target="#fn25">25</ref>, Arabes <foreign xml:lang="ar">بنات وردان</foreign> (<hi rend="italic">benât wardân</hi>),<lb/> i. e. filias aquatoris, et <foreign xml:lang="ar">حمير</foreign> (<hi rend="italic">hamîr</hi>), asellos, vocant.
<lb/>
Cap. XXXVIII. De <foreign xml:lang="grc">σίλφῃ</foreign>, <hi rend="italic">Blatta orientali</hi>, nihil<lb/> addendum invenio.
<lb/>
Cap. XXXIX. Pulmonis marini nomine comprehen<lb break="no"/>duntur plures <hi rend="italic">Medusae</hi> species, quarum in mari mediter<lb break="no"/>raneo degunt M. <hi rend="italic">proboscidalis</hi>, <hi rend="italic">phosphorica</hi> et <hi rend="italic">amaran<lb break="no"/>tea</hi>. Nec <hi rend="italic">Phorcyniae</hi> multum absimiles sunt, in quibus<lb/> Ph. <hi rend="italic">Forskolea</hi> (<hi rend="italic">Medusa aequorea</hi>) vulgatissima est. Oc<lb break="no"/>currunt tamen et Ph. <hi rend="italic">mollicina</hi> et <hi rend="italic">Mesonema</hi>.
<lb/>
Cap. XLV. Lichenes equorum iuxta descriptionem<lb/> nihil dubii relinquunt. Sunt calli genuum, qui ex attri<lb break="no"/>tu aut levi vulneratione orti, Graecis posterioribus <foreign xml:lang="grc">μάρ<lb break="no"/>μαρον</foreign><ref target="#fn26">26</ref>, Gallis <hi rend="italic">l'éparvin</hi>, Germanis <hi rend="italic">Spath</hi>, Italis <hi rend="italic">spave<lb break="no"/>nio</hi> dicuntur. Ortos esse auctor perhibet <foreign xml:lang="grc">κατ’ ἐπιγραφὴν</foreign>,<lb/> post aut propter levem vulnerationem. Namque <foreign xml:lang="grc">ἐπιγρά<lb break="no"/>φομαι</foreign>, leviter vulnero, est significatus, quem sero ex Bu<lb break="no"/>daeo, H. Stephani antecessore, didici.<ref target="#fn27">27</ref>
<lb/>
Cap. LIII. Pullorum gallinaceorem, qui <foreign xml:lang="grc">νόσσακες</foreign><lb/> vocantur, iusculum temperare ac corrigere dicitur pravos<lb/> humores. <foreign xml:lang="grc">Ἐπίκρασις</foreign> autem est ratio curandi cacochy<lb break="no"/>miam, dum paullatim vacuatis pravis humoribus bonos<lb/> substituere conamur.<ref target="#fn28">28</ref> Sic de uvis passis dicitur<ref target="#fn29">29</ref>, <foreign xml:lang="grc">τὰ</foreign>
<lb/>
<note xml:id="fn22" n="22" place="foot">22) De compos. med. sec. loc. 3. p. 634.</note>
<note xml:id="fn23" n="23" place="foot">23) De fac. simpl. med. 11. p. 366. 367.</note>
<note xml:id="fn24" n="24" place="foot">24) Chron. 1, 4.</note>
<note xml:id="fn25" n="25" place="foot">25) Ed. Stephan. p. 283. Sed alio loco (p. 275.) cutiones longe<lb/> alium habent significatum. Sunt scarabaei pilosi, fulvi, in sepibus<lb/> lapidosis habitantes, qui lotium sic dictum, seu liquorem peculia<lb break="no"/>rem saniosum exonerant, si tanguntur. Pertinent forte ad <hi rend="italic">Arctiae</hi><lb/> speciem (<hi rend="italic">russulam</hi> aut <hi rend="italic">purpuream</hi>) quae, sicut <hi rend="italic">Bombyx uinula</hi>,<lb/> liquorem virosum eiaculantur.</note>
<note xml:id="fn26" n="26" place="foot">26) Hippiatr. ed. Gryn. p. 163.</note>
<note xml:id="fn27" n="27" place="foot">27) Budaei comment. lingu. graec. p. 826.</note>
<note xml:id="fn28" n="28" place="foot">28) Galen. meth. med. 9. p. 640. Cf. supra p. 65.</note>
<note xml:id="fn29" n="29" place="foot">29) Galen. de fac. alim. 2. p. 582.</note>
