<pb n="639"/>
IN DIOSCORIDEM. IV. 157—168. 639
<lb/>
<lb/>Cap. CLXII. Tithymalorum species indicantur se<lb break="no"/>quentes:
<lb/>α. <hi rend="italic">Euphorbia Characias</hi>, in Europa australi vulgaris.
<lb/>β. <hi rend="italic">Euph. Myrsinites</hi>, foliis spathulatis, mucronatis, co<lb break="no"/>riaceis, pariter in Europa australi obvia.
<lb/>γ. <hi rend="italic">Euph. Paralias</hi>, ad litora maris mediterranei<lb/>proveniens.
<lb/>δ. <hi rend="italic">Euph. helioscopia</hi>, per omnem Europam satis<lb/>vulgaris.
<lb/>ε. <hi rend="italic">Euph. Cyparissias</hi>, qua vulgatior nulla.
<lb/>ς. <hi rend="italic">Euph. dendroides</hi>, in Italia, Sicilia et Creta<lb/>inventa.
<lb/>ζ. <hi rend="italic">Euph. platyphylla</hi> nullam habet cum Verbasco<lb/>similitudinem, nisi quod folia sint subtus pubescentia.
<lb/>Cap. CLXIII. η. <hi rend="italic">Euph. Pityusa</hi> in Hispania, Ita<lb break="no"/>lia et Gallia crescit. Folia sunt lineari-lanceolata, glauca,<lb/>infima retrorsum imbricata: flores fusco-purpurei. Cre<lb break="no"/>scit in Italia superiore, Carniolia et Graecia.
<lb/>Cap. CLXIV. ϑ. <hi rend="italic">Euph. Lathyris</hi>.
<lb/>cap. CLXV. ι. <hi rend="italic">Euph. Peplus</hi>, in hortis vineisque<lb/>umbrosis per Europam temperatam obvia.
<lb/>Cap. CLXVI. κ. <hi rend="italic">Euph. Peplis</hi> bene expressa est.<lb/>Procumbit enim, ramosissima, foliis carnosis, semicordatis,<lb/>obtusis, rubentibus, cum Portulaca comparanda.<ref target="#fn37">37</ref>
<lb/>Cap. CLXVII. λ. <hi rend="italic">Euph. Chamaesyce</hi>.
<lb/>Cap. CLXVIII. Duas distinguit recte Dioscorides<lb/><foreign xml:lang="grc">σκαμμωνίας</foreign> species, mysiacam alteram, praestantiorem, al<lb break="no"/>teram syriacam. Illam Rufus Ephesius<ref target="#fn38">38</ref> testatur ad O<lb break="no"/>lympum asiaticum et circa Colophonem optime crescere,<lb/>et in Peloponneso invenit Sibthorpius.<ref target="#fn39">39</ref> Est <hi rend="italic">Convolvu</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">lus farinosus</hi>, caulibus farinosis, foliis cordatis, pubescen<lb break="no"/>tibus. <hi rend="italic">Conv. Scammonea</hi> vero, foliis sagittatis acuminatis,<lb/>postice truncatis, non solum in Syria, sed etiam in Asia<lb/>minore et in ipsa Tauria inventa est. Eam, a Busbe<lb break="no"/>quio acceptam, Matthiolus primus promulgavit.<ref target="#fn40">40</ref>
<lb/>
<note xml:id="fn37" n="37" place="foot">37) Cf. engl. bot. t. 2002.</note>
<note xml:id="fn38" n="38" place="foot">38) Fragm. p. 21. ed. Matth.</note>
<note xml:id="fn39" n="39" place="foot">39) Flor. graec. I. p. 133.</note>
<note xml:id="fn40" n="40" place="foot">40) L. c. p. 370.</note>
