<pb n="451"/>
IN DIOSCORIDEM. II. 98—101.
<lb/>
<lb/>Turmalinus nostratibus dicitur, sub lyncurii appellatione
<lb/>a veteribus intelligi<ref target="#fn27">27</ref>, haud plane reiicere ausim. Nam-<lb break="no"/>que Turmalinus tum pellucidus est plerumque, tum du-<lb break="no"/>rissimus, punicei saepe aut flavi aut prasini coloris, quan-<lb break="no"/>quam frequentior sit fuscus color. Ad sigilla egregie
<lb/>aptus est, nec adeo rarus, quin veteribus potuerit inno-<lb break="no"/>tescere. Occurrit enim in Saxonia, Helvetia, Gallia me-<lb break="no"/>ridionali ipsaque Hispania, unde Phoenicum navigia eum
<lb/>forte in Graeciam advexerunt. Multo tamen facilior est
<lb/>explicatio Beckmanni<ref target="#fn28">28</ref>, hyacinthi (vel chrysolithi) spe-<lb break="no"/>ciem intelligi, quippe cum omnes gemmae vim habeant
<lb/>communem, si calefactae tritu fuerint, corpuscula levia
<lb/>attrahendi.
<lb/>
<lb/>Turmalini forte primum vestigium in Serapione quae-<lb break="no"/>rendum.<ref target="#fn29">29</ref> <hi rend="italic">Hager albuzedi</hi>, lego <hi rend="italic">Hadschar alburitus</hi>
<lb/>(<foreign xml:lang="ar">حجر البوريطس</foreign>), est ipsi gemma rubra, minus tamen splen-<lb break="no"/>dens, quam hyacinthus, quae ex orientalibus regionibus
<lb/>(India orientali) advecta, festucas attrahat. <foreign xml:lang="grc">Ἀλλὰ τοῦτο
<lb/>μὲν οἷον ὁδοῦ τι πάρεργον εἰρήσθω</foreign>.
<lb/>
<lb/>Cap. CI. <foreign xml:lang="grc">Σίμβλιον</foreign>, vulgarem scripturam, cum Mar-<lb break="no"/>cello Virgilio mutavi in <foreign xml:lang="grc">ὕβλαῖον</foreign>, quod illud tantum es-<lb break="no"/>set mel ex alvearibus, neque ullo modo posset ad prae-<lb break="no"/>stantiam mellis designandam adhiberi. Probatur autem
<lb/>Plinii interpretatione, qui optima mellis genera hymet-<lb break="no"/>tium habet et hyblaeum.<ref target="#fn30">30</ref> Loco Cycladum insularum
<lb/>Plinius ponit Calydnam insulam. Iam vero patet e Stra-<lb break="no"/>bone<ref target="#fn31">31</ref> et Eustathio<ref target="#fn32">32</ref>, sporadum insularum nonnullas Ca-<lb break="no"/>lydnas fuisse appellatas, et in his peculiariter dictam Ca-<lb break="no"/>lydnam s. Calymnam, hodie Calamine vocatam, cuius mel
<lb/><foreign xml:lang="grc">ἀστεῖον καὶ τῷ ἀττικῷ ἐνάμιλλον</foreign> praedicatur. Diophanes
<lb/>in Geoponicis<ref target="#fn33">33</ref> <foreign xml:lang="grc">Ἄριστον μέλι τὸ ἀττικὸν, καὶ τοῦ ἀττι<lb break="no"/>κοῦ τὸ ὑμήττιον, καλὸν δὲ καὶ τὸ γινόμενον ἐν ταῖς νήσοις·
<lb/>τοῦ δὲ σικελικοῦ τὸ ὕβλαῖον, καὶ τοῦ κρητικοῦ τὸ ἀκραμαμ</foreign><lb break="no"/>
<lb/>
<lb/>
<note xml:id="fn27" n="27" place="foot">27) Philos. transact. 51. p. 396.</note><lb/>
<note xml:id="fn28" n="28" place="foot">28) Beitr. zur Gesch. der Erfind. 1. p. 244.</note><lb/>
<note xml:id="fn29" n="29" place="foot">29) Cap. 399. fol. 188ª.</note> <note xml:id="fn30" n="30" place="foot">30) Plin. II, 13.</note><lb/>
<note xml:id="fn31" n="31" place="foot">31) Lib. 10. p. 351.</note> <note xml:id="fn32" n="32" place="foot">32) Ad Dionys. perieg. v. 530.</note><lb/>
<note xml:id="fn33" n="33" place="foot">33) Lib. 15. c. 7.</note>
<lb/>
<lb/>Ff 2
