<pb n="634"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
Europam australem satis vulgaris est. Egregie iam de<lb/>
smilace haec Theophrastus<ref target="#fn87">87</ref>: <foreign xml:lang="grc">Τὸ φύλλον κιττῶδες, μι<lb break="no"/>κρὸν, ἀγώνιον, κατὰ τὴν μίσχου πρόσφυσιν ὠτηρὸν</foreign> (ad pe<lb break="no"/>tioli insertionem auriculatum). <foreign xml:lang="grc">Ἴδιον δὲ, ὅτι τήν τε διὰ<lb/>
μέσου ταύτην ὥσπερ ῥάχιν λεπτὴν ἔχει, καὶ τὰς στημονίους<lb/>
διαλήψεις</foreign> (filamentosos s. filiformes nervos) <foreign xml:lang="grc">οὐκ ἀπὸ<lb/>
ταύτης,</foreign> (nempe non a medio nervo, ut venae sint)<lb/>
<foreign xml:lang="grc">ἀλλὰ περὶ αὐτὴν περιφερεῖς ἡγμένας ἀπὸ τῆς προσφύσεως τοῦ<lb/>
μίσχου τῷ φύλλῳ. Παρὰ δὲ τοῦ καυλοῦ τὰ γόνατα</foreign> (sic<lb/>
lego loco <foreign xml:lang="grc">τὸν καυλὸν τὸν ἄτονον</foreign>) <foreign xml:lang="grc">καὶ παρὰ τὰς διαλήψεις<lb/>
τὰς φυλλικὰς ἐκ τῶν αὐτῶν μίσχων τοῖς φύλλοις παραπέ<lb break="no"/>φυκεν ἴουλος λεπτὸς καὶ ἑλικτός</foreign> (amentum tenue et tor<lb break="no"/>tum). <foreign xml:lang="grc">Ἄνθος δὲ λευκὸν, καὶ εὐῶδες, λείρινον (?)</foreign> — <foreign xml:lang="grc">Ὁ δὲ<lb/>
καρπὸς ἐρυθρὸς, ἔχων πυρῆνας, τὸ μὲν ἐπίπαν δύο, ἐν τοῖς<lb/>
μείζοσι δὲ τρεῖς, ἐν δὲ τοῖς μικροῖς ἕνα.</foreign> E patribus rei<lb/>
herbariae Fuchsius primus hanc stirpem adumbravit.<ref target="#fn88">88</ref>
<p>Cap. CXLIII. Smilax laevis proxime ad Smilacem<lb/>
hortensem (lib. 2. c. 175.) accedit: verum tamen diversam<lb/>
esse stirpem, statim elucet. Ideoque cum Fuchsio<ref target="#fn89">89</ref> sen<lb break="no"/>timus, esse <hi rend="italic">Convolvulum sepium</hi>, qui <foreign xml:lang="grc">μαλακόκισσος</foreign> Pseudo-<lb/>Democrito<ref target="#fn90">90</ref> vocatur.</p>
<p>Cap. CXLIV. Myrtum sylvestrem seu <foreign xml:lang="grc">ὀξυμυρσίνην</foreign><lb/>
esse <hi rend="italic">Ruscum aculeatum</hi>, Anguillara bene notavit.<ref target="#fn91">91</ref> Fru<lb break="no"/>ctum dixerunt Arabes, praeeunte Serapione<ref target="#fn92">92</ref>, <foreign xml:lang="ar">خبابه</foreign><lb/>
(<hi rend="italic">khabâbath</hi>), unde <hi rend="italic">cubebae</hi> Latinobarbarorum. Eum er<lb break="no"/>rorem primus Leonicenus oppugnavit.<ref target="#fn93">93</ref></p>
<p>Cap. CXLV. Laurus alexandrina, iam a Theophra<lb break="no"/>sto<ref target="#fn94">94</ref> enumerata, est <hi rend="italic">Ruscus Hypophyllum</hi>, egregie ad<lb break="no"/>umbratus a Fab. Columna (Ecphras. 1, 165.)</p>
<p>Cap. CXLVI. Daphnoidem habeo <hi rend="italic">Daphnen alpinam</hi>,<lb/>
in montibus Europae australis et Asiae mediae prove<lb break="no"/>nientem. Folia sunt laurinis similia, sed molliora et<lb/>
angustiora. Flores albi in medio gerunt germen conicum.<lb/>
Tota planta, maxime cortex et folia, principio scatent acri,</p>
<note xml:id="fn87" n="87" place="foot">87) Hist. 3, 18.</note>
<note xml:id="fn88" n="88" place="foot">88) L. c. p. 713.</note>
<note xml:id="fn89" n="89" place="foot">89) L. c. p. 719.</note>
<note xml:id="fn90" n="90" place="foot">90) Geopon. 2, 26. Cf. Anguill. p. 92.</note>
<note xml:id="fn91" n="91" place="foot">91) L. c. p. 291.</note>
<note xml:id="fn92" n="92" place="foot">92) L. c. c. 288. f. 166 a.</note>
<note xml:id="fn93" n="93" place="foot">93) L. c. f. 10.</note>
<note xml:id="fn94" n="94" place="foot">94) Hist. 1, 10. 3, 17.</note>
