<pb n="355"/>
IN DIOSCORIDEM. I. 15 — 18. 355
<lb/>quia in <foreign xml:lang="grc">τεύχεσι</foreign>, vasis, afferebatur. Quem Nabataei mer<lb break="no"/>catores apportabant, indicus fuisse videtur. Hunc na<lb break="no"/>bataeum vocat Avicenna <foreign xml:lang="ar">اجامى</foreign>, quod, sitne derivandum
<lb/>ab <foreign xml:lang="ar">اجم</foreign>, Syriae oppido, iuxta Damascum, an ab <foreign xml:lang="ar">اجم</foreign>,
<lb/>arundineto, ignoro.
<lb/>Cap. XVII. <hi rend="italic">De Calamo aromatico.</hi> Nihil abest, quin
<lb/>Acorum nostrum Calamum habeam hanc veteribus cele<lb break="no"/>bratissimam plantam. Indicus praesertim, a Rheedio de<lb break="no"/>lineatus<ref target="#fn6">⁶</ref>, graciliorem habet radicem, quam nostri est,
<lb/>magis geniculatam, fulvam, intus albidam ac spongiosam.
<lb/>Nemini profecto ignota est fragrans et aromatica eius in<lb break="no"/>doles. Arabibus dicitur <foreign xml:lang="ar">قصب ذريوة</foreign>. <foreign xml:lang="grc">Κιῤῥός</foreign> vertitur
<lb/><foreign xml:lang="ar">ياقوتى</foreign>, qua voce color chrysolithi intelligitur.
<lb/>Theophrastus solerter de patria calami et schoeni
<lb/>agit.<ref target="#fn7">⁷</ref> Esse inter Libanum et alium montem parvum con<lb break="no"/>vallem modicam et lacum amplum, iuxta quem in palu<lb break="no"/>dibus exsiccatis proveniant. Lacus ille Gennesaritis a Stra<lb break="no"/>bone vocatur<ref target="#fn8">⁸</ref>, <foreign xml:lang="he">ים כנרת</foreign> ab Ebraeis<ref target="#fn9">⁹</ref>, <foreign xml:lang="grc">λίμνη Τιβεριάς</foreign> a Io<lb break="no"/>sepho.<ref target="#fn10">¹⁰</ref> Burckhardtus in paludibus istis iuncos et arundí<lb break="no"/>nes quidem altas, sed nec calamum, nec schoenum in<lb break="no"/>venit.<ref target="#fn11">¹¹</ref>
<lb/>Cap. XVIII. <hi rend="italic">De Balsamo.</hi> Fruticis celebratissi<lb break="no"/>mi patriam regionemque, ubi colatur, alii aliam indi<lb break="no"/>cant. In eo tamen plerique cum nostro conveniunt, in
<lb/>Iudaea provenire, sive sponte, sive hominum cura. Con<lb break="no"/>vallem Iudaeae, quam D. indicat, Theophrastus vallem
<lb/>Syriae vocat, in qua duo esse paradisi ferantur.<ref target="#fn12">¹²</ref> Eam
<lb/>regionem Strabo planitiem Hierochuntis dicit, feracem pal<lb break="no"/>marum et balsami fruticis:<ref target="#fn13">¹³</ref> Iosephus <foreign xml:lang="grc">τὴν ἀπὸ τοῦ Καρ<lb break="no"/>μήλου κοιλάδα</foreign> pretioso balsamo celebratam nominat, quod
<lb/>in sola ea gignatur.<ref target="#fn14">¹⁴</ref> Galenus Engadinum balsamum
<lb/>tanquam praestantissimum laudat<ref target="#fn15">¹⁵</ref>: fuit autem Engadinum
<lb/>
<note xml:id="fn6" n="6" place="foot">6) Hort. malab. 11. t. 48. Vaëmbu.</note>
<note xml:id="fn7" n="7" place="foot">7) Hist. plant. 9, 7.</note>
<note xml:id="fn8" n="8" place="foot">8) Lib. 16. p. 327.</note>
<note xml:id="fn9" n="9" place="foot">9) Numer. 34, 11. Ios. 13, 27.</note>
<note xml:id="fn10" n="10" place="foot">10) Bell. iudaic. 3, 3.</note>
<note xml:id="fn11" n="11" place="foot">11) Iter german. ed. Gesen. 2. p. 559.</note>
<note xml:id="fn12" n="12" place="foot">12) Hist. plant. 9, 6.</note>
<note xml:id="fn13" n="13" place="foot">13) Lib. 16. p. 367.</note>
<note xml:id="fn14" n="14" place="foot">14) Antiq. iud. 5, 1.</note>
<note xml:id="fn15" n="15" place="foot">15) De antidot. 1. p. 25.</note>
<lb/>Z 2
