<pb n="655"/>
IN DIOSCORIDEM. V. 140—145. 655
<lb/>
<lb/>Cap. CXLII. Pyrites nostratibus <hi rend="italic">Kupferkies</hi> appel<lb break="no"/>latur, minera satis vulgaris, ad chalybis aciem scintillas
<lb/>edens, variisque lutei coloris modis conspicua. Quodsi
<lb/>crematur, cuprum sistit cum sulfure oxydatum, ideoque
<lb/>irritans atque abstergens.
<lb/>Cap. CXLIII. Haematites est minera ferri, quae fer<lb break="no"/>rum oxydatum continet.<ref target="#fn66">⁶⁶</ref> Adstringere igitur simul ac
<lb/>roborare valet. Ad sanguinis autem reiectionem copiosam
<lb/>nihil utilius Alexander Trallianus invenit haematite, si
<lb/>modo in subtilissimum pulverem redactus fuerit.<ref target="#fn67">⁶⁷</ref> Scri<lb break="no"/>pulos circiter quatuor cum succo mali punici exhibuit.
<lb/>Nuperis vero temporibus extrinsecus potius ad cohiben<lb break="no"/>dum sanguinis e naribus cursum commendari memini.<ref target="#fn68">⁶⁸</ref>
<lb/>Cap. CXLIV. Schistus lapis nil nisi varietas hae<lb break="no"/>matitis fibrosa videtur, quae ochraceo colore insignitur.
<lb/>Hanc iisdem obvenire locis, quibus et haematites ipse, iam
<lb/>Agricola docuit.<ref target="#fn69">⁶⁹</ref> Infirmior est priori, quod minus oxy<lb break="no"/>datum continet ferrum, unde etiam ignis vi adipisci quo<lb break="no"/>dammodo illius naturam potest. An etiamnum in Hispa<lb break="no"/>nia et Lusitania (<foreign xml:lang="grc">ἐν τῇ κατὰ ἑσπέραν Ἰβηρίᾳ</foreign>) occurrat, ne<lb break="no"/>scio: sed in Bohemia vulgaris est.<ref target="#fn70">⁷⁰</ref>
<lb/>Cap. CXLV. De gagate lapide insignis exstat locus
<lb/>apud Galenum.<ref target="#fn71">⁷¹</ref> Is, licet parva navicula totius Lyciae
<lb/>litora legerit, haud tamen meminit fluvium Gagam inve<lb break="no"/>nire se posse. Sed lapidem istum in Coelesyria, ad mor<lb break="no"/>tuum mare, copiosum conspexit. At multo magis dif<lb break="no"/>fusum per plures Europae regiones nostra aetas eum inve<lb break="no"/>nit. Est bitumen fossile, solidum, quod eandem cum li<lb break="no"/>thanthrace e protogaea habet originem. Praeter carbo<lb break="no"/>nem scatet oleo aethereo graveolente. Id autem, dum
<lb/>accenditur, nervosi systematis tumultus coërcere et re<lb break="no"/>solutionibus auxilio esse, nuperae confirmarunt obser<lb break="no"/>vationes.
<lb/>
<note xml:id="fn66" n="66" place="foot">Reuss. l. c. 2. 4. p. 82. Steffens l. c. 4. p. 57—61.</note>
<note xml:id="fn67" n="67" place="foot">Lib. 7. p. 300. <foreign xml:lang="grc">Λειοῦσθαι δὲ αὐτὸν πάνυ δεῖ, ὥστε χνοώδη<lb/> γίνεσθαι καὶ ἀερώδη, καὶ πνεύματι πλήσιον εἶναι.</foreign></note>
<note xml:id="fn68" n="68" place="foot">R. A. Vogel hist. mat. med. p. 406.</note>
<note xml:id="fn69" n="69" place="foot">De nat. fossil. p. 252.</note>
<note xml:id="fn70" n="70" place="foot">Reuss et Steffens l. c.</note>
<note xml:id="fn71" n="71" place="foot">De fac. simpl. 9. p. 205.</note>
