<pb n="534"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
nio. Obvia fuerunt in ea semina <hi rend="italic">Smyrnii</hi>, quae ad quàm<lb/>
speciem pertineant, ambigo. Itaque nostra sarcocolla sa<lb break="no"/>tis affinis et galbano et sagapeno aliisque eiusmodi sub<lb break="no"/>stantiis esse videtur.<lb/>
<lb/>
Cap. XC. De <hi rend="italic">Glaucio</hi> paullo aliter Plinius: In <hi rend="italic">Syria</hi><lb/>
et <hi rend="italic">Parthia</hi> nasci, humilem herbam, densis foliis, fere pa<lb break="no"/>paveris, minoribus tamen sordidioribusque; odoris tetri,<lb/>
gustus, amari cum adstrictione. Granum habere crocei co<lb break="no"/>loris.<ref target="#fn29">²⁹</ref> <hi rend="italic">Avicenna</hi> succum <foreign xml:lang="ar">مامبثا</foreign> (<hi rend="italic">mamitsa</hi>) herbamque,<lb/>
si recte scripta est vox, <foreign xml:lang="ar">بمنبج</foreign> (<hi rend="italic">bomnih</hi>) vocat.<ref target="#fn30">³⁰</ref> In <hi rend="italic">Se<lb break="no"/>rapione</hi> legimus<ref target="#fn31">³¹</ref> <hi rend="italic">memithe</hi> nomen etiam <hi rend="italic">Chelidonio</hi> mi<lb break="no"/>nori adscriptum, quae gravis est hallucinatio, cum <hi rend="italic">Glaucii</hi><lb/>
affinitas cum <hi rend="italic">Chelidonico</hi> maiori negari quidem nequeat,<lb/>
sed longe alienum sit <hi rend="italic">Ch.</hi> minus seu <hi rend="italic">Ranunculus Ficaria</hi>.—<lb/>
Hic intelligitur <hi rend="italic">Glaucium corniculatum Curt.</hi>, seu <hi rend="italic">phoeni<lb break="no"/>ceum Crantz.</hi>, quod per <hi rend="italic">Europam</hi> australiorem et in <hi rend="italic">Sy<lb break="no"/>ria</hi> circa <hi rend="italic">Halepum</hi> (<hi rend="italic">Russelio</hi> teste) provenit. Succum<lb/>
herbae expressum croceum (ut in <hi rend="italic">Chelidonio</hi>) in oculo<lb break="no"/>rum morbis adhibitum fuisse, nemo mirabitur, qui <hi rend="italic">Che<lb break="no"/>lidonii</hi> usum in eiusmodi affectibus consideraverit,<ref target="#fn32">³²</ref><lb/>
<lb/>
Cap. XCI. E coriis bubulis praestantissimum gluti<lb break="no"/>num in <hi rend="italic">Rhodo</hi> insula conficiebatur. Sed <hi rend="italic">Galenus</hi> aliam<lb/>
etiam collae speciem ad librorum volumina compingenda<lb/>
memorat, e similagine et polline farinaceo (<foreign xml:lang="grc">γύρεως l. γά<lb break="no"/>ρου</foreign> legendum) conficiendam.<ref target="#fn33">³³</ref><lb/>
<lb/>
Cap. XCII. <hi rend="italic">Piscis</hi> cetacei dicitur venter ichthyocol<lb break="no"/>la, quae vesica natatoria est <hi rend="italic">Acipenseris Husonis</hi>, gigan<lb break="no"/>tei utique piscis, cuius longitudo ab octo ad viginti pe<lb break="no"/>des variat. Incola <hi rend="italic">Volgae</hi> et caspii maris, provenit ta<lb break="no"/>men et in <hi rend="italic">Danubio</hi> et ponto euxino. Optimam nonnulli<lb/>
habent, quae ex interna vesicae natatoriae membrana pe<lb break="no"/>titur: haec aqua elota et siccata serpentino modo torque<lb break="no"/>tur: vilior est libri modo plicata: ultima pretio sine cu<lb break="no"/>ra siccata venit. Coquunt etiam ad <hi rend="italic">Volgam</hi> et in vicinia<lb/>
<lb/>
<note xml:id="fn29" n="29" place="foot">Lib. 27, 59.</note>
<note xml:id="fn30" n="30" place="foot">Ed. arab. p. 210.</note>
<note xml:id="fn31" n="31" place="foot">Cap. 306. fol. 170 c.</note>
<note xml:id="fn32" n="32" place="foot">Fabric. Hildan. opp. p. 1003.</note>
<note xml:id="fn33" n="33" place="foot">De fac. simpl. 7. p. 33.</note>
