<pb n="461"/>
IN DIOSCORIDEM. II. 132—139. 461
<lb/>sicae campestris varietatem <hi rend="italic">Napobrassicam</hi> hoc nomine
<lb/>comprehendi, coniectura consequor.
<lb/>Cap. CXXXVII. <foreign xml:lang="grc">Θορπάδ</foreign> est vox punica, congrua
<lb/>cum arabico <foreign xml:lang="ar">ترفة</foreign> (torphath), tuber, ob tuberosam ra-
<lb/>dicem.
<lb/>‘<foreign xml:lang="grc">Ῥαφανίδα</foreign> praesumtam vomitu<hi rend="italic">r</hi>is conferre, me in me-
<lb/>moriam <foreign xml:lang="grc">συρμαίας</foreign> reducit, quam procerum dici raphanum
<lb/>Erotianus asserit<ref target="#fn26">26</ref>, quem nonnulli cum marina aqua com-
<lb/>edentes purgari dicuntur: eiusque purgandi modus <foreign xml:lang="grc">συρ-
<lb/>μαϊσμὸς</foreign> appellatur. Huc et Diocles Carystius ad Antigo-
<lb/>num Regem<ref target="#fn27">27</ref>: <foreign xml:lang="grc">Δεῖ δὲ τὸν μέλλοντα συρμαΐζειν, προφαγεῖν
<lb/>ῥαφανίδας λεπτάς, κάρδαμον, εὔζωμον κ. τ. λ.</foreign>
<lb/>Cap. CXXXVIII. ‘<foreign xml:lang="grc">Ῥαφανὶς ἀγρία</foreign> licet diserte Ar-
<lb/>moracia Romanorum esse dicatur: contraria tamen sunt
<lb/>folia <foreign xml:lang="grc">λαμψάνης</foreign>, contraria est etiam radix gracilis, quae
<lb/>praegrandis et vasta etiam in Cochlearia Armoracia, sponte
<lb/>crescente. Accedit Galeni locus<ref target="#fn28">28</ref>, ubi <foreign xml:lang="grc">ῥαφανὶς ἀγρία</foreign> ea-
<lb/>dem dicitur, quam Asiae incolae <foreign xml:lang="grc">ῥαπιάν</foreign> vocent. Si <foreign xml:lang="grc">λαμ-
<lb/>ψάνη</foreign> est Raphanus Raphanistrum, vel ad <hi rend="italic">Brassicam cam-
<lb/>pestrem</hi>, et quidem spontaneam, referenda <foreign xml:lang="grc">ῥαφανὶς ἀγρία</foreign>
<lb/>esse videtur, cuius radix, dum sponte crescit, omnino
<lb/>gracilis est, licet culta tuberosa fiat: vel consilium trans-
<lb/>ferendum potius ad <hi rend="italic">Raphanum maritimum</hi> Smith.<ref target="#fn29">29</ref>, cu-
<lb/>ius folia etiam lyrata sunt, cuiusque radix, licet succu-
<lb/>lenta, haud tamen tuberosa est. Crescit ea in Armorica<ref target="#fn30">30</ref>
<lb/>et ad oras Britanniae.
<lb/>Cap. CXXXIX. Sententiam, quam iampridem pro-
<lb/>tuli, <foreign xml:lang="grc">σίσαρον</foreign> et Plinii <hi rend="italic">siser</hi> esse nostrum <hi rend="italic">Sium Sisar-
<lb/>um</hi> L., iam mutandam esse censeo, ac quidem ob sequentes
<lb/>rationes:
<lb/>1. <hi rend="italic">Sium Sisar</hi>um, non nisi in China boreali sponta-
<lb/>neum, vel per Minoritas monachos, a Papa in Asiam
<lb/>orientalem saeculo decimo tertio missos, vel per alios pe-
<lb/>regrinatores, Marcum forte Paullum, introductum, veteribus
<lb/>
<note xml:id="fn26" n="26" place="foot">Expos. voc. Hipp. p. 88.</note>
<note xml:id="fn27" n="27" place="foot">Fabric. bibl. graec. 12. p. 588.</note>
<note xml:id="fn28" n="28" place="foot">De fac. alim. 2. p. 622.</note>
<note xml:id="fn29" n="29" place="foot">Engl. bot. t. 1643.</note>
<note xml:id="fn30" n="30" place="foot">Loisel. fl. gall. p. 730.</note>
