<pb n="525"/>
IN DIOSCORIDEM. III. 70—78. 525
<lb/>
<lb/>oneratus, retulit, in Mauritania hippomarathrum, staphy-<lb break="no"/>linum etiam et scolymum ad duodenûm cubitorum proce-<lb break="no"/>ritatem ascendere, crassitudinem autem palmorum quater-<lb break="no"/>nûm.<ref target="#fn53">53</ref> Honor. Bellus<ref target="#fn54">54</ref> et Anguillara<ref target="#fn55">55</ref> plantam credunt
<lb/>recognovisse: est <hi rend="italic">Cachrys Morisonii</hi> Vahl.
<lb/>
<lb/>Alia hippomarathri species <hi rend="italic">Seseli</hi> esse videtur, vel
<lb/>quod Rivinus primus et post eum Linnaeus <hi rend="italic">Hippomara-<lb break="no"/>thrum</hi> vocavit, vel aliud. Tabernaemontanus sic appel-<lb break="no"/>lavit <hi rend="italic">Cnidium Silaum</hi> mihi. Equidem nihil decernere
<lb/>ausim. — Nomen aegyptium, <foreign xml:lang="grc">σαμψοῖς</foreign> scribendum, com-<lb break="no"/>minutionem calculi indigitare, Rossius perhibet.<ref target="#fn56">56</ref>
<lb/>
<lb/>Cap. LXXVI. In Dauci tribus speciebus prima sine
<lb/>dubio est <hi rend="italic">Athamanta cretensis</hi>, quam et Lobelius et Mat-<lb break="no"/>thiolus huc trahunt. Daucum secundum iam Tragus et
<lb/>Lobelius pro ea planta declarant, quam Lapeyrousius
<lb/><hi rend="italic">Peucedanum Cervariam</hi>, Linnaeus <hi rend="italic">Athamantam Cervariam</hi>
<lb/>vocarunt. Daucum tertium Honor. Bellus male habuit
<lb/><hi rend="italic">Peucedanum nodosum</hi> L., rarissimam Cretae plantam<ref target="#fn57">57</ref>,
<lb/>quae tamen statim floribus luteis recedit. Equidem <hi rend="italic">Seseli</hi>
<lb/><hi rend="italic">ammoides</hi> congruere video, quod et in arvis Graeciae Sib-<lb break="no"/>thorpius invenit.
<lb/>
<lb/>Cap. LXXVII. <foreign xml:lang="grc">Δελφίνιον</foreign> duas species ad genus Del-<lb break="no"/>phinii pertinere, exploratum est. <hi rend="italic">Delph. Aiacis</hi>, quod
<lb/>saepe rubro flore obvium est, primam, et secundam spe-<lb break="no"/>ciem, ni fallor, <hi rend="italic">D. tenuissimum</hi> Sibth. exprimit. In At-<lb break="no"/>tica saltem posterius provenit.
<lb/>
<lb/>Cap. LXXVIII. <foreign xml:lang="grc">Πύρεθρον</foreign> Dioscoridis Tragus pri-<lb break="no"/>mus declarat esse <hi rend="italic">Anthemida Pyrethrum</hi> L.<ref target="#fn58">58</ref>, sequenti-<lb break="no"/>bus Fuchsio<ref target="#fn59">59</ref> et Dodonaeo.<ref target="#fn60">60</ref> Huic sententiae refraga-<lb break="no"/>tur <foreign xml:lang="grc">σκιάδιον</foreign>, quod in flore agnosci nequit, nisi ad vagam
<lb/>saepe Dioscoridis dictionem refugiamus. Ut <foreign xml:lang="grc">σκιάδιον</foreign>, um-<lb break="no"/>bella, servetur, Matthiolus sine patria et descriptione plan-<lb break="no"/>tae iconem, ut videtur, plantae exhibuit Pyrethri veri no-
<lb/>
<lb/>
<note xml:id="fn53" n="53" place="foot">Lib. 17. p. 645.</note>
<note xml:id="fn54" n="54" place="foot">Ad Clus. p. 300.</note>
<note xml:id="fn55" n="55" place="foot">L. c. p. 124.</note>
<note xml:id="fn56" n="56" place="foot">L. c. p. 183.</note>
<note xml:id="fn57" n="57" place="foot">L. c. p. 301.</note>
<note xml:id="fn58" n="58" place="foot">L. c. p. 173.</note>
<note xml:id="fn59" n="59" place="foot">L. c. p. 641.</note>
<note xml:id="fn60" n="60" place="foot">L. c. p. 347.</note>
