<pb n="465"/>
IN DIOSCORIDEM. II. 146—154. 465<lb/>
<lb/>
Cap. CXLVIII. <foreign xml:lang="grc">Κράμβη θαλασσία</foreign>. Patres rei her-<lb/>
bariae ad unum omnes in eo consentiunt, plantam ora-<lb/>
rum maritimarum, quam Convolvulum Soldanellam vo-<lb/>
camus, illo nomine intelligi. Folia huius plantae com-<lb/>
parari possunt cum foliis Aristolochiae rotundae, quan-<lb/>
quam multo minora sint: ramuli rubent, e quibus con-<lb/>
cisis lacteus succus salso-amaricans stillat.<lb/>
<lb/>
Cap. CLII. <foreign xml:lang="grc">Ἀρνογλώσσου</foreign> cognomina <foreign xml:lang="grc">ἑπτάπλευρον</foreign>, <foreign xml:lang="grc">πο-<lb/>
λύνευρον</foreign> e structura foliorum exponenda. Nomen aegy-<lb/>
ptium melius scribitur <foreign xml:lang="grc">ἀσούθ</foreign>, ut in codice Apuleii Vos-<lb/>
siano et in libro arabico inedito apud Kircherum.<ref target="#fn58">58</ref> Id<lb/>
autem idem significare, quod <foreign xml:lang="grc">προβάτειον</foreign>, Rossius proba-<lb/>
vit.<ref target="#fn59">59</ref> Nomen punicum <foreign xml:lang="grc">ἀτιεμρκόν</foreign> corruptum esse ex ebraeo<lb/>
<foreign xml:lang="he">חציר ערקין</foreign>, herba nervorum, Bocharti est sententia.<ref target="#fn60">60</ref><lb/>
Plantaginem maiorem plerique habent <foreign xml:lang="grc">ἀρνόγλωσσον τὸ<lb/>
μεῖζον</foreign>, sed scapus angulatus cubitali altitudine repugnat.<lb/>
Itaque, cum et a medio ad verticem semine cinctus dica-<lb/>
tur, est vel Pl. asiatica, vel altissima Iacqu. <foreign xml:lang="grc">Τὸ μικρὸν</foreign><lb/>
autem <foreign xml:lang="grc">ἀρνόγλωσσον</foreign> Pl. Lagopoda habet Sibthorpius, lan-<lb/>
ceolatam patres rei herbariae: sed folia laevia, mollia (i.<lb/>
e. subcarnosa), angusta, scapi ad terram inclinati, (ascen-<lb/>
dentes) flores demum seu potius autherae flavae monent,<lb/>
Pl. maritimam intelligi.<lb/>
<lb/>
Cap. CLIII. Sii nomen barbarum <foreign xml:lang="grc">λαουβέρδε</foreign> forte<lb/>
corruptum e <foreign xml:lang="grc">λάουερ ἔρβα</foreign>: laver enim antiquum romanum<lb/>
nomen<ref target="#fn61">61</ref>, lavero aut lavari italum est plantae aquaticae<ref target="#fn62">62</ref>,<lb/>
quam et crescione dicunt; Veronica Anagallis L., quam<lb/>
Sii appellatione Fuchsius primus delineavit.<ref target="#fn63">63</ref> Sium la-<lb/>
tifolium vel angustifolium habent alii.<lb/>
Sium Cratevae Anguillara idem habet cum Sisymbrio<lb/>
altero Dioscoridis (c. 155.) Id autem esse Nasturtium of-<lb/>
ficinale R. Br., nemini dubium esse potest: vocatur id<lb/>
etiam in Italia crescione.<ref target="#fn64">64</ref><lb/>
<lb/>
Cap. CLIV. Sisymbrium primum idem auctor habet<lb/>
<lb/>
<note xml:id="fn58" n="58" place="foot">58) Oedip. 3. p. 70.</note>
<note xml:id="fn59" n="59" place="foot">59) Etym. aeg. p. 21.</note>
<note xml:id="fn60" n="60" place="foot">60) Can. p. 752.</note>
<note xml:id="fn61" n="61" place="foot">61) Plin. 26, 32.</note>
<note xml:id="fn62" n="62" place="foot">62) Anguill. p. 114. Fab. Column. phytob. p. 72.</note>
<note xml:id="fn63" n="63" place="foot">63) Hist. stirp. p. 724.</note>
<note xml:id="fn64" n="64" place="foot">64) Anguill. p. 114.</note>
<lb/>
DIOSCORIDES II. Gg
