<pb n="583"/>
IN DIOSCORIDEM. IV. 17—21. 583
unde et Dioscoridi ignoscendum, si flore fructuque ca<lb break="no"/>rere perhibuerit.<ref target="#fn33">33</ref> Sequuti Anguillaram sunt Lobe<lb break="no"/>lius<ref target="#fn34">34</ref>, Matthiolus<ref target="#fn35">35</ref> aliique, licet nec in aquosis locis<lb/>
nostrum Epimedium crescat, nec folia hederae similia<lb/>
sint. His motus argumentis Fab. Columna <hi rend="italic">Botrychium</hi><lb/>
<hi rend="italic">Lunariam</hi> Epimedii nomine produxit.<ref target="#fn36">36</ref> Neque tamen<lb/>
et id aquosa loca amat, sed rupestria, arida.<lb/>
Cap. XX. <foreign xml:lang="grc">Ξιφίον</foreign>, iam Theophrasto dictum, esse<lb/>
Gladiolum communem, omnes fassi sunt. Neque aliquid<lb/>
contrarii in descriptione invenio, praeter flores <foreign xml:lang="grc">στιχηδὸν</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc">ἀλλήλων διεστῶτας</foreign>, quod nec de nostro communi, nec de<lb/>
orientali imbricato valet: floribus scilicet secundis ii gau<lb break="no"/>dent. Sed Parkinsonius iam <hi rend="italic">Gladiolum byzantinum</hi><ref target="#fn37">37</ref> di<lb break="no"/>stinxit floribus puniceis, speciosis, distichis, distantibus<lb/>
insignem, qui omnino cum <foreign xml:lang="grc">Ξιφίῳ</foreign> convenit. <foreign xml:lang="grc">Φάσγανον</foreign><lb/>
idem fuisse, et ex hoc loco patet, quod in tumulis vir<lb break="no"/>ginum plantabatur.<ref target="#fn38">38</ref> Nec <foreign xml:lang="grc">ὑάκινθος</foreign> Graecorum <foreign xml:lang="grc">πολύθη<lb break="no"/>ρος</foreign> ἢ <foreign xml:lang="grc">φιλόθηρος</foreign> admodum diversus, sic dictus, quia e<lb/>
sanguine Hyacinthi Amyclaei, ab Apolline cum eo ludente<lb/>
disco occisi multumque complorati, progerminaverit.<ref target="#fn39">39</ref> Cum<lb/>
inversum V constituat A, ingeniosi poëtae et in Aiacem<lb/>
Telamonium applicarunt, quod de Hyacintho dictum fue<lb break="no"/>rat. Salaminii etiam fabulabantur, ab obitu Aiacis natum<lb/>
esse florem album rubrumque, lilio minorem, cui inscri<lb break="no"/>ptae sint literae, quales et hyacintho.<ref target="#fn40">40</ref> Romani tamen,<lb/>
in Hyacintho acquiescentes, Phoebum suos gemitus suaque<lb/>
lamenta floribus inscripsisse cecinerunt, ut <hi rend="italic">aï aï</hi> in flore<lb/>
legendum sit.<ref target="#fn41">41</ref> Haec <foreign xml:lang="grc">γράμματα τῷ νεκρῷ ἐπαιάζοντα</foreign> Lu<lb break="no"/>ciani<ref target="#fn42">42</ref> sunt nectarostigmata albida in purpureo Gladioli<lb/>
flore.<lb/>
Cap. XXI. Sparganii, cuius nulla fere fit mentio<lb/>
apud veteres auctores, nisi quae e nostro mutuata sit, no<lb break="no"/>titiam acceptam referimus ad Tragum, Valer. Cordum et<lb/>
Matthiolum, quorum posterior <hi rend="italic">Sparganii ramosi</hi> iconem<lb/>
<note xml:id="fn33" n="33" place="foot">L. c. p. 253.</note>
<note xml:id="fn34" n="34" place="foot">Adv. p. 138.</note>
<note xml:id="fn35" n="35" place="foot">L. c. p. 700.</note>
<note xml:id="fn36" n="36" place="foot">Phytobas. p. 65. t. 18.</note>
<note xml:id="fn37" n="37" place="foot">Paradis. p. 189.</note>
<note xml:id="fn38" n="38" place="foot">Athen. 15, 31.</note>
<note xml:id="fn39" n="39" place="foot">Schol. Nicandr. ther. v. 902.</note>
<note xml:id="fn40" n="40" place="foot">Pausan. 1, 35.</note>
<note xml:id="fn41" n="41" place="foot">Ovid. metam. 10, 211.</note>
<note xml:id="fn42" n="42" place="foot">Dial. deor. 14. p. 45.</note>
