<pb n="540"/>
540<space dim="horizontal" quantity="30" unit="char"/>COMMENTARIUS<lb/>
facilis erat argumentatio instauratorum, si a Trago inde<lb/>
<hi rend="italic">Teucrium Chamaedryn</hi> ita vocarent<ref target="#fn89">⁸⁹</ref>, adiungerent autem<lb/>
<hi rend="italic">Veronicam Chamaedryn</hi>, praeeunte Brunfelsio<ref target="#fn90">⁹⁰</ref>; quam ta<lb break="no"/>men C. Gesnerus<ref target="#fn91">⁹¹</ref> falsam et Bauhinus<ref target="#fn92">⁹²</ref> <hi rend="italic">spuriam</hi> dixe<lb break="no"/>runt chamaedryn. Itaque, accedente et Sibthorpio<ref target="#fn93">⁹³</ref>, sub<lb break="no"/>sistamus in <hi rend="italic">Teucrio Chamaedry</hi>, in Graecia, ut per to<lb break="no"/>tam fere Europam, satis vulgari.<lb/>
Cap. CIII. In hoc capite duae species <hi rend="italic">Leucadis</hi> tra<lb break="no"/>ctatae fuerunt, sed solum de montana fragmentum super<lb break="no"/>est. Neque restitui in integrum potest, cum nec ipse Pli<lb break="no"/>nius incolume hoc caput legerit. Ita enim is, de leuce<lb/>
herba loquens: „<hi rend="italic">Fortassis</hi> eadem sit, quae leucas appel<lb break="no"/>latur, contra omnia marina venena efficax. Speciem eius<lb/>
auctores non tradunt, nec aliud, quam sylvestrem latio<lb break="no"/>ribus foliis esse efficaciorem, hanc semine acriorem.“<ref target="#fn94">⁹⁴</ref><lb/>
Hinc efficitur, e vano fere hausta esse, quae patres rei her<lb break="no"/>bariae, ut et hanc plantam definirent, coniecturis consequi<lb/>
studuerunt. Lobelius<ref target="#fn95">⁹⁵</ref> <hi rend="italic">Potentillam subacaulem</hi>, Caesalpi<lb break="no"/>nus<ref target="#fn96">⁹⁶</ref> <hi rend="italic">Galeobdolon luteum</hi> Smith. huc trahunt, sine ulla pro<lb break="no"/>babili ratione. Paullo maiore digna sunt attentione Dodonaei<lb/>
ratiocinia.<ref target="#fn97">⁹⁷</ref> Cum leucas et polium ex eadem canitie partium<lb/>
nomen obtinuisse videantur, cum Caelius Aurelianus testetur,<lb/>
leucen etiam polium nominari<ref target="#fn98">⁹⁸</ref>, colligi potest, Polii affi<lb break="no"/>nes plantas, <hi rend="italic">Teucrium</hi> scilicet <hi rend="italic">aureum</hi> vel <hi rend="italic">capitatum</hi>, vel<lb/>
etiam <hi rend="italic">supinum</hi>, ita appellata fuisse. Sed quis sibi cla<lb break="no"/>ram in tam obscura re interpretationem arrogaverit?<lb/>
Addam, quod vero mihi proximum videtur. Si leu<lb break="no"/>cas eadem est, quae leuce; haec omnino divinari potest.<lb/>
Mercuriali enim similis, nomen ex caussa accepit, per<lb/>
medium folium candida transcurrente linea, quare meso<lb break="no"/>leucon quosdam vocare, Plinius testatur. Iam cum idem<lb/>
de lamio tradat, „<hi rend="italic">album habere in medio folio</hi>“<ref target="#fn99">⁹⁹</ref>, nil<lb/>
<note xml:id="fn89" n="89" place="foot">L. c. fol. 78ª. Fuchs. p. 869. Lobel. adv. p. 209. Dodon.<lb/> p. 45. Matthiol. p. 596.</note>
<note xml:id="fn90" n="90" place="foot">Herb. I. p. 125.</note>
<note xml:id="fn91" n="91" place="foot">De hort. Germ. f. 253ª.</note>
<note xml:id="fn92" n="92" place="foot">Pin. p. 249.</note>
<note xml:id="fn93" n="93" place="foot">Flor. graec. I. p. 595.</note>
<note xml:id="fn94" n="94" place="foot">Plin. 27, 77.</note>
<note xml:id="fn95" n="95" place="foot">Adv. p. 209.</note>
<note xml:id="fn96" n="96" place="foot">Lib. II. c. 51.</note>
<note xml:id="fn97" n="97" place="foot">L. c. p. 284.</note>
<note xml:id="fn98" n="98" place="foot">Morb. chron. 2, 4.</note>
<note xml:id="fn99" n="99" place="foot">Lib. 22, 16.</note>
