<pb n="647"/>
IN DIOSCORIDEM. V. 104—114. 647<lb/>
Mancha novae Castiliae, ad urbem Almadon, etiam hodie<lb/>
cinnabaris venae notae sunt. Factitiam cinnabarin a Cal-<lb break="no"/>lia Atheniensi ex arena quadam prope Ephesum reperta<lb/>
primum paratam fuisse. Sed Plinius id ipsum minium<lb/>
vocat, servato cinnabaris nomine ad signandum arboris<lb/>
succum, quem sanguinem draconis appellat.<ref target="#fn9">⁹</ref> Arbor ea<lb/>
est Dracaena Draco: quam, dum literae renascerentur, il-<lb break="no"/>lustris navarcha Aloysius Cadamostus, Venetus, in insula<lb/>
portus sancti, quae a borea Maderae vicina est, inve-<lb break="no"/>nit,<ref target="#fn10">¹⁰</ref> illustravit scienter pariter ac prolixe Domin. Van-<lb break="no"/>delli.<ref target="#fn11">¹¹</ref> Recte vero Dioscorides indicat, <foreign xml:lang="grc">βαθύχρουν</foreign> esse<lb/>
aut <foreign xml:lang="grc">βαθύχρουν</foreign>, et vi pollere adstringente hunc draconis<lb/>
sanguinem.<lb/>
Nova est nata confusio, nomine <foreign xml:lang="grc">σάνδυκος</foreign> introducto,<lb/>
quo alii ad notandum ruborem pulcrum generatim utun-<lb break="no"/>tur <ref target="#fn12">¹²</ref>: alii, ut Gratius <ref target="#fn13">¹³</ref>, Vopiscus et Hesychius fruticem<lb/>
coccineo flore aut fructu: alii denique minium ustum<lb/>
cum sinopide mixtum aut sandycem aut syricum appel-<lb break="no"/>larunt.<ref target="#fn14">¹⁴</ref><lb/>
Sed Arabes, quibus, dum Mauritania potirentur, me-<lb break="no"/>lius notae erant insulae fortunatae, in quibus Dracaena<lb/>
provenit, probe ea pigmenta distinxerunt. <foreign xml:lang="ar">عندم</foreign> (andam)<lb/>
dixerunt arborem, <foreign xml:lang="ar">قاطر</foreign> et <foreign xml:lang="ar">مظ</foreign> (kater et mazz) succum,<lb/>
sed et <foreign xml:lang="ar">دم الاخوين</foreign> draconis sanguinem: sandycem vero<lb/>
seu tostam plumbi mineram <foreign xml:lang="ar">سليقون</foreign> et <foreign xml:lang="ar">زرقون</foreign>, cinnaba-<lb break="no"/>rim denique veram <foreign xml:lang="ar">زنجفر</foreign> et <foreign xml:lang="ar">سناجرف</foreign>.<lb/>
Cap. CXIV. <foreign xml:lang="grc">Χάλκανθον</foreign> non est nostratium flos ae-<lb break="no"/>ris, qui ad mineram cupri rubram pertinet, crystallis ca-<lb break="no"/>pillaribus insignem, in Rhymmicis Ptolemaei montibus,<lb/>
qui iam Ural dicuntur, obviam. E diverso videtur cu-<lb break="no"/>prum sulfuricum in aqua naturaliter solutum, quod no-<lb break="no"/>stra aetas aquam caementariam appellitat. In Cypro, Si-<lb break="no"/>
<note xml:id="fn9" n="9" place="foot">Lib. 33, 38.</note>
<note xml:id="fn10" n="10" place="foot">Ramusio <hi rend="italic">navigaz. e viaggi</hi>, I. f. 106 a.</note>
<note xml:id="fn11" n="11" place="foot">Römer <hi rend="italic">script. hisp. et lusitan.</hi> p. 57. s.</note>
<note xml:id="fn12" n="12" place="foot">Virgil. <hi rend="italic">ecl.</hi> 4, 45. „sponte sua sandyx pascentes vestiet<lb/>
agnos.“</note>
<note xml:id="fn13" n="13" place="foot"><hi rend="italic">Cyneget.</hi> 86.</note>
<note xml:id="fn14" n="14" place="foot">Plin. 35, 40. 36, 25. 24.</note>
