<pb n="389"/>
IN DIOSCORIDEM. I. 105—109. 389
<lb/>
<lb/>Cap. CVII. De platani lanugine et Galenus: caven-<lb break="no"/>dum esse, ne fistulae spiritali illabatur, siccare enim eam
<lb/>et exasperare, vocemque laedere, ut et visum et au-<lb break="no"/>ditum.<ref target="#fn39">³⁹</ref>
<lb/>
<lb/>Cap. CVIII. De fraxini vi contra serpentes mirabi-<lb break="no"/>lia narrat Plinius: tantam nimirum esse, ut ne matutinas
<lb/>quidem occidentesve umbras, quanquam longissimas, arbo-<lb break="no"/>ris eius serpens attingat, adeo ipsam procul fugiat. Quin,
<lb/>si fronde ea gyroque ignis claudatur serpens, in ignes
<lb/>potius quam in fraxinum fugere eum.<ref target="#fn40">⁴⁰</ref> Haec autem ideo
<lb/>adduxi, ut patescat, Plinium <foreign xml:lang="grc">σμίλον</foreign>, <foreign xml:lang="grc">σμίλακα</foreign>, taxum, cum
<lb/><foreign xml:lang="grc">μελίας</foreign>, fraxino, commutasse. De illius enim venenata vi,
<lb/>etiam umbris inhaerente, multa prodidere et veteres et
<lb/>recentiores.<ref target="#fn41">⁴¹</ref> Hinc et hallucinari existimo Dioscoridem,
<lb/>si fraxinei ligni <foreign xml:lang="grc">τορνεύματα</foreign> letalia esse perhibet, <foreign xml:lang="grc">σμίλου</foreign>
<lb/>aut <foreign xml:lang="grc">σμίλακος</foreign> ligno cum <foreign xml:lang="grc">μελίας</foreign> commutato.
<lb/>
<lb/>Cap. CIX. Quid <foreign xml:lang="grc">σφαιρία</foreign>, globuli, sint in Populo al-<lb break="no"/>ba, dum folia germinant, erumpentes, dubitari potest.
<lb/>Matthiolus idem esse ac <foreign xml:lang="grc">βρύον</foreign>, quod in <foreign xml:lang="grc">λεύκαις</foreign> crescere et
<lb/>Galenus tradit.<ref target="#fn42">⁴²</ref> Neque tamen lichenes, quando folia
<lb/>erumpunt, sed per omnem aetatem in cortice arboris re-<lb break="no"/>periuntur. Multo minus gemmae subintelligendae sunt,
<lb/>licet ad unguenta adhiberentur: <foreign xml:lang="grc">ὄζοι</foreign> enim dicuntur gem-<lb break="no"/>mae, quae neutiquam globulorum formam habent. Sed
<lb/>amenta ipsa feminea gerunt uvas a Latinis dictas lana
<lb/>plenas, seu capsulas seminibus comosis refertas. Hae
<lb/>quidem turgidae, circa <foreign xml:lang="grc">ἐκβλάστησιν</foreign> foliorum, non male
<lb/>cum globulis comparantur.
<lb/>
<lb/>E cortice populorum albae et nigrae generari fungos
<lb/>edules alio nullo veterum testimonio confirmatum memi-<lb break="no"/>ni; licet e Geoponicis quidam, Tarentinus dictus, e po-<lb break="no"/>pulo nigra desecta, et fermento in aqua soluto ac in
<lb/>plagam trunci infuso fungos populneos pronasci me-<lb break="no"/>moret.<ref target="#fn43">⁴³</ref>
<lb/>
<note xml:id="fn39" n="39" place="foot">39) De fac. simpl. 3. p. 104.</note>
<note xml:id="fn40" n="40" place="foot">40) Plin. 16, 24.</note>
<note xml:id="fn41" n="41" place="foot">41) Theophr. hist. pl. 3, 11. Caes. bell. gall. 6, 51. Floyer
<lb/><hi rend="italic"><foreign xml:lang="grc">φαρμακοβ.</foreign></hi> p. 189.</note>
<note xml:id="fn42" n="42" place="foot">42) De fac. simpl. 6. p. 355.</note>
<note xml:id="fn43" n="43" place="foot">43) Geopon. 12, 41.</note>
