<pb n="376"/>
COMMENTARIUS
<lb/>
<lb/>Cap. LXXXI. <hi rend="italic">De ture plura dici par est, ut prin-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">cipali in veterum suffimentis.</hi> Antiquitus autem duplex
<lb/>fuit: <hi rend="italic">arabicum</hi>, album, a guttis nomen habens (<foreign xml:lang="grc">σταγονίας</foreign>)
<lb/>et <hi rend="italic">indicum</hi>, rutilum aut subfulvum. Primitivum vero no-
<lb/>men <foreign xml:lang="ar">لبان</foreign> esse arabicae civitatis, quae tus producat, te-
<lb/>statur Abu'l fadli.<ref target="#fn52">52</ref> Sic transiit ad Ebraeos, qui <foreign xml:lang="he">לבונה</foreign>
<lb/>in priscis voluminibus praedicant, tametsi derivatio a <foreign xml:lang="he">לבן</foreign>,
<lb/><hi rend="italic">albescere</hi>, haud inepta sit. Fuisse autem apud Ebraeos
<lb/>arabicae originis, patet.<ref target="#fn53">53</ref> Neque desunt in arabica lin-
<lb/>gua similes vocis, ac in ebraica, affinitates: <foreign xml:lang="ar">لبن</foreign> <hi rend="italic">lac</hi> et
<lb/><hi rend="italic">lacrima arboris</hi>, <foreign xml:lang="ar">لبنى</foreign> <hi rend="italic">arbor lac emittens</hi>. Aliud est no-
<lb/>men turis arabicum satis vulgare: <foreign xml:lang="ar">كندر</foreign>, quod, cum a
<lb/><foreign xml:lang="ar">كدر</foreign>, <hi rend="italic">turbidum esse</hi>, derivari possit, indicam potius turis
<lb/>speciem designasse videtur. Sed et indicum turis nomen
<lb/>ipsum <hi rend="italic">Cundur</hi> est.<ref target="#fn54">54</ref>
<lb/>Nec arboris ipsius quae sit facies, certo apud veteres con-
<lb/>stitit. Namque consulto mercatores pestiferum esse regionis
<lb/>aërem adituque difficillimam terram fabulabantur, ne lu-
<lb/>crum cum exteris partirentur.<ref target="#fn55">55</ref> Proinde, qui primus
<lb/>relationes navigatorum collegit, Theophrastus, adeo di-
<lb/>versa enunciavit, ut uniri fere nequeant. Protinus enim
<lb/>arborem esse quinque cubitos altam, folia pyri sylvestris
<lb/>similia, sed haud adeo herbacea, verum cum rutae foliis,
<lb/>quoad colorem, conferenda; corticem arboris esse laevem,
<lb/>ut lauri. Aliorum testimonio arbor turifera dicebatur
<lb/>lentisco similis, neque fructus ii similitudini contrarius:
<lb/>hi etiam albidius e iunioribus, fulvum tus e vetustiori-
<lb/>bus manare arboribus asseruerunt. Non defuerunt, qui
<lb/>cum terebintho compararent, cum ipsa ligna ad Antigo-
<lb/>num veherent; sed eosdem graviter lapsos fuisse, cum ex
<lb/>eadem arbore et tus et myrrham retulerint. Tandem et
<lb/>in luco quodam prope Sardes fuisse arborem, quae turi-
<lb/>fera dicta sit, lauro perquam similis.
<lb/>
<note xml:id="fn52" n="52" place="foot">52) Apud Cels. hierob. <hi rend="italic">I</hi>. p. 251.</note>
<note xml:id="fn53" n="53" place="foot">53) Ies. 60, 6. Ierem. 6, 20.</note>
<note xml:id="fn54" n="54" place="foot">54) Fleming in Asiat. research. <hi rend="italic">II</hi>. p. 158.</note>
<note xml:id="fn55" n="55" place="foot">55) Arrian. peripl. mar. eryth. p. 158.</note>
