<pb n="340"/>
340      COMMENTARIUS
<p><foreign xml:lang="grc">μικῷ</foreign> effigies plantarum pinxit.<ref target="#fn7">7</ref> Eum noster saepius ex-<lb break="no"/>cerpsit<ref target="#fn8">8</ref>, quamquam vel neglexisse, vel omisisse plures<lb/>
plantas testetur. Nec dissentit Galenus, dum descriptio-<lb break="no"/>nes plantarum in Crateva obvias sine aspectu intelligi non<lb/>
posse asserit.<ref target="#fn9">9</ref></p>
<p>Andreas, quem medicum noster appellat, deductis<lb/>
ab Herophilo viris annumerat Celsus, qui de medicamen-<lb break="no"/>torum facultatibus scripserint.<ref target="#fn10">10</ref> Id opus <foreign xml:lang="grc">νάρθηκα</foreign> scho-<lb break="no"/>liastes Nicandri vocat.<ref target="#fn11">11</ref></p>
<p>His priscorum nomine insignitis, ad recentiores ac-<lb break="no"/>cedit, Asclepiadis asseclas, quibus tria potissimum op-<lb break="no"/>probrio vertit: protinus quidem, saepius commutasse plan-<lb break="no"/>tas officinales: dein', experientia spreta, ad commenti-<lb break="no"/>cias molecularum differentias medicamentorum facultates<lb/>
exposuisse; tertium ordinem idoneum non servasse; vel<lb/>
enim facultates nullo modo cognatas consociasse, vel al-<lb break="no"/>phabeti elementa sequentes, satis diversas plantas dispa-<lb break="no"/>riaque medicamenta coniunxisse. In his quidem, quae<lb/>
vituperat noster, ratiocinia de moleculis seu <foreign xml:lang="grc">ὄγκοις</foreign> pri-<lb break="no"/>mum merentur locum. Post Heraclidem enim Ponticum<lb/>
Asclepiades, loco <foreign xml:lang="grc">ἀτόμων</foreign>, <foreign xml:lang="grc">ἀνομοίων μὲν καὶ ἀπαθῶν</foreign> De-<lb break="no"/>mocriti, <foreign xml:lang="grc">ὄγκους παθητοὺς</foreign> statuerat principia rerum.<ref target="#fn12">12</ref> E<lb/>
molecularum autem ad spatiola seu <foreign xml:lang="grc">πόρους</foreign> ratione omnem<lb/>
corporis animalis statum explicans, <foreign xml:lang="grc">συμμετρίαν πόρων</foreign> di-<lb break="no"/>xit sanitatem constituere<ref target="#fn13">13</ref>, et, qui Asclepiadi adhaerebant,<lb/>
methodici τὴν <foreign xml:lang="grc">μετασύγκρισιν</foreign> asserebant <foreign xml:lang="grc">ἐναλλάττεσθαι τὴν</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc">ποροποιΐαν</foreign>.<ref target="#fn14">14</ref> Itaque et actionem medicamentorum ver-<lb break="no"/>sari statuebant in mutata <foreign xml:lang="grc">ὄγκων</foreign> ratione ad <foreign xml:lang="grc">πόρους</foreign>. Quod<lb/>
cum commenti loco habeat Dioscorides, vitio quidem ipsis<lb/>
vertit; sed, non spreto plane loquendi usu vulgari, sae-<lb break="no"/>pe</p>
<div type="footnotes">
<note xml:id="fn7" n="7" place="foot">7) Plin. 25, 4.</note>
<note xml:id="fn8" n="8" place="foot">8) Lib. 2. c. 153 — 185. lib. 4. c. 35.</note>
<note xml:id="fn9" n="9" place="foot">9) De antidot. l. c.</note>
<note xml:id="fn10" n="10" place="foot">10) Lib. 5. praef.</note>
<note xml:id="fn11" n="11" place="foot">11) Ad theriac. v. 684.</note>
<note xml:id="fn12" n="12" place="foot">12) Sext. Empir. adv. phys. 2. s. 518. Euseb. praepar. ev. 14, 23.</note>
<note xml:id="fn13" n="13" place="foot">13) Galen. meth. med. 4. p. 269.</note>
<note xml:id="fn14" n="14" place="foot">14) Ibidem.</note>
</div>
