<pb n="599"/>
IN DIOSCORIDEM. IV. 57 — 62. 599

putant, mas rarioribus foliis. Ramuli utriusque plures, tenues,
cubitales, angulosi. Folia minora, quam quercus, angustio<lb break="no"/>raque, divisuris maioribus: flos glaucus: radix longa, te<lb/>nuis. Nascitur ubique in planis aquosis. Quidam non
distinguunt, sed unum omnino genus faciunt, quoniam
eosdem effectus habeat. Utraque sortiuntur Galli et prae<lb/>cinunt responsa. Sed Magi utique circa hanc insaniunt.“
Et alio loco<ref target="#fn79">79</ref>: „Non aliunde sagmina in remediis pu<lb/>blicis fuere et in sacris legationibusque verbenae. Certe
utroque nomine idem significatur, hoc est, gramen ex
arce cum sua terra evulsum: ac semper e legatis, cum ad
hostes clarigatumque mitterentur, id est, res raptas clare
repetitum, unus utique <hi rend="italic">Verbenarius</hi> vocabatur.“ — Itaque
transiit nomen a privata hac herba ad alias verbenas, her<lb/>benas quasi, quaecunque adoleri possent.

Cap. LXI. Altera igitur est <hi rend="italic">Verbena supina</hi>. In di<lb/>stinguenda autem utraque specie maiores nostri passim
graviter lapsi sunt. Brunfelsius priorem recte <hi rend="italic">Verbenam
officinalem</hi>, hanc <hi rend="italic">Senecionem vulgarem</hi> habet.<ref target="#fn80">80</ref> In priore
sola acquiescit Tragus<ref target="#fn81">81</ref>, alteram haud satis se nosse fas<lb/>sus. Fuchsius pro Verbena mare, <hi rend="italic">Turritidem Loeselii</hi>
R. Br. et pro Verb. supina <hi rend="italic">officinalem</hi> ponit.<ref target="#fn82">82</ref> Optime
vero utramque iuxta se collocatam primus distinguit Do<lb/>donaeus.<ref target="#fn83">83</ref>

Cap. LXII. <foreign xml:lang="grc">Ἀστράγαλος</foreign> a Fab. Columna ad <hi rend="italic">Oro<lb break="no"/>bum vernum</hi> reducitur.<ref target="#fn84">84</ref> Eius vero radix cum lignosa sit et
ramosa, nec rotunda dici aut cum raphano comparari
potest. Praeferendus potius videtur <hi rend="italic">Orobus tuberosus</hi>, cu<lb break="no"/>ius radix tuberibus rotundis, appendiculatis ac inter se
implicitis obsessa est. Utraque in sylvis ventosis monto<lb break="no"/>sisque Graeciae totiusque Europae provenit. Tubera po<lb break="no"/>sterioris in Norvegia comeduntur, ut etiam mercatu<lb break="no"/>ram constituant.<ref target="#fn85">85</ref> Nescio an eadem planta sit, quam

<note xml:id="fn79" n="79" place="foot">79) Lib. 22, 3.</note>
<note xml:id="fn80" n="80" place="foot">80) L. c. tom. 1. p. 119. 120.</note>
<note xml:id="fn81" n="81" place="foot">81) L. c. f. 80.</note>
<note xml:id="fn82" n="82" place="foot">82) L. c. p. 593. 594.</note>
<note xml:id="fn83" n="83" place="foot">83) L. c. p. 150.</note>
<note xml:id="fn84" n="84" place="foot">84) Phytob. p. 48. t. 14.</note>
<note xml:id="fn85" n="85" place="foot">85) Horneman's dansk oeconom. Plantelaere, p. 762.</note>
