<pb n="374"/>
<head>374 COMMENTARIUS</head>
ma e Gabale, oppido Syriae ad orientem Antiochiae,<lb/>
venit.<ref target="#fn39">39</ref> Secundus fama styrax erat, qui e Pisidia, regione<lb/>
inter Phrygiam et Ciliciam media, evehebatur. Tum vero<lb/>
et cilicius commendabatur. Et nostra etiamnum aetate<lb/>
styrax ex Asia minore Syriaque advehitur.<lb/>
<head>Cap. LXXX. Bdellium esse lacrimam arboris arabi-<lb/>
cae, loco saracenicae, posui, Marcello iam monente et<lb/>
testantibus Plinio, Galeno et Oribasio. Posset tamen le-<lb/>
ctio vulgaris <foreign xml:lang="grc">σαρακηνικοῦ</foreign> facilius mutari in <foreign xml:lang="grc">χαρακηνικοῦ</foreign>.<lb/>
Charak enim, oppidum persici sinus intimum, quo Ara-<lb/>
bia eudaemon cognominata excurrit, inter Tigrin et Eu-<lb/>
laeum, conditum ab Alexandro M., Characeni regioni,<lb/>
quae ad Elymaida pertinebat, appellationem dedit, ipsa<lb/>
etiam natione Characena vocata.<ref target="#fn40">40</ref> Itaque characenica<lb/>
potuit a Dioscoride dici haec substantia, quae aliis arabi-<lb/>
ca vocabatur.</head>
<p>Avicenna disertis verbis<ref target="#fn41">41</ref> <foreign xml:lang="ar">مقل</foreign>, quod bdellium est, di-<lb/>
vidit in judaeum, quod et siculum sit, et arabicum, quod<lb/>
e Mechha exportetur. Hoc provenire e palmae specie,<lb/>
quae arbor Dûm (<foreign xml:lang="ar">دوم</foreign> lego loco <foreign xml:lang="ar">روم</foreign>) dicatur. Kaempfe-<lb/>
rus egregiam reliquit notionem huc pertinentem, licet<lb/>
ipse arborem non viderit. Bdellium, quod <foreign xml:lang="ar">مقل ازراق</foreign><lb/>
(<hi rend="italic">Mokl asrák</hi>), esse succum inspissatum, pellucidum, ru-<lb/>
fescentem e fructuum palmae foliis flabelliformibus co-<lb/>
ctum. Crescere eam palmam ad utramque sinus persici<lb/>
oram.<ref target="#fn42">42</ref> Herbertus de Jager, cuius studia palmis dicata<lb/>
Rumphius celebrat, quique ipse arbores bdelliferas obser-<lb/>
varat, Kaempfero testificatus est, <hi rend="italic">Borassum</hi> esse <hi rend="italic">flabelli<lb break="no"/>formem</hi>, e cuius quidem fructibus in insulis Moluccis<lb/>
succus dulcis ac edulis coquitur inque solidas tabulas in-<lb/>
spissatur. At vero bdellium alio modo, ex immaturis<lb/>
fructibus, additis suaveolentibus floribus, paratur, ut ama-<lb/>
ricans fiat et fragrans.</p>
<p>Priscis Ebraeis <foreign xml:lang="he">בְּדֹלַח</foreign> dicebatur: produci in regione</p>
<note xml:id="fn39" n="39" place="foot">39) Plin. 12, 55.</note>
<note xml:id="fn40" n="40" place="foot">40) Plin. 6, 31.</note>
<note xml:id="fn41" n="41" place="foot">41) Ed. arab. p. 206.</note>
<note xml:id="fn42" n="42" place="foot">42) Amoen. exot. p. 668.</note>
