<pb n="600"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
Anguillara in Graecia suo tempore sic appellatam de-<lb break="no"/>scribit.<ref target="#fn86">86</ref>
<p>Quam primus Lobelius<ref target="#fn87">87</ref> introduxit <hi rend="italic">Astragali sy-<lb break="no"/>riaci</hi> nomine, planta est valde obscura, a me dubitanter<lb/> ad A. aduncum Willd. relata. Effigies tamen loco Lobelii<lb/> citato bene respondet <foreign xml:lang="grc">ἀστραγάλῳ</foreign> Dioscoridis. Matthiolî<lb/> icon<ref target="#fn88">88</ref>, licet ab aliis repetita, fictitia esse videtur. <hi rend="italic">Pha-<lb break="no"/>cam baeticam</hi>, a Clusio hoc nomine propositam<ref target="#fn89">89</ref>, alie-<lb break="no"/>nam puto, ob flores ochroleucos, radicem praegrandem,<lb/> fusiformem tamen et habitum erectum. Crescit utique,<lb/> praeter Hispaniam ac Lusitaniam, et in Peloponneso.<ref target="#fn90">90</ref></p>
<p>Cap. LXIII. Hyacinthus hic, ab aliis (c. 20.) di-<lb break="no"/>stinguendus, <hi rend="italic">Hyacinthus</hi> est <hi rend="italic">orientalis</hi>, a Matthiolo primo,<lb/> ni fallor, illustratus.</p>
<p>Cap. LXIV. Papaver Rhoeas Dioscoridis ob capsulam<lb/> oblongam semenque rufum nostra sic dicta planta esse<lb/> nequit, sed videtur <hi rend="italic">Papaver dubium</hi>, cuius flores, licet<lb/> vulgo punicei, interdum tamen et albi obveniunt.<ref target="#fn91">91</ref></p>
<p>Cap. LXV. Sub Papavere sativo nominatur sylvestre<lb/> quoddam genus demissa capsula ac oblonga et semine ni-<lb break="no"/>gro, quod et <foreign xml:lang="grc">ῥοιὰς</foreign> et <foreign xml:lang="grc">πιθῖτις</foreign> nominetur. Hoc est P.<lb/> <hi rend="italic">Rhoeas</hi> L. Tertia vero species <foreign xml:lang="grc">φαρμακωδεστέρα καὶ μα-<lb break="no"/>κροτέρα</foreign>, quae et <foreign xml:lang="grc">κωδίαν</foreign> (capsulam) oblongam habeat, ni-<lb break="no"/>si fuerit P. Argemone (lib. 2. c. 208.), nescio, quaenam<lb/> intelligatur.</p>
<p>Quantum noster experientiae tribuerit, ex iis prae-<lb break="no"/>primis elucet, quae contra Diagoram et Andream profert,<lb/> usum opii in collyriis damnantes. At vero et Galenus<lb/> adversus Apollonium monet, collyria ex opio multis de-<lb break="no"/>trimento esse, cum debilem visum et <foreign xml:lang="grc">ἀμβλυωπίαν</foreign>, quin<lb/> et auditus difficultatem adducant.<ref target="#fn92">92</ref> Et alio loco vitupe-<lb break="no"/>rat medicorum vulgus, qui medicamentis ex opio, man-</p>
<note xml:id="fn86" n="86" place="foot">L. c. p. 267.</note>
<note xml:id="fn87" n="87" place="foot">Obs. p. 525.</note>
<note xml:id="fn88" n="88" place="foot">L. c. p. 743.</note>
<note xml:id="fn89" n="89" place="foot">Hist. pl. 2. p. 234.</note>
<note xml:id="fn90" n="90" place="foot">Flor. graec. 2. p. 84.</note>
<note xml:id="fn91" n="91" place="foot">Iacqu. fl. austr. 1. t. 24. Marsch. Bieberst. fl. taur. cauc. 2.<lb/> p. 5.</note>
<note xml:id="fn92" n="92" place="foot">De compos. med. sec. loc. 2. p. 533.</note>
