<pb n="646"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
aurifabri utantur ad ferruminandum aurum, supra iam<lb/>
(c. 92.) e cupro et urina parabant, quam santernam Pli-<lb break="no"/>nius vocat.<ref target="#fn3">3</ref><lb/>
Cap. CV. Armenienm est cuprum carbonicum ter-<lb break="no"/>reum, lapidi Lazuli simile. Id in australibus petris are-<lb break="no"/>nosis, has ipsas penetrans, mineram aeris arenosam for-<lb break="no"/>mat. Ea vocatur <foreign xml:lang="grc">κυανός</foreign> (cap. 106.)<lb/>
Cap. CVII. Indicum pigmentum ex <hi rend="italic">Indigofera</hi> tin-<lb break="no"/>ctoria hic notari, exploratum habemus, etiamsi manca sit<lb/>
descriptio. Ecquis vero id mirabitur, cui notum fuerit,<lb/>
saeculo adeo decimo septimo a variis auctoribus id pi-<lb break="no"/>gmentum metallicae originis habitum fuisse.<ref target="#fn4">4</ref> Indicarum<lb/>
arundinum esse <foreign xml:lang="grc">ἔκβρασμα</foreign>, noster docet: paratur autem in-<lb break="no"/>dicum ita, ut in magnis cisternis vel foveis aqua plenis<lb/>
planta continuo agitata fermentationi committatur. Itaque<lb/>
videntur arundines illae ad <hi rend="italic">Bambusam</hi> arundinaceam per-<lb break="no"/>tinere, e qua baculi ad summovendam massam pigmenti<lb/>
adhibentur.<lb/>
Alterum autem indicum, flos purpureus, aereis inna-<lb break="no"/>tans cortinis, quem derasum artifices siccent, nescio an<lb/>
cupri sit praeparatum. Rubra forte cupri minera est, cu-<lb break="no"/>ius varietates coccineo aut purpureo colore nitent.<lb/>
Cap. CIX. Duo sunt genera cinnabaris, mineralis altera,<lb/>
altera vegetabilis. Illa cum <foreign xml:lang="grc">ἀμμίῳ</foreign> comparatur, pro quo<lb/>
Coupyli codex habet <foreign xml:lang="grc">μινίῳ</foreign>. Est autem <hi rend="italic">Minius</hi> amnis Hi-<lb break="no"/>spaniae et Lusitaniae<ref target="#fn5">5</ref>, a quo forte nomen minium acce-<lb break="no"/>pit. Prophetae <hi rend="italic">Ieremias</hi><ref target="#fn6">6</ref> et <hi rend="italic">Ezechiel</hi><ref target="#fn7">7</ref> <foreign xml:lang="he">שָׁשַׁר</foreign> pigmentum<lb/>
rubrum habent, quod LXX. priori loco <foreign xml:lang="grc">μίλτον</foreign>, posteriori<lb/>
<foreign xml:lang="grc">γραφίδα</foreign>, Chaldaeus paraphrastes vero <foreign xml:lang="he">סִקְרָא</foreign> vertit.<lb/>
Vulgatissima est cinnabaris nostrae, hydrargyri mi-<lb break="no"/>nerae, cum minio apud veteres commutatio, si ab uno<lb/>
fere recesseris <hi rend="italic">Theophrasto</hi>. Is enim tum nativam esse,<lb/>
tum industria paratam docet:<ref target="#fn8">8</ref> illam ex Hispania pari-<lb break="no"/>ter ac e Colchide exportari. Illic saltem in provincia la<lb/>
<note xml:id="fn3" n="3" place="foot">Lib. 33, 29.</note>
<note xml:id="fn4" n="4" place="foot">Beckmann <hi rend="italic">Gesch. der Erfind.</hi> 4. p. 475.</note>
<note xml:id="fn5" n="5" place="foot">Plin. 4, 34.</note>
<note xml:id="fn6" n="6" place="foot">Cap. 22, 14.</note>
<note xml:id="fn7" n="7" place="foot">Cap. 23, 14.</note>
<note xml:id="fn8" n="8" place="foot"><hi rend="italic">De lapid.</hi> c. 58. p. 701.</note>
