<pb n="562"/>
562 COMMENTARIUS

Mill., foliis subtus pubescentibus a priore distinctam: fe<lb break="no"/>minam vero <hi rend="italic">P. corallinam</hi> Retz. Qui contrarium profe<lb break="no"/>runt, haud sedulo comparasse foliorum formas videntur.<lb/> Folia enim Smyrnii multo magis ad <hi rend="italic">P. corallinae</hi> formam<lb/> accedunt. Plures autem species et in Creta et in reliqua<lb/> Graecia proveniunt.

Grana nigra suffocationes ab incubis tollere in tota<lb/> antiquitate creditum est, sive id e fuga daemonis, sive e<lb/> refrigerante vi et attenuante paeoniae exponerent. Nam<lb break="no"/>que <foreign xml:lang="grc">ἐφιάλτην</foreign>, quem Themiso <foreign xml:lang="grc">πνιγαλίωνα</foreign> cognominarat,<lb/> maxime a crapula malaque digestione nasci, eaque pro<lb break="no"/>pter et sanguinis missiones et evacuationes prodesse et<lb/> refrigerantia, quibus paeoniae semina accensebantur, idem<lb/> praeceperat.<ref target="#fn13">13</ref>

Cap. CXLVIII. Memorabilis est Plinii de lithosper<lb break="no"/>mo locus, quem transscribam<ref target="#fn14">14</ref>: „Inter omnes herbas<lb/> lithospermo nihil est mirabilius. Aliqui aegonychon vo<lb break="no"/>cant, alii diospyron, alii heracleos. Herba, quincuncialis<lb/> fere, foliis duplo maioribus, quam rutae, ramulis surcu<lb break="no"/>losis, crassitudine iunci, gerit iuxta folia singulas veluti<lb/> barbulas, et earum in cacuminibus lapillos, candore et<lb/> rotunditate margaritarum, magnitudine ciceris, duritia ve<lb break="no"/>ro lapidea. Ipsi, qua pediculis adhaereant, cavernulas ha<lb break="no"/>bent, et intus semen. Nascitur et in Italia, sed laudatis<lb break="no"/>simum in Creta. Nec quidquam inter herbas maiore qui<lb break="no"/>dem miraculo adspexi. Tantus est decor, velut aurificum<lb/> arte alternis inter folia candicantibus margaritis: tam ex<lb break="no"/>quisita difficultas lapidis ex herba nascentis. Iacere atque<lb/> humi serpere auctores tradunt. Ego vulsam, non haeren<lb break="no"/>tem vidi.“ Acclamaverim Plinio cum Aristotele: <foreign xml:lang="grc">”Ἄρχομεν<lb/> μὲν ἀπὸ τοῦ θαυμάζειν πάντες· ἀλλ᾽ ὁ ὑπερβαλὼν θαυμα<lb break="no"/>σμὸς ὁμορεῖ τῇ ἀπαιδευσίᾳ.</foreign> Etiamsi ipsum observasse plan<lb break="no"/>tam pateat, in ducentis saltem et sua aetate cognitis plan<lb break="no"/>tis Plinius plura habebat miratu digniora, quam in litho<lb break="no"/>spermo. Quanquam in Plinii descriptione plura sint a<lb/> Dioscoridis adumbratione aliena, ut barbulae iuxta sin<lb break="no"/>

<note xml:id="fn13" n="13" place="foot">13) Paull. lib. 5. p. 66.</note>
<note xml:id="fn14" n="14" place="foot">14) Plin. 27, 74.</note>
