<pb n="596"/>
<fw type="header" place="top-center">596 COMMENTARIUS</fw>
<p>niger, rotundus, cuiusque culmi crassiores et carnosiores
sunt, forte <hi rend="italic">Scirpus lacustris</hi>, semina vero haud nigra
sunt, sed pallida, aut <hi rend="italic">Sc. maritimus</hi>. Tertia multo car<lb break="no"/>nosior, <foreign xml:lang="grc">ὁλόσχοινος</foreign>, quae et in summitate fructum gerit,
ob hanc ipsam caussam <hi rend="italic">Sc. Holoschoenus</hi> esse nequit.
<hi rend="italic">Cladium potius germanicum</hi> Schrad., seu <hi rend="italic">Schoenus Mari-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">scus</hi> L., ut iam Val. Cordus voluit, esse videtur: crescit
id et in paludibus Peloponnesi.<ref target="#fn49">⁴⁹</ref> <foreign xml:lang="grc">Ὁλόσχοινος</foreign> Theophra<lb break="no"/>sti, quanquam obscure, ita tamen describitur, ut ad
hanc ipsam speciem valeat conclusio<ref target="#fn50">⁵⁰</ref>: spicatim enim
affixos habet pedunculos et semen ipsum cuspidatum (<foreign xml:lang="grc">ἀκι-</foreign><lb break="no"/><foreign xml:lang="grc">δῶδες</foreign>), quale in nucula Cladii contemplamur. Hunc esse
ad vitilia commodiorem. Sed et e <foreign xml:lang="grc">μελαγκρανίδι</foreign> s. <foreign xml:lang="grc">μελαγ-</foreign><lb break="no"/><foreign xml:lang="grc">κρανίς</foreign> Balearium insularum incolae <foreign xml:lang="grc">σφενδόνας</foreign> circa caput
gerendas texebant.<ref target="#fn51">⁵¹</ref> Et nostra aetate in Graecia <hi rend="italic">Iuncum</hi>
<hi rend="italic">acutum</hi> adhiberi ad corbes aliaque opera viminea, testatur
Sibthorpius.<ref target="#fn52">⁵²</ref></p>
<p>Cap. LIII. De lichene in roscidis petris nascente
aliter Plinius<ref target="#fn53">⁵³</ref>: ,,Nascitur in saxosis, folio uno ad radicem
lato, caule uno parvo, longis foliis dependentibus.“ ,,Et
aliud genus lichenis, petris totum inhaerens, ut muscus.“
Posterius igitur genus idem esse videtur, ac Dioscoridis.
Hoc arbitrabatur Fab. Columna esse <hi rend="italic">Parmeliam parieti-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">nam</hi>: illud <hi rend="italic">Marchantiam conicam</hi>.<ref target="#fn54">⁵⁴</ref> Neutra tamen in
roscidis petris, sed illa magis in arborum cortice, haec
ad rivulos umbrosos nascitur. Nihilominus Plinii lichenem
primum ad Marchantiae genus pertinere, in confesso est:
folia quippe longa dependentia non ad literam sumenda
sunt: videntur elateres esse subtilissimi, quibus semina ad<lb break="no"/>haerent. Forte etiam intelliguntur radii receptaculi fru<lb break="no"/>ctiferi, qui saepe inclinant. Namque <hi rend="italic">Marchantia poly-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">morpha</hi> subesse omnino videtur. Lichen autem Dioscori<lb break="no"/>dis ad <hi rend="italic">Peltigeram caninam</hi> vel <hi rend="italic">aphthosam</hi> Hoffm. refe<lb break="no"/>rendus est, neque ad <hi rend="italic">Stictam pulmonaceam</hi> Achar., cum</p>
<div type="footnotes">
<note xml:id="fn49" n="49" place="foot">Flor. graec. I. p. 28.</note>
<note xml:id="fn50" n="50" place="foot">Hist. plant. 4, 12.</note>
<note xml:id="fn51" n="51" place="foot">Strabo lib. 3. p. 449.</note>
<note xml:id="fn52" n="52" place="foot">Walpole, p. 243.</note>
<note xml:id="fn53" n="53" place="foot">Lib. 26, 10.</note>
<note xml:id="fn54" n="54" place="foot">Ecphr. I. p. 330.</note>
</div>
