<pb n="347"/>
IN DIOSCORIDEM. I. 6—10. 347<lb/>
<lb/>
Hirculo L. habebam, neutiquam ea esse planta potest.<lb/>
Crescit haec enim in paludibus borealibus, radicem habet<lb/>
fibrosam, folia linearia lanceolata, caulem erectum, flore<lb/>
croceo terminatum. Iam vero, quaenam sit ea planta,<lb/>
plane nescio, ni forte <foreign xml:lang="grc">ῥιζοτόμοι</foreign> Valerianae saxatilis L.,<lb/>
omnino una cum celtica crescentis, radices graveolentes,<lb/>
neutiquam aromaticas, simul evulsas caule privarint, ut<lb/>
pondus augeretur.<lb/>
<lb/>
Cap. VIII. <hi rend="italic">De Nardo montana.</hi> Hanc esse Valeria-<lb break="no"/>nam tuberosam nullus dubito, cum in montibus Ciliciae,<lb/>
Cretae et Cypri copiosam invenerit Sibthorpius, cum ra-<lb break="no"/>dices gerat tuberosas, fragrantes, cum asphodeli radicibus<lb/>
omnino comparandas. Quid autem <foreign xml:lang="grc">ἤρυγξ</foreign> sit, cui folia et<lb/>
caules simulantur, divinare neque. Namque de Eryngio<lb/>
sermo esse nequit, etiamsi spinae desint.<ref target="#fn57">57</ref> Habet enim<lb/>
folia radicalia oblonga integerrima, caulina pinnatifida.<lb/>
Coniecturam Iustiniani Chii confirmant tum mentio cau-<lb break="no"/>lis praegrediens, tum ipsa natura, quae cognita Cilici au-<lb break="no"/>ctori esse debebat.<lb/>
<lb/>
<foreign xml:lang="grc">Οὐλακῖτις</foreign> dicebatur, quod tuber similitudinem quam-<lb break="no"/>dam cum fiscella haberet, sicut et papaver ob caput seu<lb/>
capsulam eodem nomine insigniebatur.<ref target="#fn58">58</ref> <foreign xml:lang="grc">Νῆρις</foreign> graeca<lb/>
mihi videtur vox, a loco natali desumta: <foreign xml:lang="grc">νηοίδες</foreign> enim ru-<lb break="no"/>pes Hesychio dicuntur. <foreign xml:lang="grc">Πυρῖτις</foreign> est aliud cognomen, a<lb/>
Galeno adhibitum.<ref target="#fn59">59</ref><lb/>
<lb/>
Cap. IX. <hi rend="italic">De Asaro.</hi> Nullum potest dubium esse,<lb/>
quin nostrum intelligatur <hi rend="italic">Asarum europaeum.</hi> De cogno-<lb break="no"/>minibus parum constat, nisi quod <hi rend="italic">baccar</hi> Virgilii <hi rend="italic">eadem</hi><lb/>
planta esse videtur, quoniam et cum hedera iungitur, et<lb/>
coronariis herbis adnumeratur.<ref target="#fn60">60</ref> Et nostra aetate incolas<lb/>
agri veronensis hanc plantam <hi rend="italic">baccheram</hi> aut <hi rend="italic">baccaram</hi><lb/>
vocare, Pollinius auctor est.<ref target="#fn61">61</ref><lb/>
<lb/>
Cap. X. <hi rend="italic">De Phu.</hi> Nemo scientius hoc caput illu-<lb break="no"/>stravit, quam Fab. Columna, qui, cum iuvenis comitiali<lb/>
<lb/>
<note xml:id="fn57" n="57" place="foot">57) Neque tamen eo minus Fab. Columna cum Eryngio Nardum<lb/>
comparat. (Ecphras. p. 213.)</note><lb/>
<note xml:id="fn58" n="58" place="foot">58) Diosc. 4, 65.</note> <note xml:id="fn59" n="59" place="foot">59) De fac. simpl. 3. p. 81.</note><lb/>
<note xml:id="fn60" n="60" place="foot">60) Virg. ecl. 4, 19. 7, 27.</note> <note xml:id="fn61" n="61" place="foot">61) Flor. Veron. 2. p. 91.</note>
