<pb n="343"/>
IN DIOSCORIDEM. I. 1. 2. 343<lb/>
ctionem <foreign xml:lang="grc">ἐπὶ κλωνίων</foreign>, quoniam pedunculos florum expri-<lb break="no"/>
munt. Olim <foreign xml:lang="grc">ἐπὶ καυλῷ</foreign> in summo caule interpretes red-<lb break="no"/>
debant. Multi autem sunt in <foreign xml:lang="grc">παραλλήλοις ἄνθεσι</foreign> exponen-<lb break="no"/>
dis: discrepant vero Ruellius et Marcellus, quorum ille<lb/>
ad alternum situm, hic ad aequalem distantiam consilium<lb/>
transfert. Ab illius partibus stat Anguillara, ab huius<lb/>
Matthiolus, ut reliquos taceam.<lb/>
In florum coloribus variis sequutus sum optimos co-<lb break="no"/>
dices, Serapionem, principemque editionem, in quibus<lb/>
<foreign xml:lang="grc">μήλινα</foreign>, loco <foreign xml:lang="grc">μέλανα</foreign>, legitur. Ultimam lectionem ha-<lb break="no"/>
bent cum Asulano reliqui. At vero melleus aut lu-<lb break="no"/>
teus color in Iridis speciebus satis vulgaris est; niger<lb/>
vero nusquam occurrit. E variis proinde coloribus ef-<lb break="no"/>
ficimus, et Irin germanicam et florentinam a Dioscoride<lb/>
intelligi. Utraque autem per omnem Graeciam frequenter<lb/>
provenit.<lb/>
Libycam, quam et Galenus carthaginensem vocat<ref target="#fn31b">31b</ref>,<lb/>
viribus inferiorem perhibet. Quae cui nostratum specie-<lb break="no"/>
rum adiudicanda sit, in ambiguo est. Peculiares Africae<lb/>
borealis species habentur: <hi rend="italic">Iris alata</hi> Lam., <hi rend="italic">mauritanica</hi><lb/>
Clus., <hi rend="italic">iuncea</hi> Poir., <hi rend="italic">stylosa</hi> Desf.<lb/>
Illyrica iris Galeno dicitur <foreign xml:lang="grc">ἀστραγαλῖτις</foreign>, quod astra-<lb break="no"/>
gali formam tuber referat.<ref target="#fn32">32</ref><lb/>
Arabibus sola radix <foreign xml:lang="ar">ايرسا</foreign>, herba vero florida <foreign xml:lang="ar">السوسن الاسمانجوني</foreign>,<lb/>
lilium coeleste, dicitur.<lb/>
<foreign xml:lang="grc">Κολλύριον</foreign> est massa pultacea, qualem e terra samia<lb/>
glutinosam conficiebant.<ref target="#fn33">33</ref><lb/>
Cap. II. <hi rend="italic">De Acoro.</hi> In synonymis gallicum <foreign xml:lang="grc">πεπερά-<lb break="no"/>νιον</foreign> ab Apuleio<ref target="#fn34">34</ref> redditur <hi rend="italic">piper apium</hi>, cuius cognomi-<lb break="no"/>
nis ratio ita exponitur, ut tradatur, herba hac in vase<lb/>
apum suspensa, apes nunquam seduci. Sed valde dubia<lb/>
est, quamquam assentiantur Hermolaus et Marcellus, cum<lb/>
Romanam genuinam appellationem apud Gallos quaerere<lb/>
nequeamus.<lb/>
<note xml:id="fn31b" n="31b" place="foot">De antidot. 2. p. 189.</note>
<note xml:id="fn32" n="32" place="foot">De compos. sec. loc. 1. p. 422.</note>
<note xml:id="fn33" n="33" place="foot">Lib. 5, 171.</note>
<note xml:id="fn34" n="34" place="foot">Cap. 7. p. 139. ed. Ackerm.</note>
