<pb n="608"/>
noxia, imo perniciosa sint, saepe insontia, quin salutaria<lb/>
esse humano generi, exemplis probet. Conr. Gesnerus<lb/>
ipse periculum fecerat, duas radicis Doronici drachmas<lb/>
sumens, sine noxa.<ref target="#fn56">56</ref> Contraria vero testimonia enecato-<lb break="no"/>
rum hac radice saltem canum luporumque, Amatus Lu-<lb break="no"/>
sitanus<ref target="#fn57">57</ref> et Bern. Dessenius<ref target="#fn58">58</ref> attulerunt. Nostra demum<lb/>
aetate et Sibthorpius Doronicum Pardalianches, in Bi-<lb break="no"/>
thynia, Parnasso et Laconia deprehensum, hoc aconitum<lb/>
putat.<ref target="#fn59">59</ref><lb/>
Aconitum secundum Dioscoridis parum negotii faces-<lb break="no"/>
sit, si solum genus consideramus, quod Aconitum Lin-<lb break="no"/>
naeanum esse, exploratum habemus. Species e loco na-<lb break="no"/>
tali et foliorum forma divinari potest. Est Aconitum<lb/>
Napellus, qui et in Italiae montibus et in Laconia pro-<lb break="no"/>
venit. Magnopere autem differt Theophrasti <foreign xml:lang="grc">ἀκόνιτον</foreign> a<lb/>
nostro: cuius adeo perplexa est descriptio, ut satis mirari<lb/>
nequeamus, id nihilominus ubique provenire.<ref target="#fn60">60</ref> „Radix<lb/>
tuberosa, nuci similis, quae sola sit letifera. Nihil no-<lb break="no"/>
tabile in brevi herba, quae frumento similis sit, et ta-<lb break="no"/>
men folium habeat cichoraceum, semen spicatis dissimi-<lb break="no"/>
le.“ Oedipo, mehercle, coniectore opus est, qui tale<lb/>
solvat aenigma, praesertim cum et Aëtius<ref target="#fn61">61</ref> et scholiastes<lb/>
Nicandri<ref target="#fn62">62</ref> hoc <foreign xml:lang="grc">ἀκόνιτον ἀγρώστιδι</foreign> simile declarent, illo<lb/>
etiam nonnullis <foreign xml:lang="grc">ἴριδα ἀγρίαν</foreign> dici testetur. Ranunculus<lb/>
certe Thora praeter radicem tuberoso-grumosam, quae<lb/>
tamen cum nuce iuglandis comparari nequit, nihil com-<lb break="no"/>
mune cum Theophrasti planta habet. Neque quidquam<lb/>
iuvat, si cum Gesnero <foreign xml:lang="grc">κυκλαμινῶδες</foreign> loco <foreign xml:lang="grc">κιχωριῶδες</foreign> le-<lb break="no"/>
gimus.<lb/>
Cap. LXXIX. De Conio maculato, ut vulgaris notitiae,<lb/>
velut in transcursu agendum. Copiosissimum invenit Sib-<lb break="no"/>
thorpius inter Athenas ac Megaram, nec infrequens in<lb/>
Peloponneso.<ref target="#fn63">63</ref> Optimum noster praedicat atticum, me-<lb break="no"/>
garense, creticum, chium et cilicium. Theophrastus <foreign xml:lang="grc">περὶ</foreign><lb/>
<note xml:id="fn56" n="56" place="foot">56) Epist. f. 17 b. 74 b.</note>
<note xml:id="fn57" n="57" place="foot">57) Enumer. p. 432.</note>
<note xml:id="fn58" n="58" place="foot">58) De compos. medic. p. 524.</note>
<note xml:id="fn59" n="59" place="foot">59) Flor. graec. 2. p. 133.</note>
<note xml:id="fn60" n="60" place="foot">60) Hist. pl. 9, 16.</note>
<note xml:id="fn61" n="61" place="foot">61) Lib. 6, 64.</note>
<note xml:id="fn62" n="62" place="foot">62) Alexiph. v. 13.</note>
<note xml:id="fn63" n="63" place="foot">63) Flor. graec. I. p. 187.</note>
