<pb n="358"/>
358 COMMENTARIUS
<p>fragmine lapidis aut testa aperiri corticem docet.<ref target="#fn37">37</ref> Ita<lb/>
et Plinius, qui ,,uni terrarum Iudaeae concessum“ balsa-<lb break="no"/>
mum tradit, incidi corticem vitro, lapide aut osseis cul-<lb break="no"/>
tellis docet. ,,Ferro laedi vitalia odit. Emoritur protinus,<lb/>
eadem amputari supervacua patiens. Incidentis manus<lb/>
libratur artifici temperamento, ne quid ultra corticem vio-<lb break="no"/>
let.“<ref target="#fn38">38</ref> Sic et Iosephus acutis lapidibus vulnerari corti-<lb break="no"/>
cem scribit.<ref target="#fn39">39</ref></p>
<p>Copia balsami quavis aestate e frutice obtinendi Dio-<lb break="no"/>
scorides ita tradit, ut quaestum omnem ex amplo horto<lb/>
faciundum indicet. Namque sex vel septem <foreign xml:lang="grc">χόες</foreign> vel<lb/>
congii faciunt 36—42 sextarios, aut 45—50 libras. Quae<lb/>
insignis copia fidem fere superat, ni cum Theophrasto<lb/>
statuamus, mixtum plerumque balsamum ac adulteratum,<lb/>
quod evehatur. Largiorem tamen singularum arborum<lb/>
venam suo tempore fuisse testatur Plinius. Postquam enim,<lb/>
dum sibi Iudaeam penitus Romani subderent, de pre-<lb break="no"/>
tiosa hac arbore dimicatum esset, sata fuit ea a fisco,<lb/>
,,nec unquam fuit numerosior, aut procerior.“</p>
<p>Nostra aetate Arabes stillantes sponte e ramis fruticis<lb/>
guttas excipiunt, nec fertilissimus frutex ultra triginta vel<lb/>
sexaginta guttas intra diei spatium largiri dicitur.<ref target="#fn40">40</ref></p>
<p>Egregie notae exponuntur, quibus genuinum balsa-<lb break="no"/>
mum ab adulterato distinguatur: in quibus memoranda<lb/>
praesertim acidula indoles, qua fit, ut lac coagulet. In-<lb break="no"/>
haeret autem cuivis balsamo acidum quoddam, quod<lb/>
benzoïcum esse, nuperi probarunt chemiae magistri. Hinc<lb/>
fit, ut et succos plantarum coeruleos balsama rubro co-<lb break="no"/>
lore inficiant. Proinde iure nostro, accedente codicum au-<lb break="no"/>
ctoritate, <foreign xml:lang="grc">ὀξίζων</foreign> posuimus, loco <foreign xml:lang="grc">μὴ παροξίζων</foreign>. Dum nimis<lb/>
annosum est, oleum aethereum avolat, odor multo debi-<lb break="no"/>
lior fit, et pondus balsami augetur, ut et fundum aquae,<lb/>
cui iniicitur, petat.<ref target="#fn41">41</ref></p>
<p>Hypericum illud e Petra oppido ad adulterandum</p>
<note xml:id="fn37" n="37" place="foot">37) Hist. 5, 6.</note>
<note xml:id="fn38" n="38" place="foot">38) Lib. 12, 54.</note>
<note xml:id="fn39" n="39" place="foot">39) Antiq. iud. 14, 4. Bell. iud. 1, 6.</note>
<note xml:id="fn40" n="40" place="foot">40) Gerlach. Reise nach Constantinopel, p. 227.</note>
<note xml:id="fn41" n="41" place="foot">41) Murray appar. medic. 4. p. 40.</note>
