<pb n="643"/>
IN DIOSCORIDEM. IV. 189—192. V. 1—84. 643<lb/>
<lb/>
bum, surrentinum, dein adrianum, mamertinum, in Si<lb break="no"/>cilia generatum, post praetutianum et istricum. Quibus<lb/>
et Galenus signinum adiungit, sabinum etiam et gabia<lb break="no"/>num, tiburtinum et omnia aminaea, quae circa Neapolin<lb/>
colebantur et in Tuscorum regione. Sabinum denique<lb/>
ad compositiones utilissimum iudicat.<lb/>
E Graecis vinis a nostro chium maxime praedicatur,<lb/>
a Galeno etiam lesbium et ariusium. Pramnium quoque<lb/>
vinum, ab Homero iam celebratum<ref target="#fn71">71</ref>, nigricans et au<lb break="no"/>sterum<ref target="#fn72">72</ref>, in insulae Icari rupe pramnia nasci referunt<lb/>
Eparchides et Semus.<ref target="#fn73">73</ref> Cum alii et lesbium pramnium<lb/>
vocent<ref target="#fn74">74</ref>, videtur omnino generosum et vetustum vinum<lb/>
(<foreign xml:lang="grc">ἀπὸ τοῦ παραμένειν</foreign>) sic appellatum fuisse. Dein praedi<lb break="no"/>cantur et thasium et milesium, euboicum etiam et na<lb break="no"/>xium et sciathium, denique et oenuntias et carystium e<lb/>
Laconia, quae Alcman <foreign xml:lang="grc">ἄπυρα καὶ ἄνθεος ὄδοντα</foreign> dixit.<ref target="#fn75">75</ref><lb/>
De asiaticis vinis indicium diversum est. Noster vi<lb break="no"/>detur ephesium, quod <foreign xml:lang="grc">φυγελίτης</foreign> dicatur, praeferre, taxat<lb/>
tmolites (<foreign xml:lang="grc">μεσογείτης</foreign>) et clazomenium. Galenus vero my<lb break="no"/>sium e Mysia Hellesponti praefert, tmolites etiam boni<lb break="no"/>tate cum falerno comparat: austeris et adstringentibus ad<lb break="no"/>numerat sybates in Cilicia et aegeates et peperinium.<lb/>
Cap. XIII. Vinum secundarium, ab Atticis <foreign xml:lang="grc">δευτερίας</foreign><lb/>
dictum, ab Asiae incolis <foreign xml:lang="grc">στεμφυλίτην</foreign> appellari, Galenus<lb/>
testatur.<ref target="#fn76">76</ref> Namque <foreign xml:lang="grc">στέμφυλα</foreign> et <foreign xml:lang="grc">βρύτια</foreign> et <foreign xml:lang="grc">τρύγα</foreign> promi<lb break="no"/>scue dici solidas crassasque partes, quae post mustum<lb/>
expressum in uvis supersint.<lb/>
Cap. XIV—LXXXIII. nulla egent illustratione.<lb/>
<lb/>
II. <hi rend="italic">De Metallicis omnibus.</hi><lb/>
<lb/>
Cap. LXXXIV. Cadmiae factitiae varia genera, ea<lb break="no"/>que plerumque impura, recensentur. In his primum lo<lb break="no"/>cum obtinet <foreign xml:lang="grc">βοτρῡίτις</foreign>, quam nostrates tutiam seu nihil<lb/>
gryseum vocant. Fornacum, in quibus aurichalcum li<lb break="no"/>
<lb/>
<note xml:id="fn71" n="71" place="foot">71) Il. 11, 630.</note>
<note xml:id="fn72" n="72" place="foot">72) Galen. expos. voc. Hipp. p. 548.</note>
<note xml:id="fn73" n="73" place="foot">73) Athen. 1, 55.</note>
<note xml:id="fn74" n="74" place="foot">74) Ib. c. 51.</note>
<note xml:id="fn75" n="75" place="foot">75) Ib. c. 57.</note>
<note xml:id="fn76" n="76" place="foot">76) De fac. simpl. 2. p. 580.</note>
<lb/>
Ss 2
