<pb n="516"/>
COMMENTARIUS
<lb/>
cantibus. Eius etiam meminit Breynius.<ref target="#fn87">87</ref> Barrelierus ab
<lb/>alio bene delineatam operi suo inseruit.<ref target="#fn88">88</ref> Russelius cir-
<lb/>ca Halepum Syriae<ref target="#fn89">89</ref>, Sieberius in locis Palaestinae pe-
<lb/>trosis invenit mecumque communicavit. Cuius quanquam
<lb/>adspectus satis congruit cum Dioscoridis descriptione, de
<lb/>odore tamen nihil constat, neque in sicca planta percipi
<lb/>potest.
<lb/>Cap. XLV. <hi rend="italic">Ruta montana et hortensis</hi> antiqua no-
<lb/>mina retinuerunt. Vires, praesertim montanae et sylve-
<lb/>stris, a recentioribus fere eodem modo observatae sunt ac
<lb/>a Dioscoride. Planta enim tantae est acrimoniae, ut per
<lb/>triplices chirothecas ad legentis manus penetrare, et ca-
<lb/>piti nudo imposita erysipelas et pustulas ulcerosas excita-
<lb/>re testetur Clusius.<ref target="#fn90">90</ref> Epispastici quoque loco non semel
<lb/>adhibita fuit.<ref target="#fn91">91</ref> Adversus venena pestifera acetum ex ea
<lb/>confectum per plura saecula valuit.
<lb/>Rutam hortensem esui aptiorem esse, quae iuxta ficus
<lb/>proveniat, haud absonum est, quoniam in laeto solo acri-
<lb/>moniam noxiam perdit. Sed aliena a ratione tradunt Ari-
<lb/>stoteles<ref target="#fn92">92</ref> et Theophrastus<ref target="#fn93">93</ref>, inseri posse ficubus rutam.
<lb/>Cap. XLVI. <hi rend="italic">Rutam sylvestrem</hi> Dioscoridis cum Lin-
<lb/>naeo nominamus <hi rend="italic">Peganum Harmala</hi>. Videtur <foreign xml:lang="grc">ἄρμαλα</foreign> ara-
<lb/>bica esse originis, <foreign xml:lang="ar">حرمل</foreign>. Ita enim planta in arabicis
<lb/>scriptoribus et ab Aegyptiis appellatur. <foreign xml:lang="grc">Χουρμᾶ</foreign> Afrorum
<lb/>eadem vox est, omisso <foreign xml:lang="ar">ل</foreign> finali. Cum vero Galenus di-
<lb/>cat: <foreign xml:lang="grc">Βήσασα σπέρμα ἐστὶν ἐν Συρίᾳ γεννώμενον τοῦ ἀγρίου
<lb/>πηγάνου, ὃ δὴ οἱ ἐντόπιοι ἄρμαλα καλοῦσι</foreign><ref target="#fn94">94</ref>, cum nec ra-
<lb/>dicem arabicam eius vocis deprehendamus, Rossii conie-
<lb/>ctura audienda esset, compositam esse vocem ex <foreign xml:lang="he">הר</foreign>, <hi rend="italic">mons</hi>,
<lb/>et <foreign xml:lang="he">מלי</foreign>, <hi rend="italic">moly</hi><ref target="#fn95">95</ref>, nisi contrariam haberemus ebraicae linguae
<lb/>ingenio eiusmodi compositionem. Postponi enim <foreign xml:lang="he">הר</foreign> de-
<lb/>buisset, non anteponi. De syriaca ipsa et aegyptia ap-
<lb/>pellatione exponenda nil inveni.
<lb/>
<note xml:id="fn87" n="87" place="foot">Cent. p. 146.</note>
<note xml:id="fn88" n="88" place="foot">Barrel. ic. t. 34.</note>
<note xml:id="fn89" n="89" place="foot">Hist. nat. Alepp. I. p. 195.</note>
<note xml:id="fn90" n="90" place="foot">Hist. 2. p. 136.</note>
<note xml:id="fn91" n="91" place="foot">Haen rat. med. II. p. 66.</note>
<note xml:id="fn92" n="92" place="foot">Problem. 20, 15.</note>
<note xml:id="fn93" n="93" place="foot">Causs. pl. 5, 6. Plutarch. sympos. 5, 9.</note>
<note xml:id="fn94" n="94" place="foot">De comp. med. sec. loc. 9. p. 257.</note>
<note xml:id="fn95" n="95" place="foot">Etym. p. 37.</note>
