<pb n="661"/>
<head>IN DIOSCORIDEM. V. 156—160. 661</head>
<p>cum <foreign xml:lang="he">יָשְׁפֵה</foreign> iam in Exodo<ref target="#fn7">7</ref> legatur. Ii respondet arabica<lb/>
vox <foreign xml:lang="ar">يشب</foreign> et <foreign xml:lang="ar">يشف</foreign> et syriaca <foreign xml:lang="syc">ܝܫܦܐ</foreign>, cuius radix <foreign xml:lang="syc">ܝܫܦ</foreign>,<lb/>
adiecit, addidit, superest. Phoenices enim, gemmas pre<lb break="no"/>tiosas per omnem orientem commercantes, lapides varios,<lb/>
qui ob speciosum adspectum in pretio esse viderentur, cum<lb/>
nomine peculiari carerent, additamenta dixerunt reliqua<lb break="no"/>rum gemmarum, <foreign xml:lang="syc">ܝܫܦܐ</foreign>. Id enim in confesso est, iaspi<lb break="no"/>dis nomine veteres diversa lapidum genera insigniisse.<lb/>
Theophrasto videtur e smaragdo oriri. In Cypro insula<lb/>
enim lapidem visum esse, cuius dimidium smaragdus,<lb/>
dimidium iaspis erat, quasi humore nondum in totum<lb/>
transfigurato.<ref target="#fn8">8</ref></p>
<p>Principatum tenuit <foreign xml:lang="grc">σμαραγδίζων</foreign>. Hanc saepe trans<lb break="no"/>lucere, ac ex India etiam advehi, auctor est Plinius.<ref target="#fn9">9</ref><lb/>
Quibus positis intelligitur, <hi rend="italic">prasiam</hi> nostrae aetati dictam<lb/>
gemmam (<hi rend="italic">Praser</hi>, <hi rend="italic">Prasem</hi>), crystallis amphiboli aẹtinoṭi,<lb/>
seu lapidis radiati penetratam, ac pellucidam, huc per<lb break="no"/>tinere.</p>
<p>Colore quidem similis, sed magis glaucus, non trans<lb break="no"/>lucens, superficie pinguiuscula, ideoque <foreign xml:lang="grc">τερεβινθίζων</foreign> vo<lb break="no"/>cata, talci steatitis varietas fuisse videtur, quam nostra<lb/>
aetas quoque nephrolithon (<hi rend="italic">Nierenstein</hi>) vocat.<ref target="#fn10">10</ref></p>
<p>Quae fumo quasi infecta conspiceretur, <foreign xml:lang="grc">καπνίας</foreign> dicta,<lb/>
an fuerit topazius nostrorum fumidus (<hi rend="italic">nebulosus</hi> Plinio<ref target="#fn11">11</ref>),<lb/>
non liquet.</p>
<p><foreign xml:lang="grc">Ἄστριος</foreign> dictus, lineis albis et resplendentibus distin<lb break="no"/>ctus, grammatias Plinio vocatur.<ref target="#fn12">12</ref> <hi rend="italic">Iaspis variegata, fa<lb break="no"/>sciata</hi> Wallerii congrua videtur. Stellata vero Pli<lb break="no"/>nii, rutilis punctis, longe alia est gemma, heliotropium<lb/>
nimirum, viridescens utique, sed e chalcedonio et tal<lb break="no"/>co chlorite compositum, cuius puncta rutila iaspidem<lb/>
produnt.<ref target="#fn13">13</ref></p>
<p>Cap. CLX. Aëtites vulgaris est notitiae. Minera est</p>
<div type="footnotes">
<note xml:id="fn7" n="7" place="foot">7) C. 28, 20.</note>
<note xml:id="fn8" n="8" place="foot">8) Theophr. de lapid. c. 27. p. 693.</note>
<note xml:id="fn9" n="9" place="foot">9) Lib. 37, 37.</note>
<note xml:id="fn10" n="10" place="foot">10) Marggraf's chem. Schrift. 2. p. 12.</note>
<note xml:id="fn11" n="11" place="foot">11) Lib. 37, 32.</note>
<note xml:id="fn12" n="12" place="foot">12) Lib. 37, 37.</note>
<note xml:id="fn13" n="13" place="foot">13) Reuss l. c. 2. 1. p. 519.</note>
</div>
