<pb n="478"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
<p>annuum est, cui et accedit Sibthorpius. Planta quidem<lb/>
est omnino rupestris: folia enim oleae foliis similia sunt:<lb/>
neque tamen capitula florum parva sunt, neque acri odo-<lb break="no"/>re, neque sternutamenta cient, aut cum anthemidos flo-<lb break="no"/>ribus ullo modo comparari possunt. His demum adiunxit<lb/>
Dalechampius <hi rend="italic">Arnicam montanam</hi><ref target="#fn84">⁸⁴</ref>, quae nullo modo<lb/>
quadrat. Itaque in Achillea Ptarmica subsistimus, quan-<lb break="no"/>quam loca natalia non satis respondeant: nascitur enim<lb/>
per omnem Europam in pascuis potius et pratis, quam<lb/>
in montibus et petris.</p>
<p>Cap. CXCII. <foreign xml:lang="grc">Στρούθιον</foreign> punice dicebatur <foreign xml:lang="heb">שרוש</foreign>, radix,<lb/>
e quo <foreign xml:lang="grc">συρίς</foreign> corruptum esse, Bochartus iam monuit.<ref target="#fn85">⁸⁵</ref> Sic<lb/>
Plinius: Tingentibus et radicula lanas praeparat, quam<lb/>
<foreign xml:lang="grc">στρούθιον</foreign> a Graecis vocari diximus.<ref target="#fn86">⁸⁶</ref> Aegyptium nomen<lb/>
proprie <foreign xml:lang="grc">ὄϊνουν</foreign> esse, quod radix purgatoria sit, Rossius<lb/>
probat.<ref target="#fn87">⁸⁷</ref> Unde graeca appellatio originem habeat, fateor<lb/>
me nescire. Sed quaenam sit planta, neutiquam dubito,<lb/>
cum Saponariae officinalis indoles usquequaque congruat.<lb/>
Misit tamen Ferd. Imperatus ad C. Bauhinum Gypsophi-<lb break="no"/>lam Struthium, cuius radix et Neapolitanis saponis vice<lb/>
inserviat, <foreign xml:lang="ara">كندس</foreign> (khondus) creditum Arabum.<ref target="#fn88">⁸⁸</ref> An<lb/>
vero haec in Graecia crescat, haud liquet, cum Sapona-<lb break="no"/>ria sit frequentissima.</p>
<p>Cap. CXCIII. Cyclaminis nomen aegyptium Rossius<lb/>
porcinam herbam interpretatur, quia pabulum subus gra-<lb break="no"/>tum praebeat.<ref target="#fn89">⁸⁹</ref> Similem autem appellationem in omnibus<lb/>
propemodum linguis deprehendimus. Pamporcino enim<lb/>
Italis, <hi rend="italic">Pain de pourceau</hi> Gallis, <hi rend="italic">Pan de puerco</hi> Hispanis,<lb/>
<hi rend="italic">Sow-bread</hi> Anglis, et ipsis Zeylanensibus <hi rend="italic">Urulu</hi>, ab <hi rend="italic">uru</hi>,<lb/>
quod porcum notat<ref target="#fn90">⁹⁰</ref>, dicitur. Apuleius aliud habet cogno-<lb break="no"/>men Palalia, quod Rossius a natibus derivat, quibus ap-<lb break="no"/>plicatur. Unde arabica nomina <foreign xml:lang="ara">بخور مريم</foreign> (<hi rend="italic">bachur Mar-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">iam</hi>), suffitus Mariae, et <foreign xml:lang="ara">عرطنيثا</foreign> (<hi rend="italic">arthanitsa</hi>) originem</p>
<note xml:id="fn84" n="84" place="foot">L. c. p. 1169.</note>
<note xml:id="fn85" n="85" place="foot">Can. p. 753.</note>
<note xml:id="fn86" n="86" place="foot">Lib. 24, 58.</note>
<note xml:id="fn87" n="87" place="foot">L. c. p. 140.</note>
<note xml:id="fn88" n="88" place="foot">C. Bauhin. pinax, p. 206.</note>
<note xml:id="fn89" n="89" place="foot">L. c. p. 64.</note>
<note xml:id="fn90" n="90" place="foot">Burm. thes. zeyl. p. 84.</note>
