<pb n="438"/>
<head>438 COMMENTARIUS</head>
garum extemplo docent Geoponici e piscibus cum muria<lb/>
et origano coctis: denique <foreign xml:lang="grc">αἱμάτιον</foreign> dictum, praestans, e<lb/>
thynni intestinis cum branchiis, sero et sanguine, adsperso<lb/>
sale. Quo per duos menses reposito, et vase forato, ef-<lb break="no"/>fluit <foreign xml:lang="grc">γάρον αἱμάτιον</foreign>, quod fueritne <foreign xml:lang="grc">γάρον μέλαν, ὀωμαϊστὶ</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc">λεγόμενον ὀξυτόρον</foreign> Galeni<ref target="#fn19">¹⁹</ref>, nescio.<lb/>
Memorabilis est locus de vi gari intestinorum ulce-<lb break="no"/>ra compescendi, in ischiade vero irritandi. Lucem acci-<lb break="no"/>pit e Galeno <ref target="#fn20">²⁰</ref>: <foreign xml:lang="grc">Ἅλμη τῶν ταριχηρῶν ἰχθύων ὁμοίως τῷ γά-<lb break="no"/>ρῳ πρός τε τὰς σηπεδόνας ἁρμόζει, καὶ πρὸς ἰσχιάδας καὶ<lb/>
δυσεντερίαν ἐνιεμένη, τῇ δὲ δριμύτητι τοὺς μὲν τὸ ἰσχίον<lb/>
ἐνοχλοῦντας χυμοὺς ἐπισπᾶται καὶ διὰ τῶν ἐντέρων ἐκκενοῖ,<lb/>
τὰ δὲ σηπεδονώδη τῶν ἑλκῶν ἐν τῇ δυσεντερίᾳ περιπλύζει τε<lb/>
καὶ ξηραίνει.</foreign><lb/>
<label>Cap. XXXV.</label> Qui ad iusculum hoc suadentur pi-<lb break="no"/>sces, sunt qui iuxta scopulos orae maritimae degunt. <foreign xml:lang="grc">Φυ-<lb break="no"/>κίδες</foreign> primum nominantur, quas Aristoteles fucis vesci et<lb/>
squillis, <foreign xml:lang="grc">στιβάδα</foreign> s. stratum sibi parare, albidum alias co-<lb break="no"/>lorem verno tempore in varium mutare refert.<ref target="#fn21">²¹</ref> Vero<lb/>
mihi simile est, <hi rend="italic">Sparum</hi> esse vel <hi rend="italic">Pagrum</hi> vel <hi rend="italic">Denticem</hi>,<lb/>
quorum utrumque fucos depascere et cancros vorare certum<lb/>
est: utrumque etiam hodie condiunt Graeci.—<hi rend="italic"><foreign xml:lang="grc">Ἰουλίς</foreign></hi> est <hi rend="italic">La-<lb break="no"/>brus Iulis</hi>, formosissimus europaeorum piscium, ad oras<lb/>
maris mediterranei non rarus, haud ultra sex pollices longus,<lb/>
fasciis seu vittis alternatim flavis violaceisque insignis. Morsu<lb/>
infestat, quasi culex pupugerit. (Bloch t. 287.) — <hi rend="italic"><foreign xml:lang="grc">Περκίδα</foreign></hi><lb/>
eamdem esse ac <hi rend="italic"><foreign xml:lang="grc">πέρκην</foreign></hi>, nostram <hi rend="italic">Percam fluviatilem</hi>, no-<lb break="no"/>menque sortitam esse a colore nigricante (<hi rend="italic"><foreign xml:lang="grc">περκῷ</foreign></hi>, <hi rend="italic"><foreign xml:lang="grc">περκνῷ</foreign></hi>),<lb/>
facile crediderim, si modo exploratum haberem, non so-<lb break="no"/>los marinos, sed et fluviatiles hic enumerari.<lb/>
<label>Cap. XXXVII.</label> <hi rend="italic"><foreign xml:lang="grc">Κουβαρίδες</foreign></hi> hoc nomine nusquam ali-<lb break="no"/>bi occurrunt. Vocantur a Galeno <hi rend="italic"><foreign xml:lang="grc">ὀνίσκοι κατοικίδιοι</foreign></hi>. Esse<lb/>
autem animalcula multipeda, in aquariis vasis et sterqui-<lb break="no"/>liniis obvia, quae ad digitorum contactum in orbem semet<lb/>
<note xml:id="fn19" n="19" place="foot">De compos. med. sec. loc. 3. p. 657.</note>
<note xml:id="fn20" n="20" place="foot">De fac. simpl. med. 11. p. 377.</note>
<note xml:id="fn21" n="21" place="foot">Hist. anim 8, 4. 24..</note>
