<pb n="480"/>
<head>480 COMMENTARIUS</head>
plicita sunt. Plinius, frequenter commutari hanc plan-<lb break="no"/>tam cum aro, sibique triplici effigie demonstratum esse dra-<lb break="no"/>contium, tradit.<ref target="#fn98">98</ref> Arabes <foreign xml:lang="ar">لوف</foreign> (<hi rend="italic">luf</hi>) dicunt.<lb/>
Cap. CXCVI. <foreign xml:lang="grc">Δρακοντία ἑτέρα</foreign> a Dodonaeo<ref target="#fn99">99</ref> expo-<lb break="no"/>nitur. Est <hi rend="italic">Arum italicum</hi> Lam. Ari radices, licet recen-<lb break="no"/>tes acrimoniam noxiam habeant, coctas tamen, aut sicca-<lb break="no"/>tas, aut aceto maceratas edules esse et bonum praebere<lb/> nutrimentum, novum non est. Valet id praeprimis de<lb/> Aro esculento, Colocasia et virginico. In Balearibus vel<lb/> huius, vel alius speciei, <hi rend="italic">Ari forte criniti</hi> Ait.<ref target="#fn100">100</ref>, radices<lb/> multo melle coctas placentarum loco in conviviis apponere<lb/> consuerunt.<lb/>
Cap. CXCVII. Arum Dioscoridis post renatas lite-<lb break="no"/>ras duplicem passum est interpretationem, alteram a Lu-<lb break="no"/>ca Ghinio, alteram a Ludovico Anguillara defensam. Ille<lb/> Colocasiam, hic Arum vulgare subesse voluit.<ref target="#fn1">1</ref> Utriusque<lb/> radix esculenta est, dum coquitur aut torretur; sed ma-<lb break="no"/>gis Colocasia: haec etiam caulem purpureum gerit. Sed<lb/> et de Aro maculato vulgari Anguillara testatur, in Scla-<lb break="no"/>vonia panis speciem e radice confici, et in Albania co-<lb break="no"/>ctam comedi, raparum ad instar. Dein cum in bonis co-<lb break="no"/>dicibus folia dicantur <foreign xml:lang="grc">μικρότερα</foreign> (haud <foreign xml:lang="grc">μακρότερα</foreign>) <foreign xml:lang="grc">τοῦ<lb/> δρακοντίου</foreign>, cum <foreign xml:lang="grc">ἀσπιλώτερα</foreign>, minus maculosa, haud pror-<lb break="no"/>sus <foreign xml:lang="grc">ἄσπιλα</foreign> esse perhibeantur, porro cum radix compare-<lb break="no"/>tur cum radice <foreign xml:lang="grc">δρακοντίου</foreign> et alba dicatur, magnopere a<lb/> Colocasia recedit: quippe quae radicem ingentem extus ru-<lb break="no"/>fescentem, folia bipedalia, peltata gerat, rarissime etiam<lb/> floreat, tum ab Anguillara, tum a Columna<ref target="#fn2">2</ref> et ab Aro<lb/> Dioscoridis et a Faba aegyptia, cum qua etiam commu-<lb break="no"/>tabatur, diversa probatur. Haec est sine dubio, de qua<lb/> Plinius<ref target="#fn3">3</ref>: „Est inter genera (bulborum) quod et in Ae-<lb break="no"/>gypto aron vocant, scillae proximum amplitudine, foliis<lb/> lapathi, caule recto duum cubitorum, baculi crassitudine,<lb/> radice mollioris natura, quae edatur et cruda.“ Bene<lb/>
<note xml:id="fn98" n="98" place="foot">Lib. 24, 92. 93.</note>
<note xml:id="fn99" n="99" place="foot">L. c.</note>
<note xml:id="fn100" n="100" place="foot">A. muscivorum L. suppl. p. 410. Bot. reg. t. 831.</note>
<note xml:id="fn1" n="1" place="foot">Sempl. p. 127.</note>
<note xml:id="fn2" n="2" place="foot">Ecphr. 2. p. 3.</note>
<note xml:id="fn3" n="3" place="foot">Lib. 19, 30.</note>
