<pb n="497"/>
IN DIOSCORIDEM. III. 6 — 14. 497<lb/>
appellabatur. Ob spinosam indolem chamaeleon et cro-<lb break="no"/>codilium dictum fuit. De aegyptio nomine iam supra c. 9.<lb/>
sermonem habui.<lb/>
Descriptio egregia est. <hi rend="italic">Dipsacus</hi> est <hi rend="italic">fullonum</hi> vel<lb/>
<hi rend="italic">sylvestris</hi>, quam <hi rend="italic">Gallidragae</hi> Xenocratis nomine tractat<lb/>
Plinius.<ref target="#fn30">30</ref> Vermiculi, quos praeter Ruellium et alii in<lb/>
medulla capituli invenerunt, sunt larvae curculionis, quae<lb/>
variarum plantarum caules forare consuescunt.<lb/>
Cap. XII. Spinam albam Fuchsius<ref target="#fn31">31</ref> et Dodonaeus <hi rend="italic">Sily-<lb break="no"/>bum marianum</hi> Gärtn. crediderunt, at folia non sunt angustio-<lb break="no"/>ra, quam <hi rend="italic">Acarnae gummiferae</hi>, nec hirsuta: nec minuscu-<lb break="no"/>lum est capitulum florum, sed amplum. Anguillara<ref target="#fn32">32</ref> <hi rend="italic">Echi-<lb break="no"/>nopa</hi> supponit, quem in Creta inventum Lamarckius dixit<lb/>
lanuginosum; sed flores sunt, ipso Anguillara fatente, azu-<lb break="no"/>rei, cum spina alba purpureos gerat. Caesalpinus<ref target="#fn33">33</ref> de-<lb break="no"/>scribit <hi rend="italic">Cirsium eriophorum</hi> Scop., quod tamen amplissimis<lb/>
capitulis lanatis differt. Tragus, fluctuans inter varias plan-<lb break="no"/>tas, tandem pedem figit in <hi rend="italic">Onopordo Acanthio</hi>.<ref target="#fn34">34</ref> Ut alios<lb/>
silentio praeteream, Sibthorpius dubie <hi rend="italic">Cirsium Acarnam</hi><lb/>
Cand. subesse coniicit<ref target="#fn35">35</ref>, quanquam alio loco simili dubi-<lb break="no"/>tatione <hi rend="italic">Echinopa lanuginosum</hi> designet.<ref target="#fn36">36</ref> Equidem in<lb/>
<hi rend="italic">Cirsio Acarna</hi> libentius acquieverim, si modo spinarum fla-<lb break="no"/>vidarum, quibus folia obsessa sunt, mentio fieret.<lb/>
Cap. XIII. De spina arabica invenienda plerique de-<lb break="no"/>sperarunt, cum sola similitudo cum spina alba nos ducere<lb/>
nequeat. <hi rend="italic">Onopordon arabicum</hi> esse, quis probare aude-<lb break="no"/>ret? Matthiolus vult, hanc esse plantam, qnam Mauri-<lb break="no"/>tani (Arabes) Suchaha appellent. Sed <foreign xml:lang="ar">شَوْك</foreign> quivis carduus,<lb/>
<foreign xml:lang="ar">شَوْكَة</foreign> spinosus frutex vocatur.<lb/>
Cap. XIV. <hi rend="italic">Scolymus</hi> in Europa saltem australi vul-<lb break="no"/>garis notitiae est. Theophrasto iam radix lacteo humore<lb/>
scatens ac edulis celebratur<ref target="#fn37">37</ref>: edulis etiam herba a Nu-<lb break="no"/>menio, qui <foreign xml:lang="grc">αὐχμηρὴν σκόλυμον</foreign> appellat<ref target="#fn38">38</ref>. Clusius utramque<lb/>
<note xml:id="fn30" n="30" place="foot">Lib. 27, 62.</note><lb/>
<note xml:id="fn31" n="31" place="foot">Hist. stirp. p. 55. 56.</note><lb/>
<note xml:id="fn32" n="32" place="foot">L. c. p. 143.</note><lb/>
<note xml:id="fn33" n="33" place="foot">Lib. 13. c. 40.</note><lb/>
<note xml:id="fn34" n="34" place="foot">L. c. f. 324.</note><lb/>
<note xml:id="fn35" n="35" place="foot">Flor. graec. 2. p. 151.</note><lb/>
<note xml:id="fn36" n="36" place="foot">Ib. p. 201.</note><lb/>
<note xml:id="fn37" n="37" place="foot">Hist. pl. 6, 4. 9, 12.</note><lb/>
<note xml:id="fn38" n="38" place="foot">Athen. 9, 12.</note><lb/>
DIOSCORIDES II. Ii
