<pb n="386"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
dicat folia. Haec autem species etiamsi Dioscoridi nota<lb/>
esse potuit, haud tamen adeo communis fuisse videtur, ac<lb/>
prior. Altera species, cuius fructus cum <foreign xml:lang="grc">καρύῳ ποντικῷ</foreign><lb/>
seu <foreign xml:lang="grc">ἡρακλεωτικῷ</foreign> conferuntur, <hi rend="italic">Iuniperus Oxycedrus</hi> esse<lb/>
videtur, per omnem Europam australem satis vulgaris,<lb/>
cuius baccae rufescentes nucem avellanam aequant.<lb/>
<foreign xml:lang="grc">Λιβιοῦμ</foreign> nomen aegyptium cum nota generis feminini<lb/>
<foreign xml:lang="grc">τελιβί</foreign> pronunciatum in Lycaonum linguam transiisse te-<lb break="no"/>statur Jablonskius.<ref target="#fn22">22</ref> Namque <foreign xml:lang="grc">δέλβειαν</foreign> dictam fuisse apud<lb/>
Lycaones Stephanus Byzantinus est auctor.<ref target="#fn23">23</ref> Rossius ad-<lb break="no"/>iicit, <foreign xml:lang="grc">ἐλλιβί</foreign>, aegyptiam vocem, plantam denotare, quae in-<lb break="no"/>saniam tollat.<ref target="#fn24">24</ref> Ipsam etiam graecam vocem <foreign xml:lang="grc">ἄρκευθος</foreign><lb/>
aegyptiae esse originis perhibet: <foreign xml:lang="grc">ἐρχηβθώ</foreign> enim umbrosam<lb/>
plantam signare. Nomen afrum aut punicum <foreign xml:lang="grc">ζουορινσίπετ</foreign><lb/>
scriptum videtur <foreign xml:lang="he">צרי ספיר</foreign>, arbor balsamica lugubris, esse.<lb/>
Cap. CIV. Duas esse varietates <hi rend="italic">Iuniperi Sabinae</hi>, al-<lb break="no"/>teram <hi rend="italic">cupressifoliam</hi>, alteram <hi rend="italic">tamariscifoliam</hi> Aitonio<lb/>
dictam, cuivis notum est. Genera duo D. dicuntur, cum<lb/>
raro discrimen generum, specierum et varietatum apud<lb/>
veteres obvium sit.<lb/>
Cap. CV. Descriptio Cedri varia est in codicibus et<lb/>
editionibus. Nostra quidem lectio nititur auctoritate co-<lb break="no"/>dicum vindobonensium, Cantacuzeni et interpretum Ara-<lb break="no"/>bum, qui <foreign xml:lang="ar">شربين</foreign> (<hi rend="italic">scherbin</hi>) arborem, <foreign xml:lang="ar">قطران</foreign> (<hi rend="italic">kitrân</hi>) vero<lb/>
<foreign xml:lang="grc">κεδρίαν</foreign> appellant. Ipsa etiam vox <foreign xml:lang="grc">κεδρία</foreign> videtur orien-<lb break="no"/>talis esse originis, sicut Plinius perhibet, picem liqui-<lb break="no"/>dam in Syria cedrium vocari <ref target="#fn25">25</ref>. <foreign xml:lang="ar">قطران</foreign> autem certe radi-<lb break="no"/>cem <foreign xml:lang="he">קטר</foreign> habet, quae in omnibus semiticis dialectis redo-<lb break="no"/>lere, suffire significat.<lb/>
Serapion et Avicenna legisse videntur <foreign xml:lang="grc">μικρότερον</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc">μὲν παρὰ πολύ</foreign>, namque minorem cedri fructum quam<lb/>
cupressi praedicant. Editio princeps vero, Marcellus<lb/>
Vergilius, et qui sequuntur, nihil habent de differentia<lb/>
cedri maioris minorisque, <foreign xml:lang="grc">καρπὸν φέρουσα μύρτου μέγεθος</foreign>,<lb/>
<note xml:id="fn22" n="22" place="foot">22) Opusc. I. p. 126.</note>
<note xml:id="fn23" n="23" place="foot">23) Voc. <foreign xml:lang="grc">Λέοβη</foreign>, p. 296.</note>
<note xml:id="fn24" n="24" place="foot">24) Etymol. aegypt. p. 18.</note>
<note xml:id="fn25" n="25" place="foot">25) Lib. 16, 21.</note>
