<pb n="532"/>
ramos fructus quidam prodeant, crassitudine viridis cucu-<lb break="no"/>meris, ad cuius etiam similitudinem grana quaedam per-<lb break="no"/>parva emittant. Eos fructus, ulnam excedentes, stipitum<lb/>
specie ex humo prodire.<ref target="#fn15">15</ref><lb/>
His rite reputatis efficitur, etiamsi lectio <foreign xml:lang="grc">δένδρον ναρ-<lb break="no"/>θηκοειδές</foreign> legitima sit, falsas tamen relationes nostrum se-<lb break="no"/>quutum esse: multo minus Mesuae descriptionem defendi<lb/>
posse, nisi ad longe aliam, et forte <hi rend="italic">Euphorbiam mauri-<lb break="no"/>tanicam</hi>, consilium transferamus, quae foliis lanceolatis<lb/>
glaucis quodammodo ad Polium accedat. Sed frutex, qui<lb/>
et hodie euphorbium largitur, est <hi rend="italic">Euphorbia officinarum</hi>,<lb/>
Africae occidentali et Mauritaniae speciatim peculiaris,<lb/>
quae multangularis caespitosa, aculeis geminis, a Commeli-<lb break="no"/>no bene repraesentata est.<ref target="#fn16">16</ref> Nec reiiciendae sunt duae<lb/>
aliae species: <hi rend="italic">Euph. antiquorum</hi>, triangularis ramosa, mar-<lb break="no"/>ginibus angulorum sinuato - aculeatis, quam Commelinus<lb/>
pariter e Mauritania accepit.<ref target="#fn17">17</ref><lb/>
Modum collectionis, quem noster narrat, nuperi pe-<lb break="no"/>regrinatores nec refutarunt, nec confirmarunt. Id tamen<lb/>
verum est: in saccis coriaceis transferri.<lb/>
Cap. LXXXVII. Valde obscura est galbani antiquo-<lb break="no"/>rum origo aut historia naturalis. Dioscorides ferulaceae<lb/>
plantae syriacae esse succum perhibet. Huic addendum<lb/>
Theophrasti testimonium de graveolente indole et medi-<lb break="no"/>cato odore plantae: e panace Syriae effluere.<ref target="#fn18">18</ref> Plinius<lb/>
consentit, e Syria venire et ferulam illud largiri: sed<lb/>
addit, in Amano monte crescere plantam, qui Ciliciam a<lb/>
Syria disterminat.<ref target="#fn19">19</ref><lb/>
Post renatas literas Lobelius primus galbaniferam e<lb/>
seminibus coluit, inter gummiresinam eam inventis.<ref target="#fn20">20</ref> Est<lb/>
autem <hi rend="italic">Ferula Ferulago</hi> L., quae in Africa boreali, Creta<lb/>
et Asia minore occurrit. Evulgarunt quidem P. Her-<lb/>
<note xml:id="fn15" n="15" place="foot">Descr. Afric. 9. p. 500. Scaliger in Cardan. exerc. 181. p. 586.</note>
<note xml:id="fn16" n="16" place="foot">Hort. amsteld. 2. t. 11.</note>
<note xml:id="fn17" n="17" place="foot">Ib. t. 12. Casp. Commelin. praelud. bot. p. 9. 17.</note>
<note xml:id="fn18" n="18" place="foot">Hist. pl. 9, 7. <foreign xml:lang="grc">ἐπεὶ καὶ αὕτη γίνεται περὶ Συρίαν ἐκ τοῦ πα-<lb break="no"/>νάκους (cod. Urb. loco πάκους vulg.) καλουμένου.</foreign></note>
<note xml:id="fn19" n="19" place="foot">Lib. 12, 56.</note>
<note xml:id="fn20" n="20" place="foot">Obs. 451.</note>
