<pb n="664"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
<p>Cap. CLXXX. <foreign xml:lang="grc">Ἀμπελῖτις</foreign> terra dicta fuisse a Galeno<lb/>
traditur, quod viti illita insecta infesta perdat.<ref target="#fn31">31</ref> Mihi<lb/>
vero videtur ea terra bituminosa esse, et lithanthraci<lb/>
quidem lamelloso aut foliaceo (<hi rend="italic">Blätterkohle</hi> aut <hi rend="italic">Schie-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">ferkohle</hi> Werneri) tritis originem debere. In assu-<lb break="no"/>las enim is lithanthrax fissilis est, ater et splendens, ni<lb/>
lucidus, carbone puro et bitumine abundans. Per strata<lb/>
lithanthracum Germaniae passim provenit.<ref target="#fn32">32</ref></p>
<p>Cap. CLXXXII. Atramentum scriptorium noster e<lb/>
taedarum fuligine gummisque tertia parte parari docet.<lb/>
Sed aliud et ex hoc, admixtis fuligine resinae, glutine<lb/>
taurino ac chalcantho confici monet. Posterius tectorium<lb/>
Plinius vocat,<ref target="#fn33">33</ref> quoniam parietibus illinendis incrustan-<lb break="no"/>disque adhibebatur.<ref target="#fn34">34</ref> Scripserunt tamen etiam veteres<lb/>
hoc <foreign xml:lang="grc">μέλανι κατακόλλῳ</foreign>, clandestinas saltem literas in vesi-<lb break="no"/>ca.<ref target="#fn35">35</ref> Plinius insuper atramenti meminit e faecibus vini,<lb/>
tum ex ebore combusto conficiendi. Apportari etiam in-<lb break="no"/>dicum tradit ex India, inexploratae adhuc ipsi inventionis.</p>
<div type="section">
<head>ANNOTATIONES<lb/>
<hi rend="italic">ad librum de venenis deleteriis.</hi></head>
<p>Dicitur is liber vulgo quintus, inscribitur de ale-<lb break="no"/>xipharmacis. Neutrum tamen iure fieri, neque recte<lb/>
Dioscoridi Anazarbeo adscribi, tum in praefatione ad vol.<lb/>
I. (p. XIV.) tum in notis ad eumdem librum probare stu-<lb break="no"/>dui. Neque opus esse duco, singulatim ac velut minuta-<lb break="no"/>tim in omnia capitula exspatier, obvia iam plerumque<lb/>
memorabilium explicatione in iis, quibus Dioscoridis li-<lb break="no"/>bros de materia medica illustravi, commentariis. In iis<lb/>
duntaxat commorabor, quae in illis libris vel tacita relin-<lb break="no"/>quuntur, vel negligentius tractantur.</p>
</div>
<note xml:id="fn31" n="31" place="foot">De fac. simpl. 9. p. 187. <foreign xml:lang="grc">Σκνίπας</foreign> ea insecta vocat Galenus.<lb/>
Paull. lib. 7. p. 234. <foreign xml:lang="grc">Ἔστι δὲ ἡ χριομένη ἐπὶ τῶν ἀμπέλων, διὰ</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc">τὸ τοὺς ἐν αὐταῖς φθείρειν σκώληκας.</foreign></note>
<note xml:id="fn32" n="32" place="foot">Reuss l. c. 2, 3. p. 128. 132.</note>
<note xml:id="fn33" n="33" place="foot">Lib. 35, 25.</note>
<note xml:id="fn34" n="34" place="foot">Vitruv. archit. 7, 10.</note>
<note xml:id="fn35" n="35" place="foot">Aen. poliorcet. p. 1701. ed. Gronov.</note>
