<pb n="404"/>
COMMENTARIUS
<lb/>
lignum forte e nimia soli humiditate acquirit. Neque ta<lb break="no"/>men reprehendendi esse videntur, qui <hi rend="italic">Diospyri</hi> varias
<lb/>species, <hi rend="italic">Melanoxylon</hi> Roxb., <hi rend="italic">Ebenum</hi> et <hi rend="italic">Ebenastrum</hi> Retz.
<lb/>indicum largiri ebenum, <hi rend="italic">Ebenoxylon verum</hi> Lour. autem
<lb/>aethiopicum, statuunt.
<lb/>
Prunis impositum id lignum cum iucundo odore ci<lb break="no"/>traque fumum comburi, Rumphius haud potuit con<lb break="no"/>firmare.
<lb/>
Cap. CXXX. Aurea rosa est <hi rend="italic">R. lutea</hi> Dalech.: agre<lb break="no"/>stis vero et <foreign xml:lang="grc">ἐπίγειος</foreign>, <hi rend="italic">R. arvensis</hi>.
<lb/>
Cap. CXXXII. Fruticem, e quo <foreign xml:lang="grc">λύκιον</foreign> veterum pa<lb break="no"/>rabatur, esse <hi rend="italic">Rhamnum infectorium</hi> L., quem <hi rend="italic">Rh. Ly<lb break="no"/>cium</hi> Scopolius<ref target="#fn33">33</ref> nominavit, plurima nobis suadent. Pro<lb break="no"/>tinus vero consensus descriptionis cum ipsa natura. Est
<lb/>enim frutex, cuius rami spinescunt, cuius radices ligno<lb break="no"/>sae et validae per rupium fissuras repunt, cuius rami
<lb/>procumbentes subpallidi duos fere cubitos longitudine ae<lb break="no"/>quant. Folia etiam elliptico-oblonga, crenulata, venosa,
<lb/>haud immerito cum <hi rend="italic">Buxi</hi> foliis conferuntur. Fructus sunt
<lb/>baccati, nigricantes, piper magnitudine et forma aequan<lb break="no"/>tes. His accedit, hanc fruticem per omnem Graeciam
<lb/>Asiamque minorem satis esse vulgarem: pigmentum insu<lb break="no"/>per flavum e baccis coqui, quod granorum avenionensium
<lb/>nomine ubique celebratur. Et hodie, nisi medico, te<lb break="no"/>chnico tamen, usui commodus putatur is succus.<ref target="#fn34">34</ref> Optimus
<lb/>Clusius etiam iampridem divinavit, hunc esse fruticem,
<lb/>qui lycium largitus fuerit: spinam dixit infectoriam pri<lb break="no"/>mam.<ref target="#fn35">35</ref>
<lb/>
Quantopere alii sint hallucinati, non opus est enu<lb break="no"/>merare. Sic Honor. Bellus <hi rend="italic">Berberim creticam</hi> habuit pro
<lb/>frutice, qui lycium dct.<ref target="#fn36">36</ref> Sic Matthiolus iconem dedit
<lb/>plantae, quam <hi rend="italic">myropola</hi> Dalmatus quidam commoda-
<lb/>
<note xml:id="fn33" n="33" place="foot">33) <hi rend="italic">Flor. carniol.</hi> I. p. 163.</note>
<note xml:id="fn34" n="34" place="foot">34) <hi rend="italic">Pet. Arduino memoria,</hi> l. p. 78. t. 14. <hi rend="italic">Smith prodr. fl. graec.</hi>
<lb/>l. p. 157.</note>
<note xml:id="fn35" n="35" place="foot">35) <hi rend="italic">Clus. hist.</hi> l. p. 111.</note>
<note xml:id="fn36" n="36" place="foot">36) <hi rend="italic">Io. Bauhin. hist.</hi> l. b. p. 60.</note>
