<pb n="356"/>
COMMENTARIUS
oppidum lacui Sirbonidi vicinum. Denique Aristides Scy-<lb break="no"/>thopolin Galilaeae dicit balsami feracem.<ref target="#fn16">16</ref> Burckhardto<lb/>
nuper accolae lacus Tiberiadis retulerunt, in hortis eius<lb/>
regionis fruticem eum coli, sed cum pessime eum de-<lb break="no"/>scripserint, nec ipse peregrinator viderit, testimonium<lb/>
falsum esse videtur.<ref target="#fn17">17</ref> Etiamsi autem cultus fuerit fru-<lb break="no"/>tex in Palaestina, haud tamen indigena esse videtur,<lb/>
quia nusquam eius in priscis Ebraeorum libris mentio fit:<lb/>
namque <foreign xml:lang="he">צֳרִי</foreign>, quod in regione Gilead provenire dici-<lb break="no"/>tur<ref target="#fn18">18</ref>, quodque Talmudici veteres plerique pro balsamo<lb/>
habent<ref target="#fn19">19</ref>, nequaquam id esse, sed mastichen, probarunt<lb/>
Salmasius<ref target="#fn20">20</ref>, Bochartus<ref target="#fn21">21</ref> et Celsius. Introduxisse eius<lb/>
culturam in Palaestinam regina Sabaea ex Arabia tra-<lb break="no"/>ditur.<ref target="#fn22">22</ref><lb/>
In ora Arabiae maritima, quam Sabaei habitabant,<lb/>
sponte provenire, iam Strabo docet.<ref target="#fn23">23</ref> Id et P. Alpinus<lb/>
perhibet<ref target="#fn24">24</ref>: et Forskoleus ipse eum fruticem haud procul<lb/>
a Mokha Arabiae invenit.<ref target="#fn25">25</ref><lb/>
In Aegyptum igitur, ubi plures fruticem eum cultum<lb/>
viderunt, ex Arabia introductum fuisse, idem P. Alpinus<lb/>
contendit. Praeter Dioscoridem Symeon Sethus<ref target="#fn26">26</ref>, Ab-<lb break="no"/>dollatifus<ref target="#fn27">27</ref>, Ebn Alwardi et Bakui<ref target="#fn28">28</ref> Heliopolin Aegypti<lb/>
eam regionem vocant, ubi is frutex colatur. Ibi etiam,<lb/>
circa oppidum Arabiae vicinum, crucigeri balsami fruti-<lb break="no"/>cem semet invenisse testantur.<ref target="#fn29">29</ref> Post renatas literas pri-<lb break="no"/>mus Petr. Belonius plantam in horto cahirensi visam de-<lb/>
<note xml:id="fn16" n="16" place="foot">16) Orat. 3. p. 595.</note>
<note xml:id="fn17" n="17" place="foot">17) Iter german. 2. p. 564.</note>
<note xml:id="fn18" n="18" place="foot">18) Genes. 37, 25. Ierem. 8, 22.</note>
<note xml:id="fn19" n="19" place="foot">19) Cels. hierob. 2. p. 183.</note>
<note xml:id="fn20" n="20" place="foot">20) Homon. hyl. iatr. p. 175.</note>
<note xml:id="fn21" n="21" place="foot">21) Hieroz. 1. p. 628.</note>
<note xml:id="fn22" n="22" place="foot">22) Ioseph. antiq. iud. 8, 6. Comment. ad Theophr. p. 354.</note>
<note xml:id="fn23" n="23" place="foot">23) Lib. 16. p. 434.</note>
<note xml:id="fn24" n="24" place="foot">24) De plantis Aeg. p. 49.</note>
<note xml:id="fn25" n="25" place="foot">25) Flor. arab. p. 79. Niebuhrio relatum est, ad Zafra in pro-<lb/>vincia Hedschâs verum balsamum provenire. (Beschr. von Arabien,<lb/>p. 357.)</note>
<note xml:id="fn26" n="26" place="foot">26) De cib. fac. p. 9.</note>
<note xml:id="fn27" n="27" place="foot">27) Aeg. p. 13.</note>
<note xml:id="fn28" n="28" place="foot">28) Notices et extraits, 2. p. 29. 445.</note>
<note xml:id="fn29" n="29" place="foot">29) Iac. de Vitriaco in Bongars gest. Dei per Francos, 1 p. 1128.<lb/>Marin. Sanut. 2. p. 260.</note>
