<pb n="617"/>
IN DIOSCORIDEM. IV. 93—98. 617
<lb/>va quippe <hi rend="italic">Lactuca</hi>, ad oras maris in saxis testisque prove-<lb break="no"/>niens, fronde viridissima, tenera, membranacea, palma-<lb break="no"/>ta, cuius sapor amarus salsusque in Anglia commendatur,
<lb/>tum ad acetaria cum succo limoniorum apparanda, tum
<lb/>ad scrofulas curandas.<ref target="#fn38">³⁸</ref> Quodsi vero cum Aldina <foreign xml:lang="grc">τοι-<lb break="no"/>χῶδες</foreign> legeris, posset <hi rend="italic">Sporochnus</hi> esse <hi rend="italic">aculeatus</hi> Agardhii,
<lb/>si modo hic esset incola maris mediterranei: sed <hi rend="italic">Sphae-<lb break="no"/>rococcus</hi> etiam <hi rend="italic">confervoides</hi> et <hi rend="italic">musciformis</hi> Ag., ad oras
<lb/>maris mediterranei occurrentes, huc trahi possent. Coral-<lb break="no"/>linam officinalem L. declararunt cum Matthiolo<ref target="#fn39">³⁹</ref> plerique
<lb/>maiores nostri.
<lb/>Cap. XCVIII. E fucis marinis tria genera enume-<lb break="no"/>rantur: latum quoddam, alterum oblongum et puniceum,
<lb/>tertium candidum, quod ad Cretae oras nascatur, pulcre
<lb/>floridum nec corruptioni obnoxium. Primum quidem ne-<lb break="no"/>scio an sit <hi rend="italic">Zonaria Pavonia</hi> vel <hi rend="italic">squamaria</hi> Ag., cum nul-<lb break="no"/>lum aliud indicium addatur. Secundum genus forte
<lb/><hi rend="italic">Wormskioldia ocellata</hi> (<hi rend="italic">Fucus granateus</hi> Lamour. et Turn.,)
<lb/><hi rend="italic">Ulvae punctatae</hi> Stackh. valde affinis, colore roseo-pu-<lb break="no"/>niceo insignis est, quae ad oras maris mediterranei non
<lb/>raro invenitur. W. enim sanguinea in maribus septen-<lb break="no"/>trionalibus potius occurrit. Tertium genus videtur <hi rend="italic">Chon-<lb break="no"/>dria obtusa</hi> Ag. esse, cuius color pallidus, substantia car-<lb break="no"/>tilaginea et apices tuberculiferi congruunt. Est incola
<lb/>maris mediterranei et rubri. <hi rend="italic">Sphaerococcus plicatus</hi> Ag.,
<lb/>licet color magis respondeat, oceano tamen atlantico ma-<lb break="no"/>rique septentrionali proprius est. Id etiam valet de Sphaer.
<lb/>cartilagineo, pro quo olim habui: color etiam huius fuscus
<lb/>est. Sed alia in promtu est expositio, e Theophrasto pe-<lb break="no"/>tita. Is enim elegantissimum fuci genus, ad Cretae litora
<lb/>obvium, profert, quo taeniae, lana et vestes tingantur: re-<lb break="no"/>centis et eius, quod borea vento perfletur, colorem spe-<lb break="no"/>ciosiorem esse ipsa purpura.<ref target="#fn40">⁴⁰</ref> Hoc genus esse <hi rend="italic">Worm-<lb break="no"/>skioldiam Plocamium</hi> (<hi rend="italic">Fucum coccineum</hi> Huds.) persua-<lb break="no"/>sum habeo. Si hic intelligitur, <foreign xml:lang="grc">τὸ λευκόν</foreign> vel expungen-<lb break="no"/>dum.
<note xml:id="fn38" n="38" place="foot">Engl. bot. 1551.</note>
<note xml:id="fn39" n="39" place="foot">L. c. p. 795.</note>
<note xml:id="fn40" n="40" place="foot">Hist. 4, 6.</note>
