<pb n="484"/>
484 COMMENTARIUS<lb/>
<lb/>
Cap. CCV. <foreign xml:lang="grc">Λεπίδιον</foreign> est <hi rend="italic">Lepidium latifolium</hi>, quod<lb/>
et Plinius hortensiis peregrinis adnumeratum describit<ref target="#fn36">³⁶</ref>:<lb/>
exire in cubitalem altitudinem, foliis laurinis, sed molli-<lb break="no"/>bus. Id inter urentia collocat.<ref target="#fn37">³⁷</ref> Dodonaeus eam plan-<lb break="no"/>tam bene illustravit.<ref target="#fn38">³⁸</ref> Nomina <hi rend="italic">Pfefferkraut</hi> Germano-<lb break="no"/>rum, <hi rend="italic">Pepper-wort</hi> Anglorum, <hi rend="italic">Piperella</hi> Italorum, <hi rend="italic">Her-<lb break="no"/>va pimenteira maior</hi> Lusitanorum acrem piperisque ae-<lb break="no"/>mulam indolem notant. Serapion <foreign xml:lang="ar">شيطرج</foreign> (<hi rend="italic">scheiteradsch</hi>)<lb/>
vocat, sub quo nomine Avicenna longe aliam plantam<lb/>
adducit.<lb/>
<foreign xml:lang="grc">Λεπίδια</foreign> et <foreign xml:lang="grc">λέπιδιν</foreign>, quae cum <foreign xml:lang="grc">κοττάνοις</foreign> tanquam usi-<lb break="no"/>tata Tyriis edulia occurrunt<ref target="#fn39">³⁹</ref>, neutiquam huc pertinent:<lb/>
<foreign xml:lang="grc">κόττανα</foreign> (ebr. <foreign xml:lang="he">קטן</foreign>, parvus) e parvis ficubus parata ab He-<lb break="no"/>sychio ipso exponuntur. <foreign xml:lang="grc">Λέπιδιν</foreign> Phoenicum (ea enim<lb/>
forma orientalis vera esse videtur) in ebraico idiomate<lb/>
radicem non habet. Arabice autem dicitur <foreign xml:lang="ar">لفتية</foreign> (<hi rend="italic">leftyah</hi>),<lb/>
e rapis paratus cibus: <foreign xml:lang="ar">لفاط</foreign> (<hi rend="italic">lefâts</hi>), species oleris: <foreign xml:lang="ar">لفينة</foreign><lb/>
(<hi rend="italic">lafithah</hi>), puls crassa. Haec ideo apposui, ut Schweig-<lb break="no"/>haeuseri hallucinationes emendarem.<lb/>
<foreign xml:lang="grc">Ἰβηρίς</foreign> est <hi rend="italic">Lepidium Iberis</hi> L. Cum ipso <foreign xml:lang="grc">λεπιδίῳ</foreign><lb/>
nonnunquam commutatur, praecipue a Paullo: qui <foreign xml:lang="grc">ἰβηρί-<lb break="no"/>δος</foreign> folia laurina, sed multo maiora habet.<ref target="#fn40">⁴⁰</ref><lb/>
Cap. CCVI. Ranunculi cognomina plurima apud Apu-<lb break="no"/>leium leguntur, in quibus punicum <hi rend="italic">Atzicurur</hi>.<ref target="#fn41">⁴¹</ref> Id<lb/>
<foreign xml:lang="he">צפר דע</foreign> cum Bocharto legendum.<ref target="#fn42">⁴²</ref> Herba ranae igitur<lb/>
dicitur, siquidem <foreign xml:lang="ar">قم</foreign> arabica vox ranae, quae alioquin<lb/>
<foreign xml:lang="ar">ضفدع</foreign> (<hi rend="italic">Dafdá</hi>) vocatur, ad punicam linguam transiisse<lb/>
videtur. Ranunculus herba persico nomine apud Avicen-<lb break="no"/>nam <foreign xml:lang="ar">كبيكج</foreign> (<hi rend="italic">khabikhādsch</hi>) insignitur.<lb/>
Ranunculi prima species est <hi rend="italic">asiaticus</hi>; in Cilicia, Ca-<lb break="no"/>ria et aliis Asiae minoris regionibus vulgaris; radice gru-<lb break="no"/>mosa, foliis ternatis biternatisque pubescentibus, floribus<lb/>
<lb/>
<note xml:id="fn36" n="36" place="foot">36) Lib. 19, 51.</note>
<note xml:id="fn37" n="37" place="foot">37) Lib. 20, 70.</note>
<note xml:id="fn38" n="38" place="foot">38) Hist. stirp. p. 716.</note>
<note xml:id="fn39" n="39" place="foot">39) Athen. 3, 88. 9, 54.</note>
<note xml:id="fn40" n="40" place="foot">40) Paull. Aegin. p. 123.</note>
<note xml:id="fn41" n="41" place="foot">41) De virt. herb. c. 10. p. 163. ed. Ackerm.</note>
<note xml:id="fn42" n="42" place="foot">42) Can. p. 762.</note>
