<pb n="415"/>
IN DIOSCORIDEM. I. 156 — 160. 415
<lb/>
dum consilium ad varias cerasorum species transfertur.
<lb/>Quod Galenus fecit, dum dulcia cerasa ab acidis, haec au-<lb break="no"/>tem ab austeris distinguit.<ref target="#fn30">30</ref>
<lb/>
Cap. CLVIII. <foreign xml:lang="grc">Κεράτια</foreign> sunt legumina <hi rend="italic">Ceratoniae Si-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">liquae L.</hi>, quae, isthmis intercepta, pulpa farcta sunt,
<lb/>in qua semina nidulantur. Pulpa ea mellea saginan-<lb break="no"/>tur
<lb/>pecora: quodsi vero diu in cratibus legumina quieverint,
<lb/>pulpa ea et hominibus edulis fit, quanquam parum sapidi
<lb/>habeat. Arbor Ionibus <foreign xml:lang="grc">κερωνία</foreign>, fructus <foreign xml:lang="grc">σῦκα αἰγύπτια</foreign>
<lb/>Theophrasti tempore dicebantur.<ref target="#fn31">31</ref> Is autem falli omnes,
<lb/>qui ea appellatione utantur, docet, quia in Aegypto neu-<lb break="no"/>tiquam crescat, sed in Syria, Cnido Rhodoque insula.
<lb/>Hallucinari tamen Theophrastum, patet ex omnium, qui
<lb/>nuper Aegyptum obierunt, relationibus.<ref target="#fn32">32</ref> Vocatur ibi
<lb/>arabice <foreign xml:lang="ar">خروب</foreign> (<hi rend="italic">kharrúb</hi>), unde <hi rend="italic">Caroba</hi> Italorum, <hi rend="italic">Carou-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">bier</hi> Gallorum. Namque in omnibus mari mediterra-<lb break="no"/>neo
<lb/>finitimis regionibus vulgaris est arbor. Romani siliquas
<lb/>graecas fructum dicebant<ref target="#fn33">33</ref>, et quam tenuem habue-<lb break="no"/>rint
<lb/>escam, patet ex Horatio<ref target="#fn34">34</ref>; unde et parabola de filio de-<lb break="no"/>genere lucem accipit.<ref target="#fn35">35</ref>
<lb/>
Quam vulgaris fuerit fructus, vel inde elucet, quod
<lb/>ponderis species e seminibus desumeretur. <foreign xml:lang="grc">Ὀβολός</foreign> enim
<lb/>aequiparabaturs sesquilupino (<foreign xml:lang="grc">ἔχει θέρμον αςʹ</foreign>): lupinus <foreign xml:lang="grc">κε-</foreign><lb break="no"/><foreign xml:lang="grc">ράτια βʹ</foreign>: <foreign xml:lang="grc">κεράτιον χαλκοῦς βʹ</foreign> continebat. Scrupulus vero
<lb/>(<foreign xml:lang="grc">τὸ γράμμα</foreign>) sex habebat <foreign xml:lang="grc">κεράτια</foreign><ref target="#fn36">36</ref>, unde patet, <foreign xml:lang="grc">κεράτιον</foreign>
<lb/>pondus fuisse tribus granis nostris cum triente aequale.
<lb/>Id ponderis nomen transiit tandem in mercatorum et ar-<lb break="no"/>tificum gemmariorum sermonem, ut aurifabri grana duo-<lb break="no"/>decim, quatuor vero gemmarii <hi rend="italic">karatum</hi> vocent.
<lb/>
<note xml:id="fn30" n="30" place="foot">Galen. de fac. simpl. 7. p. 22.</note>
<note xml:id="fn31" n="31" place="foot">Theophr. hist. pl. 4, 2.</note>
<note xml:id="fn32" n="32" place="foot">P. Alpin. de plant. aeg. p. 8. 9. Forskol. fl. aeg. p. 77. De-<lb break="no"/>lil. fl. aeg. p. 31.</note>
<note xml:id="fn33" n="33" place="foot">Colum. 5, 9.</note>
<note xml:id="fn34" n="34" place="foot">Epist. 2, 1. v. 123. „Vivit siliquis et pane secundo.“</note>
<note xml:id="fn35" n="35" place="foot">Luc. 15, 16. <foreign xml:lang="grc">Καὶ ἐπεθύμει γεμίσαι τὴν κοιλίαν αὐτοῦ ἀπὸ<lb/>τῶν κερατίων, ὧν ἤσθιον οἱ χοῖροι.</foreign></note>
<note xml:id="fn36" n="36" place="foot">Cleopatr. apud Galen. opp. tom. 4. p. 467. ed. Basil. Marcell.
<lb/>Burdigal. p. 244. ed. Steph.</note>
