<pb n="489"/>
IN DIOSCORIDEM. II. 213—216. III. 1. 489
<lb/>Cap. CCXV. Mirum, desiderari in synonymis isati-<lb break="no"/>dos nomen gallicum <hi rend="italic">glastum</hi>, in Plinio iam obvium<ref target="#fn72">⁷²</ref>; e<lb/> quo Galli dein <hi rend="italic">guasde</hi>, <hi rend="italic">guède</hi>, Itali <hi rend="italic">guado</hi>, Germani <hi rend="italic">Waid</hi><lb/> fecerunt. <hi rend="italic">Vitrum</hi> idem est, vox eodem modo corrupta,<lb/> quo corpora Gallorum infecta terrorem inimicis inii-<lb break="no"/>cere credebantur.<ref target="#fn73">⁷³</ref> Utraque vero isatis et sativa et sylve-<lb break="no"/>stris ad eamdem speciem, <hi rend="italic">Isatidem tinctoriam</hi>, pertinere<lb/> videtur.
<lb/>Quam apposuit librarius <foreign xml:lang="grc">ἰσάτις ἀγρία</foreign> longe diversa<lb/> est, congrua cum <hi rend="italic">Saponaria</hi> (<hi rend="italic">Gypsophila</hi> <hi rend="italic">Sm.</hi>) <hi rend="italic">Vaccaria</hi>,<lb/> quod Lobelius iam divinavit.<ref target="#fn74">⁷⁴</ref>
<lb/>Cap. CCXVI. Telephii cognomen punicum credo<lb/> esse <foreign xml:lang="he">חציר טפרין</foreign>, <hi rend="italic">herba unguium</hi>, quod folia cum unguibus<lb/> comparari possunt. Non solum plerique patres rei her-<lb break="no"/>bariae, sed et Sibthorpius<ref target="#fn75">⁷⁵</ref> consentiunt in <hi rend="italic">Cerinthes</hi> spe-<lb break="no"/>cie, quam minorem habemus. Hinc et <foreign xml:lang="grc">ἄνθη μήλινα</foreign> resti-<lb break="no"/>tuere mallem.
<lb/>LIB. III.
<lb/>Cap. I. <foreign xml:lang="grc">Ἀγαρικὸν τὸ ἄῤῥεν</foreign> remotam aliquam habet<lb/> similitudinem cum silphii radice: hinc ab insciis ipsum<lb/> pro radice habebatur. Est autem utrumque, et mas et<lb/> femina, fungus: femina <hi rend="italic">Agarici</hi>, mas <hi rend="italic">Boleti</hi> generi adscri-<lb break="no"/>bendum. Cum et Plinius in glandiferis Galliae arboribus<lb/> agaricum nasci tradat<ref target="#fn76">⁷⁶</ref>, uterque et Plinius et Dioscorides<lb/> verum agaricum officinarum, seu <hi rend="italic">Boletum Laricis</hi>, qui in<lb/> solis laricum truncis nascitur, cum <hi rend="italic">Agarico dryino</hi> <hi rend="italic">Pers.</hi>,<lb/> satis simili, lamellis tamen insignito, aut cum ostreato<lb/> Iacqu. confudisse videntur. Uterque enim quercubus et<lb/> fagis innascitur.
<lb/>Salmasius in codice optimo legisse testatur: <foreign xml:lang="grc">τινὲς δὲ, ἐν<lb/> σητίνοις δένδρεσι κατὰ σῆψιν γενέσθαι</foreign>. Hanc scriptionem
<lb/><note xml:id="fn72" n="72" place="foot">72) Lib. 22, 1.</note>
<lb/><note xml:id="fn73" n="73" place="foot">73) Iul. Caes. de bello gall. 5, 14. Marcell. Burdigal. 2, 23.</note>
<lb/><note xml:id="fn74" n="74" place="foot">74) Advers. p. 143.</note>
<lb/><note xml:id="fn75" n="75" place="foot">75) Flor. graec. I. p. 120.</note>
<lb/><note xml:id="fn76" n="76" place="foot">76) Lib. 16, 13.</note>
