<pb n="409"/>
IN DIOSCORIDEM. I, 145—148. 409
<lb/>tionem tanquam diversos succus commendat, <foreign xml:lang="grc">ῥοῦν μαγειρικὸν,</foreign>
<lb/><foreign xml:lang="grc">συριακὸν</foreign> et <foreign xml:lang="grc">βυρσοδεψικόν</foreign><ref target="#fn83">⁸³</ref>, quanquam ex hoc ipso Diosco-<lb break="no"/>ridis loco pateat, ex uno frutice rhoëm culinarem et cori-<lb break="no"/>ariam peti. Idem compilator Myrepsicus <foreign xml:lang="grc">σουμάκιν</foreign> iterum
<lb/>distinguit.<ref target="#fn84">⁸⁴</ref> Est autem arabica appellatio <foreign xml:lang="ar">سماق</foreign> (<hi rend="italic">som</hi>-<lb break="no"/><hi rend="italic">mâk</hi>) Rhois obsoniorum, qui et <foreign xml:lang="ar">تمنم</foreign> (<hi rend="italic">tomtom</hi>) appel-<lb break="no"/>latur.
<lb/>Descriptio fruticis apud Theophrastum paullo melior
<lb/>est ea, quam Dioscorides profert. Folia enim apte cum
<lb/>foliis ulmi comparantur, villosa indoles indicatur et op-<lb break="no"/>posite pinnata. De florum thyrso composito ita loquitur,
<lb/>ut <foreign xml:lang="grc">τὸ ὁλοσχερὲς ὀστλίγγας ἔχειν</foreign> dicat, <foreign xml:lang="grc">ὥσπερ καὶ ὁ βότρυς</foreign>:
<lb/>pectinatos igitur habere cincinnos, quales uva. Dein
<lb/>etiam utrumque sexum fruticis dioeci distinguit. Noster
<lb/>folia declarat serrata et colore subrubra, qui color nimia
<lb/>oxygenis copia in his fruticibus generatur. Is acor in
<lb/>fructibus Rhois praevalet, ut et hodie a Turcis obsoniis
<lb/>inspergatur ad acorem gratum conciliandum.<ref target="#fn85">⁸⁵</ref>
<lb/>Cap. CXLVIII. Palmas et Phoenicem inprimis da-<lb break="no"/>ctyliferam praeter Aegyptum in omni oriente satis vulga-<lb break="no"/>res esse, tritissimum est. Fructus autem eodem nomi-<lb break="no"/>ne antiquitus insignitos fuisse ac arborem, <foreign xml:lang="grc">φοινίκων</foreign> ni-<lb break="no"/>mirum, Galenus perhibet, recentiores tamen compositum
<lb/>nomen <foreign xml:lang="grc">φοινικοβαλάνων</foreign> praetulisse.<ref target="#fn86">⁸⁶</ref> Insigne est discri-<lb break="no"/>men inter <foreign xml:lang="grc">χυδαίους φοίνικας</foreign>, <hi rend="italic">vulgares</hi>, <hi rend="italic">sylvestres</hi>, e qui-<lb break="no"/>bus palmeum vinum confici noster docet<ref target="#fn87">⁸⁷</ref>, et <foreign xml:lang="grc">καρυωτούς</foreign>, seu
<lb/><foreign xml:lang="grc">καρυωτίδας</foreign>, praestantissimos, molles dulcesque, qui praesertim
<lb/>in Iudaea circa Hierichuntem culti praedicantur<ref target="#fn88">⁸⁸</ref>: quos
<lb/>tamen gens Iudaeorum, ex invidia romani nominis et nu-<lb break="no"/>minum contumelia, <foreign xml:lang="grc">χυδαίους</foreign> appellavit.
<lb/>Fructus is recens et mollis cum <foreign xml:lang="grc">μυροβαλάνῳ</foreign> compa-<lb break="no"/>ratur, haudquaquam cum eo fructu, quem Arabes pri-
<lb/><note xml:id="fn83" n="83" place="foot">Sect. 10. c. 3. 84) Sect. I. c. 155.</note>
<lb/><note xml:id="fn85" n="85" place="foot">Sestini Briefe, 2. p. 145.</note>
<lb/><note xml:id="fn86" n="86" place="foot">De fac. alim. 2. p. 606. De prob. pravisque succ. alim.<lb/> p. 779.</note>
<lb/><note xml:id="fn87" n="87" place="foot">Lib. 5. c. 40.</note>
<lb/><note xml:id="fn88" n="88" place="foot">Galen. de fac. alim. 1. c. Plin. 13, 9.</note>
