<pb n="493"/>
IN DIOSCORIDEM. III. 3—6.
<lb/>
<lb/>Cap. IV. <hi rend="italic">Aristolochiae</hi> tres species ad hunc usque
<lb/>diem antiqua nomina servarunt: <hi rend="italic">rotunda</hi> nimirum, <hi rend="italic">longa</hi>
<lb/>et <hi rend="italic">Clematitis</hi>. At vero in A. <hi rend="italic">rotundae</hi> descriptione hae<lb break="no"/>remus, cum flores albi, labellum vero solum rubrum di<lb break="no"/>cantur. Suspicor, aliam subesse speciem, quam iam
<lb/>Clusius<ref target="#fn96">96</ref> <hi rend="italic">Aristolochiae rotundae alterius</hi> nomine in<lb break="no"/>dicavit, Linnaeus varietatem habuit: Fontanesius vero A.
<lb/><hi rend="italic">luteam</hi><ref target="#fn97">97</ref>, Kitaibelius <hi rend="italic">pallidam</hi><ref target="#fn98">98</ref> dixit. Flores eius sunt
<lb/>albidi, flavescentes, aut luteoli, labello interne atro-ru<lb break="no"/>bente. Obvia est per Graeciam, Italiam et Pannoniam.
<lb/>Simili modo haesitamus in A. <hi rend="italic">longa</hi>. Linnaeana
<lb/>enim species habet flores herbaceos, haud purpureos<ref target="#fn99">99</ref>,
<lb/>unde ad aliam speciem, A. <hi rend="italic">creticam</hi> Lam., consilium
<lb/>transferendum. Haec enim flore grandi atro-purpureo
<lb/>insignis<ref target="#fn100">100</ref> est. Folia et A. <hi rend="italic">longae</hi> et huius cordata, haud<lb break="no"/>quaquam <foreign xml:lang="grc">ἐπιμηκέστερα τῆς στρογγύλης</foreign> dicenda. Flores re<lb break="no"/>linquunt in utraque fructum pyriformem, angulato-stria<lb break="no"/>tum in A. <hi rend="italic">cretica</hi>, cuius flos etiam graveolentior est,
<lb/>quam A. <hi rend="italic">longae</hi>.
<lb/>Mallem cum Anguillara tertiae <hi rend="italic">Aristolochiae</hi>, <hi rend="italic">Clema<lb break="no"/>titidis</hi>, folia asaro similia dicere, sed obstant interpretes
<lb/>omnes. Florum color solus esse videtur, cur rutae simi<lb break="no"/>lis dicatur: est enim herbaceus, nec ullam formae simi<lb break="no"/>litudinem habet.
<lb/>Nomen aegyptium <hi rend="italic">Aristolochiae</hi> <foreign xml:lang="grc">σιφοέρ</foreign> a Rossio ver<lb break="no"/>titur: <hi rend="italic">serpentes abigens</hi>.<ref target="#fn1">1</ref>
<lb/>Cap. V. <hi rend="italic">Glycyrrhiza</hi> est sine dubio <hi rend="italic">glandulifera</hi>
<lb/>Kit., quae per omnem Asiam mediam provenit. Namque
<lb/>et folia tactu glutinosa et fructus asperi id probant. Ea<lb break="no"/>dem iam in Theophrasto<ref target="#fn2">2</ref> nomine <foreign xml:lang="grc">σκυθικῆς ῥίζης περὶ τὴν</foreign>
<lb/><foreign xml:lang="grc">Μαιῶτιν</foreign> occurrit. Iterum florum color solus hyacinthi
<lb/>similitudinem revocat: quoad formam, nulla est.
<lb/>Cap. VI. In cognominibus <hi rend="italic">Centaurii maioris</hi> est <foreign xml:lang="grc">πε<lb break="no"/>λεθρόνιον</foreign>, loco <foreign xml:lang="grc">πλεκτρονιάς</foreign>, legendum. <foreign xml:lang="grc">Πελεθρόνιος</foreign> enim
<lb/>
<note xml:id="fn96" n="96" place="foot">Hist. pl. 2. p. 70.</note>
<note xml:id="fn97" n="97" place="foot">Choix de plantes, tab. 8.</note>
<note xml:id="fn98" n="98" place="foot">Plant. rar. hungar. 3. t. 240.</note>
<note xml:id="fn99" n="99" place="foot">Nicand. ther. v. 511. <foreign xml:lang="grc">ἄνθεα δ’ ὑσγίνῳ ἐνερεύθεται</foreign>.</note>
<note xml:id="fn100" n="100" place="foot">Desfont. choix de plantes, tab. 7.</note>
<note xml:id="fn1" n="1" place="foot">Etym. aeg. p. 207.</note>
<note xml:id="fn2" n="2" place="foot">Hist. pl. 9, 13.</note>
