<pb n="385"/>
IN DIOSCORIDEM. I. 99—103. 385
<lb/>
<lb/>Cap. CI. Naphthae vocis origo orientalis manifesta
<lb/>est. <foreign xml:lang="ar">نفط</foreign> (Nephth) enim Arabum a radice derivatur, quae
<lb/>effervescere et accendi signat. In eo vero fallitur auctor,
<lb/>quod <foreign xml:lang="grc">περίθημα</foreign> seu colamen asphalti dicat naphtham.
<lb/>Namque in omni Media citeriore, praesertim circa Baku
<lb/>et Tavris (Ecbatana olim dictum) sponte e terra manat,
<lb/>flammam e longinquo accipiens, quemadmodum Alexan-<lb break="no"/>der M.<ref target="#fn17">17</ref> olim nuperque Kaempferus<ref target="#fn18">18</ref> experti sunt.
<lb/>Cap. CII. <foreign xml:lang="grc">Κύστις ῥευματιζομένη</foreign>, contra quam fructus
<lb/>cupressi suadentur, Saraceno negotium facessivit, quando
<lb/><foreign xml:lang="grc">ῥεῦμα</foreign> et apud nostrum et apud alios veteres varios habet
<lb/>significatus. Quodsi locus (5, 81.) comparatur, ubi vis
<lb/>vini mandragoritis <foreign xml:lang="grc">ῥευμάτων παχυντική</foreign> dicitur, aliusque
<lb/>locus (5,32.), ubi vinum e pyris <foreign xml:lang="grc">ῥεύματα ἔνδον ἐπέχειν</foreign> per-<lb break="no"/>hibetur, fluxiones seri, muci aliorumque humorum signi-<lb break="no"/>ficare videntur <foreign xml:lang="grc">ῥεύματα</foreign>; <foreign xml:lang="grc">ῥευματίζεσθαι</foreign> autem de visceribus di-<lb break="no"/>citur seu organis, quae fluxionibus iis laborant: e. g. <foreign xml:lang="grc">θώραξ</foreign>
<lb/><foreign xml:lang="grc">ῥευματιζόμενος</foreign>, quod nostra aetas catarrhum vocat pulmo-<lb break="no"/>num. De iis <foreign xml:lang="grc">ῥεύμασι</foreign>, eorumque qualitatibus iam Hippo-<lb break="no"/>cratici arguta tradiderunt ratiocinia.<ref target="#fn19">19</ref> Itaque <foreign xml:lang="grc">κύστις ῥευ<lb break="no"/>ματιζομένη</foreign> nostratibus <hi rend="italic">catarrhus vesicae</hi> vocatur, vulgo
<lb/>natus ex haemorrhoidum mucosarum vitio.
<lb/>Cap. CIII. Iuniperum duplicem habet, alteram ma-<lb break="no"/>iorem, minorem alteram. Illius fructus comparatur cum
<lb/><foreign xml:lang="grc">καρύῳ, ἁπλῶς λεγομένῳ</foreign>, huius cum <foreign xml:lang="grc">καρύῳ ποντικῷ</foreign>. <foreign xml:lang="grc">Κά<lb break="no"/>ρυον</foreign> autem quanquam nucem quamvis designet, maxime
<lb/>de cuboica aut iuglandis fructu usurpatur. Iam crescit
<lb/>per Graeciam et Illyricum <hi rend="italic">Iuniperus macrocarpa Sibth.</hi>,
<lb/>quam primus Lobelius<ref target="#fn20">20</ref> nomine <hi rend="italic">Iuniperi maximi illyrici</hi>
<lb/>delineavit. Baccas ellipticas ea fert, nigrescentes cum rore
<lb/>coeruleo, duplo maiores, quam <hi rend="italic">Oxycedri</hi>, ut folia supe-<lb break="no"/>rent. Alia vero est <hi rend="italic">syriaca iuniperus</hi>, quam Billarderius
<lb/><hi rend="italic">drupacaeam</hi> dixit.<ref target="#fn21">21</ref> Inventam in monte Cassio Syriae ita
<lb/>describit, ut fructus subrotundos tuberculosus ter superare
<lb/>
<note xml:id="fn17" n="17" place="foot">17) Plutarch. Alex. c. 35.</note>
<note xml:id="fn18" n="18" place="foot">18) Amoen. exot. p. 274. s.</note>
<note xml:id="fn19" n="19" place="foot">19) Hipp. de vict. acut. p. 397. Foës.</note>
<note xml:id="fn20" n="20" place="foot">20) Stirp. hist. p. 629. <hi rend="italic">Iuniperus maior</hi> Matthiol. p. 118.</note>
<note xml:id="fn21" n="21" place="foot">21) <hi rend="italic">Plant. syr.</hi> 2. t. 8.</note>
<lb/>DIOSCORIDES II. Bb
