<pb n="396"/>
396 COMMENTARIUS
<lb/>
gypto et Syria fructum ferre gallae proximum, aliter ex-<lb break="no"/>poni nequit, quam dum gallarum similia tubercula et hic<lb/> similibus insectis, ac in quercubus, produci statuimus: si-<lb break="no"/>cut, Seetzenio, Burckhardtio et Ehrenbergio testibus,<lb/> etiam manna in eadem arbore (<hi rend="italic">Tamarice</hi> nimirum <hi rend="italic">gal-<lb break="no"/>lica</hi>) a Cocco manniparo producitur.<ref target="#fn78">78</ref>
<lb/>
Quoniam semina tamaricis comosa facillime difflantur,<lb/> aut, ut salicis fructus (cum Plinio loquar) ante maturi-<lb break="no"/>tatem in araneam abeunt; infelicem arborem eam a vulgo<lb/> appellari, perhibet Plinius, quoniam nihil ferat, nec (in<lb/> Italia saltem) seratur unquam.<ref target="#fn79">79</ref>
<lb/>
Cap. CXVII. <hi rend="italic">Erica</hi>, propter similitudinem cum ta-<lb break="no"/>marice, <hi rend="italic">arborea</hi> esse videtur. Mel generosum aut pro-<lb break="no"/>batum dici <foreign xml:lang="grc">σπουδαῖον</foreign>, haud sine exemplis est. Namque<lb/> et Plutarcho dicuntur <foreign xml:lang="grc">σπουδαῖα σπέρματα</foreign> et <foreign xml:lang="grc">μῦρον σπου-<lb break="no"/>δαῖον</foreign>.
<lb/>
Cap. CXVIII. <foreign xml:lang="grc">Ἀνακαλίς</foreign> ab Arabibus <foreign xml:lang="ar">اثل</foreign> vertitur, cum<lb/> <foreign xml:lang="ar">طرفا</foreign> tamarivem denotet, describitur autem ab Isaaco Am-<lb break="no"/>rami filio, ignoto ceterum auctore<ref target="#fn80">80</ref>, tanquam procerior<lb/> et magis agitata vento: folia (ramos) esse longa, stricta,<lb/> viridia; flores ferre nullos, sed adnasci fructus, velat ci-<lb break="no"/>ceris semina, fusca, in quibus granula aliquot coagmen-<lb break="no"/>tata. Eadem est ebr. <foreign xml:lang="he">אשל</foreign><ref target="#fn81">81</ref>. Fructum, seu gallas <foreign xml:lang="ar">كزمازج</foreign><lb/> (<hi rend="italic">khismasedsch</hi>) vocant. Ab Alpino<ref target="#fn82">82</ref> bene descripta, male<lb/> picta arbor, a Forskoleo primo<ref target="#fn83">83</ref> <hi rend="italic">Tamaricis orientalis</hi><lb/> nomine definita est, quam postea Vahlius T. <hi rend="italic">articulatam</hi><lb/> nominavit. Mihi exemplar benigne largitus est Delilius,<lb/> collega monspeliensis, una cum ipsis gallis, quae, Fors-<lb break="no"/>koleo teste, in officinis loco fructus usurpantur. Ramos<lb/> habet Casuarinae aut Equiseti speciem prae se ferentes, in-<lb break="no"/>canos, articulatos, vaginis cylindricis appressis, quarum<lb/> margo superior in processum brevissimum acutum latera-
<lb/>
<note xml:id="fn78" n="78" place="foot">Linnaea, 2. p. 231. Burckhardt iter germ. 2, p. 953.</note>
<note xml:id="fn79" n="79" place="foot">Lib 24, 41.</note>
<note xml:id="fn80" n="80" place="foot">Apud Serap. c. 20.</note>
<note xml:id="fn81" n="81" place="foot">1 Sam. 22, 6.</note>
<note xml:id="fn82" n="82" place="foot">De plant. aeg. p. 32.</note>
<note xml:id="fn83" n="83" place="foot">Flor. aeg. arab. p. 206. 207. <hi rend="italic">Anacallis</hi> etiam dictum fuisse<lb/> narcissum, testatur Eumachus Corcyraeus apud Athen. lib. 15. c. 8.<lb/> p. 435. ed. Schw.</note>
