<pb n="529"/>
IN DIOSCORIDEM. III. 85. 529<lb/>
<lb/>
Interea enim e Media Persiaque per Syriam ac Ar-<lb break="no"/>meniam alia species laseris, fere succedanea, multo ta-<lb break="no"/>men minoris efficaciae, ac gravioris odoris invecta erat.<lb/>
Hinc Plinius: „Diu iam non aliud ad nos invehitur la-<lb break="no"/>ser, quam quod in Perside aut Media et Armenia nasci-<lb break="no"/>tur large, sed multo infra cyrenaicum.“<ref target="#fn92">92</ref> Namque et<lb/>
publicani, qui pascua conduxerant, maius ita lucrum sen-<lb break="no"/>tientes, depopulabantur plantam pecorum pabulo, ut Plinii<lb/>
memoria unicus duntaxat caulis repertus Neroni mis-<lb break="no"/>sus sit.<lb/>
Silphium cyrenaicum ob gratissimum saporem fra-<lb break="no"/>grantemque odorem et propter virtutem calefacientem ac<lb/>
diaphoreticam, alexipharmacam quoque, apud Alexandriae<lb/>
inprimis et omnis Graeciae incolas, in deliciis erat.<ref target="#fn93">93</ref><lb/>
Quin propagines et cauliculi salibus conditi acceptissima<lb/>
erant obsonia.<ref target="#fn94">94</ref><lb/>
Reditus autem Cyrenensium e vendito silphio tam<lb/>
ampli erant, ut et in numis effigiem plantae, una cum<lb/>
Iovis Ammonis, vel Batti qui coloniam condiderat, icone<lb/>
ponerent.<ref target="#fn95">95</ref> Unde et proverbium <foreign xml:lang="grc">Βάττου σίλφιον</foreign>.<ref target="#fn96">96</ref> Ex<lb/>
illa effigie in monetis cognoscimus plantam umbelliferam,<lb/>
vaginis foliorum amplissimis, caulem amplectentibus, foliis<lb/>
non satis evolutis, in quibus Anguillara formam Ferulae<lb/>
foliorum dispicere sibi visus est.<ref target="#fn97">97</ref> Theophrastus folia<lb/>
<foreign xml:lang="grc">σελίνῳ</foreign> similia tradit: id vero lucis parum nobis fenerat,<lb/>
cum Apii Petroselini folia infima longe recedant a sum-<lb break="no"/>mis. Posset aliquis in cyrenaico silphio <hi rend="italic">Ferulam tingita-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">nam</hi> coniicere, qualem Hermannus<ref target="#fn98">98</ref> et Rivinus<ref target="#fn99">99</ref> icone<lb/>
expresserunt. Amplissimae saltem vaginae et umbella<lb/>
compacta, quae et in numis Cyrenensium conspiciuntur,<lb/>
congruunt: abundat ferula quoque latice resinoso. Se-<lb/>
<note xml:id="fn92" n="92" place="foot">92) Lib. 19, 15.</note>
<note xml:id="fn93" n="93" place="foot">93) Aristoph. Av. 534. 1578. 1581. Athen. 4, 69. 7, 120.</note>
<note xml:id="fn94" n="94" place="foot">94) Athen. 7, 86.</note>
<note xml:id="fn95" n="95" place="foot">95) Io. Rhod. ad Scribon. Larg. p. 127. Bodaeus ad Theophr. p.<lb/> 598. Vivian. flor. lib. in titulo.</note>
<note xml:id="fn96" n="96" place="foot">96) Hesych. h. v. Aristoph. Plut. 926. <foreign xml:lang="grc">Οὐδ’ ἂν, εἰ δοίης γέ μοι<lb/> τὸν Πλοῦτον αὐτὸν καὶ Βάττου σίλφιον.</foreign></note>
<note xml:id="fn97" n="97" place="foot">97) L. c. p. 132.</note>
<note xml:id="fn98" n="98" place="foot">98) Paradis. bat. p. 165.</note>
<note xml:id="fn99" n="99" place="foot">99) Flor. pentapet.</note>
DIOSCORIDES II. Ll
