<pb n="663"/>
IN DIOSCORIDEM. V. 160 — 179. 663<lb/>
aut arena constituitur, unde nomen derivandum. Neque<lb/>
latet vis adstringens et siccans, dum compositionem con<lb break="no"/>templamur.<lb/>
<cb/>
Cap. CLXX. Eretria erat Euboeae insulae oppidum,<lb/>
in cuius vicinia terra ea reperiebatur.<ref target="#fn24">24</ref> Est argilla, sed<lb/>
non pura, quae candido niveoque colore nitet; figulina<lb/>
potius aut schistosa esse videtur, quae cinerea est. Ea<lb/>
utebantur Hippocratici ad detegendum vomicae pulmonum<lb/>
locum. Trita ea ac humectata, linteo tenui illita, thora<lb break="no"/>cem obtegebant, quaque parte primum resiccatam inve<lb break="no"/>nirent, ea sectionem aut ustionem facere imperabant.<ref target="#fn25">25</ref><lb/>
Cap. CLXXI. Samia terra propter candidum colo<lb break="no"/>rem pura fuisse argilla videtur. Quae aster dicebatur,<lb/>
globosa erat et densa, qualis argilla, renum specie, et<lb/>
apud nos occurrit. Sed et nigram dicunt samiam terram<lb/>
Hippocratici <ref target="#fn26">26</ref>, alienam omnino.<lb/>
Cap. CLXXII. Lapides in samia terra obvii viden<lb break="no"/>tur crystalli gypsi esse cum quarzi granulis coagmentatae,<lb/>
quales et in argilla nostra halensi occurrunt.<ref target="#fn27">27</ref><lb/>
Cap. CLXXIII—CLXXVI. Nec chiae aut selinu<lb break="no"/>siae, nec pnigitidi terrae aliena est natura. Sunt argillae,<lb/>
magis minusve purae. Selinusia dicta fuit a Selinunte,<lb/>
Siciliae oppido. <foreign xml:lang="grc">Πνιγῖτις</foreign> terra forsan nomen sortita est a<lb/>
locis <foreign xml:lang="grc">πνιγηροῖς</foreign> (aestuosis), in quibus inveniebatur.<lb/>
Cimoliae tamen terrae diversa esse indoles videtur. In<lb/>
cretis enim collocat Plinius, eiusque loco etiam tymphai<lb break="no"/>cum adhiberi gypsum.<ref target="#fn28">28</ref> In Cimolo, insula e cycladibus,<lb/>
inter Melon et Siphnon sita, reperiebatur.<ref target="#fn29">29</ref> Cum <foreign xml:lang="grc">σμηκτί<lb break="no"/>δα</foreign> eamdem dicant Erotianus ac Galenus<ref target="#fn30">30</ref>, argilla potius<lb/>
smectica, quam nostrates <hi rend="italic">Walkererde</hi> dicunt, esse videtur.<lb/>
Cap. CLXXIX. Terram meliam aluminosam fuisse,<lb/>
probatur ex ipsis Dioscoridis verbis, dein etiam ex iis,<lb/>
quae de aluminis proventu in ea insula monuimus.<lb/>
<cb/>
<note xml:id="fn24" n="24" place="foot">Plin. 4, 21. 35, 54.</note>
<note xml:id="fn25" n="25" place="foot">Hipp. de morb. 5. p. 319.</note>
<note xml:id="fn26" n="26" place="foot">De nat. muliebr. p. 557.</note>
<note xml:id="fn27" n="27" place="foot">Schreber im Naturforscher, 15. p. 209.</note>
<note xml:id="fn28" n="28" place="foot">Lib. 35, 57.</note>
<note xml:id="fn29" n="29" place="foot">Strab. lib. 10. p. 307.</note>
<note xml:id="fn30" n="30" place="foot">Expos. voc. Hipp. p. 352. 564.</note>
