<pb n="400"/>
400 COMMENTARIUS
<lb/>
<lb/>Cap. CXXIV. <foreign xml:lang="grc">Κύπρος</foreign> est <hi rend="italic">Lawsonia alba</hi> Lam., quae
<lb/>L. inermem et spinosam L. complectitur: <foreign xml:lang="he">כֹּפֶר</foreign> Ebraeorum<ref target="#fn2">2</ref>,
<lb/><foreign xml:lang="ar">حنا</foreign> (<hi rend="italic">Henna</hi>) Arabum, celebratissima et hodie per totum
<lb/>orientem, tum ob fragrantiam, tum propter fucum, quem
<lb/>capillis folia faciunt. Trita nimirum flavum aut fulvum
<lb/>impertiunt colorem, apud orientis populos gratissimum.<ref target="#fn3">3</ref>
<lb/>In describendo autem frutice magnopere dissentiunt au<lb break="no"/>ctores: noster folia cum oleae foliis, fructum cum sam<lb break="no"/>buci baccis comparat: Plinius dicit arborem zizyphi foliis,
<lb/>semine coriandri, candido.<ref target="#fn4">4</ref> Abul Fadli Arabs folia ha<lb break="no"/>bet myrtum referentia.<ref target="#fn5">5</ref> Neque tamen id tantopere
<lb/>repugnat Dioscoridi, quam fructuum descriptio apud no<lb break="no"/>strum et Plinium, licet uterque auctor a veritate aberret.
<lb/>Capsula enim, non bacca, est fructus Lawsoniae, globosa
<lb/>ea et polysperma: nonnullam habet cum coriandro simi<lb break="no"/>litudinem, nisi quod plura contineat semina. Crediderunt
<lb/>tamen, qui primi post renatas literas Dioscoridem expo<lb break="no"/>nere auderent, quia fructus cum sambuci baccis compa<lb break="no"/>retur, <foreign xml:lang="grc">κύπρον</foreign> veterum esse Ligustrum vulgare.<ref target="#fn6">6</ref> Nega<lb break="no"/>vit id primus Anguillara<ref target="#fn7">7</ref>; Belonius etiam et Rauwolfius,
<lb/>qui orientem peragrarunt, Hennam Arabum cum <foreign xml:lang="grc">κύπρῳ</foreign>
<lb/>eamdem esse, ex <foreign xml:lang="grc">αὐτοψίᾳ</foreign> probarunt.
<lb/><foreign xml:lang="grc">Ἐν τῇ Ἀσκάλωνι καὶ Κανώπῃ</foreign>: sic habet Aldina, quam
<lb/>scripturam reliquae omnes editiones repetunt. Scribunt
<lb/>etiam <foreign xml:lang="grc">Ἀσκάλων</foreign>, <foreign xml:lang="grc">Ἀσκάλωνος</foreign> et Strabo<ref target="#fn8">8</ref> et Stephanus By<lb break="no"/>zantinus<ref target="#fn9">9</ref>, et ipsi LXX<ref target="#fn10">10</ref>: quamquam ebraeum <foreign xml:lang="he">אַשְׁקְלוֹן</foreign>
<lb/>sit oxytonon. <foreign xml:lang="grc">Κάνωβον</foreign> vero et <foreign xml:lang="grc">Κάνωπον</foreign> ad lubitum scri<lb break="no"/>bi a veteribus, exploratum habemus. <foreign xml:lang="grc">Κανώπης</foreign> adeo in<lb break="no"/>solens est, ut lubentissime in <foreign xml:lang="grc">Κανώβῳ</foreign> mutassem, ni co<lb break="no"/>dices adversarentur.
<lb/>Cap. CXXV. <foreign xml:lang="grc">Φιλλυρέα</foreign> est <hi rend="italic">Phillyrea latifolia</hi> L.
<lb/>
<note xml:id="fn2" n="2" place="foot">Cantic. 1, 14. Apud incolas Nubiae et hodie dici <foreign xml:lang="ar">كفرة</foreign>
<lb/>(<hi rend="italic">Khofreh</hi>) Delilius est auctor. (fl. aeg. p. 12.)</note>
<note xml:id="fn3" n="3" place="foot">Belon. in Clus. exot. p. 135.</note>
<note xml:id="fn4" n="4" place="foot">Lib. 12, 51.</note>
<note xml:id="fn5" n="5" place="foot">Apud Cels. hierob. 1. p. 223.</note>
<note xml:id="fn6" n="6" place="foot">Trag. herb. f. 389. et Valer. Cord. in Diosc. f. 19. b.</note>
<note xml:id="fn7" n="7" place="foot">Sempl. p. 60.</note>
<note xml:id="fn8" n="8" place="foot">Lib. 16. p. 348.</note>
<note xml:id="fn9" n="9" place="foot">Voc. <foreign xml:lang="grc">Ἀσκάλων</foreign>.</note>
<note xml:id="fn10" n="10" place="foot">Ierem. 47, 5.</note>
