<pb n="366"/>
COMMENTARIUS
<lb/>
<lb/>Cap. XXXIX. <hi rend="italic">De oleo amygdalino.</hi> Cum hic pri<lb break="no"/>mum <foreign xml:lang="grc">ἡμιώριον</foreign>, hora dimidia, occurrat, quaeritur, quo<lb break="no"/>nam modo diei partes antiqui metiri consueverint. Divi<lb break="no"/>sionem autem diei in duodecim partes, una cum gnomo<lb break="no"/>ne et poli situ, didicisse Graecos a Babyloniis, testatur
<lb/>Herodotus.<ref target="#fn85">85</ref> Eam artem, umbris solis metiri diei par<lb break="no"/>tes seu horas, Anaximenen Milesium perfecisse, auctor
<lb/>est Plinius<ref target="#fn86">86</ref>, quem morem solis cursum indagandi suo
<lb/>tempore suetum declarat Xenophon.<ref target="#fn87">87</ref> Ea horologia bello
<lb/>punico primo ad Romanos pervenisse Varro testatus erat.<ref target="#fn88">88</ref>
<lb/>Serenis tantum diebus eae horae certae erant: nubilo me<lb break="no"/>tiri tempus ope clepsydrae aut horologii hydraulici do<lb break="no"/>cuit a. u. c. 595 (ante Chr. 159) Scipio Nasica, collega
<lb/>consulis Laenatis. Inventam eam machinam fuisse a Ctesibio
<lb/>Alexandrino, Ptolemaeo Evergeta Aegyptum regnante, Vi<lb break="no"/>truvius tradit.<ref target="#fn89">89</ref> Cum tamen vulgatus huius machinae
<lb/>usus fieri non posset, Graeci Romanique aequales fere
<lb/>nostris horas solo aequinoctio habuerunt: eo breviores di<lb break="no"/>urnae fiebant per brumam, quo longiores nocturnae: per
<lb/>aestatem contra eo longiores diurnae, quo breviores no<lb break="no"/>cturnae. Namque duodecim partes (<foreign xml:lang="grc">μέρη</foreign>, <foreign xml:lang="grc">σημεῖα</foreign>) et diei
<lb/>et noctis numerabantur, sive longiores fuerint dies no<lb break="no"/>ctesque, sive breviores. Quodsi vero simpliciter horae
<lb/>nuncupantur, intelliguntur aequinoctiales, quae igitur no<lb break="no"/>stris fere aequales sunt.
<lb/>
<lb/>Cap. XLVII. <foreign xml:lang="grc">Μετασυγκρίνειν</foreign> est vox methodicis usi<lb break="no"/>tata, qua medendi ratio signatur, e <foreign xml:lang="grc">θεραπείας φιλοπαρα<lb break="no"/>βόλῳ</foreign> Asclepiadis orta.<ref target="#fn90">90</ref> Qui enim corpora statuebant
<lb/>esse <foreign xml:lang="grc">συγκρίματα τῶν ὄγκων</foreign>, seu molecularum, ii etiam
<lb/>morborum caussam quaerebant in laesa molecularum ad
<lb/>poros seu spatiola ratione, quam restituere vel <foreign xml:lang="grc">μεθοδι<lb break="no"/>κῶς</foreign>, <foreign xml:lang="grc">στεγνώσει</foreign> vel <foreign xml:lang="grc">χαλάσει</foreign> studebant, vel <foreign xml:lang="grc">φιλοπαραβόλως</foreign>
<lb/>acria quaevis atque incitantia ad restituendam eam ratio<lb break="no"/>nem adhibebant. Haec vero methodus dicebatur <foreign xml:lang="grc">μετασύν<lb break="no"/></foreign>
<lb/>
<note xml:id="fn85" n="85" place="foot">Lib. 2. c. 109.</note>
<note xml:id="fn86" n="86" place="foot">Lib. 2, 78.</note>
<note xml:id="fn87" n="87" place="foot">Memor. 4, 3.</note>
<note xml:id="fn88" n="88" place="foot">Apud Plin. 7, 60.</note>
<note xml:id="fn89" n="89" place="foot">Archit. 9, 9.</note>
<note xml:id="fn90" n="90" place="foot">Cael. aurel. acut. <hi rend="italic">1</hi>, 15. 3, 8.</note>
