<pb n="644"/>
644 COMMENTARIUS
quatur, parietibus adhaeret, maximam partem e zinco,
sed et e cupri particulis constans. Superficies est cae-<lb break="no"/>sio - cinerea, interna vero compages flavido-cinerea. Se-<lb break="no"/>cunda <foreign xml:lang="grc">ὀνυχῖτις</foreign> invenitur in iis fornacibus, in quibus iam<lb/>
diu metalla non sunt excocta.<ref target="#fn77">77</ref> Extus ea pariter coeru-<lb break="no"/>lescit, sed intus vicissim candidas habet et cinereas ve-<lb break="no"/>nas. Huic <foreign xml:lang="grc">ζωνῖτις</foreign> proxima et simillima. <foreign xml:lang="grc">Ὀστρακῖτις</foreign> vero<lb/>
in iisdem fornacum humilioribus locis e terrenis crassis-<lb break="no"/>que partibus conflata nascitur. Recte etiam monet auctor,<lb/>
in fornacibus, in quibus pyrites aerosus coquatur, cad-<lb break="no"/>miae varias species reperiri. Cadmiae cetero nomen a<lb/>
Cadmo Phoenice derivatur, qui aeris tractationem usumque<lb/>
Graecos docuerit.<ref target="#fn78">78</ref>

Cap. LXXXV. Pompholyx est favilla zinci, sed im-<lb break="no"/>pura. Namque vel lapidem calaminarem, vel orichalcum<lb/>
urunt, ut bullarum forma zincum evolet, ad parietes for-<lb break="no"/>nacum superiores adhaerens, unde fuligine aliisque pe-<lb break="no"/>regrinis contaminatae favillae apparent.

Cap. LXXXVIII. Flos aeris ex minutis aeris parti-<lb break="no"/>culis, milium referentibus, componitur. Fit autem du-<lb break="no"/>plici modo: uno, cum aes ex lapidis seu minerae pani-<lb break="no"/>bus in fornace excoctum de foco per canales defluxerit<lb/>
in catinum; altero, cum in singularis foci catino aes, a<lb/>
quo plumbum argentumque fuerint separata, colliquatum<lb/>
fuerit. Utroque enim modo, recrementis iam detractis,<lb/>
candentis aeris massae subinde affunditur aqua, ut in pa-<lb break="no"/>nes dividi possit: quae quia repente densatur et concre-<lb break="no"/>scit, florem illum quasi exspuit. Hic de panibus, post-<lb break="no"/>quam forcipe in lacum aut labrum, ut prorsus restingua-<lb break="no"/>tur eorum calor, fuerint proiecti, decidit: ubi tandem,<lb/>
aqua emissa aut effusa, colligitur. Optimus autem facile<lb/>
teri potest, tritusque in pulverem rufum abit modice<lb/>
splendentem.

Cap. XCIX. <foreign xml:lang="grc">Στίμμεως</foreign> quemquam ante Dioscoridem<lb/>
mentionem fecisse, vix crediderim. Est vero vox ae-

<note xml:id="fn77" n="77" place="foot">77) Agricol. de nat. foss. 9. p. 351.</note>
<note xml:id="fn78" n="78" place="foot">78) Hygin. fab. 274.</note>
