<pb n="626"/>
626 COMMENTARIUS<lb/>
<lb/>
quem egregie Martynius illustravit.<ref target="#fn14">14</ref> Quamnam vero in-<lb break="no"/>
telligat plantam Anguillara, quae, in Italia ac Graecia<lb/>
vulgaris, flores aut luteos aut purpureos stellaeformes ge-<lb break="no"/>
rat, caulem foliaque habeat pilosa, quae dicatur a rhizo-<lb break="no"/>
tomis Filius ante patrem, in Zacyntho autem <foreign xml:lang="grc">δωδεκαμινῖ-<lb break="no"/>
τις</foreign>, me plane fugit.<ref target="#fn15">15</ref><lb/>
Cap. CXIX. <foreign xml:lang="grc">Ἰσόπυρον</foreign> erutu difficillimum est. <hi rend="italic">Co-<lb break="no"/>
rydalis</hi> autem <hi rend="italic">claviculata</hi> Pers., in agro Argolico ob-<lb break="no"/>
via<ref target="#fn16">16</ref>, ut per omnem Europam temperatam, plura con-<lb break="no"/>
iungit <foreign xml:lang="grc">κριτήρια</foreign>, quae ad <foreign xml:lang="grc">ἰσόπυρον</foreign> accedunt. Folia sunt<lb/>
composita, pedata, glauca, foliolis ovatis, incisis: petioli<lb/>
communes cirris divisis terminantur. Flores fructusque in<lb/>
spica subcapitata congesti sunt: siliquae lanceolatae semi-<lb break="no"/>
na ut plurimum terna, nigra, minuta, acriuscula conti-<lb break="no"/>
nent. Haec saltem coniectura magis arridet, quam Do-<lb break="no"/>
donaei hallucinatio, qui Menyanthen trifoliatam<ref target="#fn17">17</ref>, textu<lb/>
ad lubitum mutato, aut Caesalpini<ref target="#fn18">18</ref>, qui Lathyrum<lb/>
Ochrum Cand., aut Columnae<ref target="#fn19">19</ref> etiam, qui Aquilegiam<lb/>
vulgarem huc trahit. Nota demum est macula, qua do-<lb break="no"/>
ctrinae splendorem aspersit Matthiolus, dum Anisi foliis<lb/>
appictis Nigellae flori, mendacem hanc formam <foreign xml:lang="grc">ἰσοπύρου</foreign><lb/>
nomine insigniret.<ref target="#fn20">20</ref><lb/>
Cap. CXX. Ad caput de viola illustrandum nihil<lb/>
prorsus habeo quod addam, maxime cum alibi iam ube-<lb break="no"/>
rius de toto hoc genere egerim.<ref target="#fn21">21</ref><lb/>
Cap. CXXI. In capite de Cacalia Plinius alia quae-<lb break="no"/>
dam legit, quae si genuina putaverimus, satis diversam<lb/>
ab iis indicant plantam, quas primi rei herbariae instau-<lb break="no"/>
ratores intellexerunt. Is enim semen „ margaritis minutis<lb/>
simile“ tradit.<ref target="#fn22">22</ref> Quod si componimus cum flore <foreign xml:lang="grc">βρύῳ</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc">ἢ ἐλαίᾳ ἐοικότι</foreign>, coniecturae locus datur, <hi rend="italic">Mercurialem to-<lb break="no"/>
mentosam</hi> subesse. Maiori saltem iure id perhibetur,<lb/>
quam si cum Lobelio<ref target="#fn23">23</ref> Cacalian alpinam, aut cum Clu-<lb break="no"/>
<note xml:id="fn14" n="14" place="foot">14) Georg. p. 450. 451.</note>
<note xml:id="fn15" n="15" place="foot">15) L. c. p. 285.</note>
<note xml:id="fn16" n="16" place="foot">16) Flor. graec. 2. p. 51.</note>
<note xml:id="fn17" n="17" place="foot">17) L. c. p. 580.</note>
<note xml:id="fn18" n="18" place="foot">18) Lib. 6. c. 5.</note>
<note xml:id="fn19" n="19" place="foot">19) Phytobas. p. 1.</note>
<note xml:id="fn20" n="20" place="foot">20) L. c. p. 820.</note>
<note xml:id="fn21" n="21" place="foot">21) De antiqu. bot. p. 1 — 15.</note>
<note xml:id="fn22" n="22" place="foot">22) Lib. 25, 85.</note>
<note xml:id="fn23" n="23" place="foot">23) Adv. p. 255.</note>
