<pb n="367"/>
IN DIOSCORIDEM. I. 38 — 53. 367<lb/>

<foreign xml:lang="grc">κρίσις</foreign> aut <foreign xml:lang="grc">μεταποροποίησις</foreign><ref target="#fn91">91</ref>: qua omnino, si vires la<lb break="no"/>bascunt in morbis acutis, maxime vero in diuturnis, et<lb/>
nostra aetate boni utuntur medici, dum arnicam et phos<lb break="no"/>phorum, hydrargyri et stibii praeparata, tincturam can<lb break="no"/>tharidum et argentum nitricum propinant.<lb/>
Cap. LI. Oleum mastichinum optimum in insula<lb/>
Chio parabatur, quoniam laudatissima a priscis inde tem<lb break="no"/>poribus chia fuit mastiche.<ref target="#fn92">92</ref> Galenus e sola chia, can<lb break="no"/>dida ea, oleum parari, ex aegyptia vero, quae nigricans,<lb/>
neutiquam, asseverat.<ref target="#fn93">93</ref> Nostra etiam aetate, licet Pista<lb break="no"/>cia Lentiscus per omnem orientem crescat, e Chio insula<lb/>
tamen mastichen nobilissimam ipsi Arabes petunt.<ref target="#fn94">94</ref><lb/>
Cap. LII. Cum <foreign xml:lang="grc">μύρον</foreign> admodum multiplex esset apud<lb/>
Graecos usus, variae etiam praedicabantur compositiones,<lb/>
quibus duo potissimum genera exstiterunt: <foreign xml:lang="grc">στακτά</foreign> vel<lb/>
<foreign xml:lang="grc">ψακαστά</foreign>, fluida et stillatitia, aut <foreign xml:lang="grc">παχέα</foreign>, spissa, quae va<lb break="no"/>riis vegetabilibus <foreign xml:lang="grc">στύφουσι</foreign> in eam molem redigebantur.<ref target="#fn95">95</ref><lb/>
Videntur autem molem unguentorum spissiorem practu<lb break="no"/>lisse, ut melius conservarentur: cui fini et sales apti<lb break="no"/>erant, quos frequenter adiicit noster. <foreign xml:lang="grc">Στύμματα</foreign> ea seu<lb/>
spissamenta xylobalsamum praeprimis, schoenanthum et<lb/>
calamum aromaticum comprehendebant. Odorem suum<lb/>
fere amittebant, ut unguentum et spissius et aptius red<lb break="no"/>derent ad recipiendum primarium odorem.<ref target="#fn96">96</ref> Plerum<lb break="no"/>que addebantur <foreign xml:lang="grc">ἡδύσματα</foreign> ad acuendam fragrantiam, in<lb/>
quibus militabant nardorum species, myrrha, costus et<lb/>
alia. Nonnunquam et <foreign xml:lang="grc">εἰς χρωματισμόν</foreign>, coloris gratia,<lb/>
crocus aut anchusa, cinnabaris etiam, assumebantur.<lb/>
Cap. LIII. Ut unguentum rosaceum paretur, rosa<lb break="no"/>rum numero mille ad viginti libras olei sumuntur. Hinc,<lb/>
quod iam Saracenus observat, <foreign xml:lang="grc">ῥόδων ἀριθμῷ χιλίων πέτα<lb break="no"/></foreign><lb/>

<note xml:id="fn91" n="91" place="foot">91) Galen. de facult. simpl. 5. p. 783. meth. med. 4. p. 270.</note>
<note xml:id="fn92" n="92" place="foot">92) Plin. 12, 36.</note>
<note xml:id="fn93" n="93" place="foot">93) De fac. simpl. 7. p. 69.</note>
<note xml:id="fn94" n="94" place="foot">94) Niebuhr Beschr. von Arab. p. 144. Tournef. it. p. 144.</note>
<note xml:id="fn95" n="95" place="foot">95) Athen. deipnos. 2. p. 46. 48. ed. Schweigh. Romanis mulieri<lb break="no"/>bus opulentis gratissima erant unguenta <hi rend="italic">foliata</hi> (e malabathro) et<lb/>
<hi rend="italic">spicata</hi> (e nardo). Galen. de sanit. tuend. 6. p. 440.</note>
<note xml:id="fn96" n="96" place="foot">96) Theophr. de odor. p. 738. 739.</note>
