<pb n="517"/>
IN DIOSCORIDEM. III. 44—47. 517
<lb/>
<lb/>Planta ipsa a Dioscoride bene descripta est, ut nec
<lb/>capsula trilocularis cum seminibus angulatis, haud pro-
<lb break="no"/>prie triangularibus, taceatur. Crescit autem ad oras ma-
<lb break="no"/>ris mediterranei, ponti euxini et maris caspii.
<lb/>Cap. XLVII. <foreign xml:lang="grc">Μῶλυ</foreign> nomen Rossius autumat aethio-
<lb break="no"/>picae esse originis, ubi radix, etiam arabica <foreign xml:lang="ar">ملخ</foreign>, <hi rend="italic">evellere</hi>,
<lb/><hi rend="italic">extrahere</hi> signat, ut intelligatur <foreign xml:lang="grc">χαλεπὸν δέ τ᾽ ὀρύσσειν</foreign>,
<lb/>ut cum Homero loquar.<ref target="#fn96">96</ref> Ea vero derivatio nimis anxia
<lb/>et quasi ex angulo quaesita mihi videtur, cum finalis li-
<lb break="no"/>tera <foreign xml:lang="ar">خ</foreign> haud ita reiici possit.
<lb/>In moly definiendo haud parum desudarunt patres
<lb/>rei herbariae. Folia dicuntur graminea, flores lactei co-
<lb break="no"/>loris, caulis tenuis, quatuor cubitorum: quae proceritas
<lb/>cum incredibilis sit, Clusius iam loco <foreign xml:lang="grc">πήχεων δακτύλων</foreign>
<lb/>esse legendum statuit.<ref target="#fn97">97</ref> Ita is cum Matthiolo<ref target="#fn98">98</ref> <hi rend="italic">Allium</hi>
<lb/><hi rend="italic">subhirsutum</hi> L. subesse arbitratur. Alii ad All. <hi rend="italic">magicum</hi>
<lb/>L. consilium transtulerunt, Dodonaeo praeeunte.<ref target="#fn99">99</ref> Id
<lb/>omnino habet caulem procerum, ut tres saltem pedes su-
<lb break="no"/>peret, sed florem purpurascentem, qui tamen in frigidio-
<lb break="no"/>ribus locis omnino albidus est<ref target="#fn100">100</ref>, sicut et in Germaniae
<lb/>hortis semper occurrit. Quam Sibthorpius in Caria, My-
<lb break="no"/>sia et Cypro inventam plantam <hi rend="italic">Allium Dioscorides</hi> dicit,
<lb/>caule interdum tri-vel quadricubitali, propius nec descripsit,
<lb/>nec eius specimen reportavit, unde de eo nihil plane praedi-
<lb break="no"/>cari potest<ref target="#fn1">1</ref>, nisi forte varietatem esse A. magici proceram.
<lb/>Ceterum instauratores rei herbariae Moly nomen generi-
<lb break="no"/>cum stabilierunt, et inter alias species etiam luteum ha-
<lb break="no"/>buere<ref target="#fn2">2</ref>, quod Linnaeus tandem, arbitrio magis quam iure,
<lb/><hi rend="italic">Allium Moly</hi> vocavit.
<lb/>Fabulosa esse, quae Plinius narrat de allata sibi e
<lb/>Campaniae saxis radice XXX pedes longa, et ne sic qui-
<lb break="no"/>dem solida, sed abrupta, quam ad Moly pertinere opina-
<lb break="no"/>tur, exploratum habemus.<ref target="#fn3">3</ref>
<lb/>
<note xml:id="fn96" n="96" place="foot">96) Rossi p. 136. Od. 10, 305.</note>
<note xml:id="fn97" n="97" place="foot">97) Plant. hispan. p. 256. 257.</note>
<note xml:id="fn98" n="98" place="foot">98) Comm. p. 544.</note>
<note xml:id="fn99" n="99" place="foot">99) Hist. p. 985.</note>
<note xml:id="fn100" n="100" place="foot">100) Broter. fl. lus. 1. p. 546.</note>
<note xml:id="fn1" n="1" place="foot">1) Flor. graec. I. p. 222.</note>
<note xml:id="fn2" n="2" place="foot">2) C. Bauhin. pin. p. 75.</note>
<note xml:id="fn3" n="3" place="foot">3) Lib. 25, 8.</note>
