<pb n="616"/>
COMMENTARIUS
<lb/>Cap. XCIII. <hi rend="italic">Galiopsin</hi> Dioscoridis Anguillara iam
<lb/>in Illyrico, Bosnia et Graecia recognovit, ac ita descri<lb break="no"/>psit, ut <hi rend="italic">Scrofularia peregrinam</hi> a Camerario primo<ref target="#fn31">31</ref>
<lb/>delineatam facile agnoscas. Cum folia praeter glabritiem
<lb/>omnino cum Urticae urentis foliis forma congruant;
<lb/>cum odor gravis perspicuus sit; cum flores purpu<lb break="no"/>rei, ratione ceterarum partium, exigui sint; cum deni<lb break="no"/>que et usus contra scrofulas ab Anguillara confirmetur,
<lb/>et Sibthorpius ad hanc accedit sententiam, qui plantam
<lb/>ubique in Graecia ad semitas, sepes et circa domuum
<lb/>areas invenit.<ref target="#fn32">32</ref> <hi rend="italic">Lamium purpureum</hi>, quod cum Brunfel<lb break="no"/>sio<ref target="#fn33">33</ref> et Trago<ref target="#fn34">34</ref> plerique substituunt, congruit quidem,
<lb/>sed flores sunt grandes potius quam exigui.
<lb/>Cap. XCIV. <foreign xml:lang="grc">Γάλιον</foreign> Dioscoridis est <hi rend="italic">Galium verum</hi>
<lb/>L. A vi lac coagulandi et gallicum nomen <hi rend="italic">Caille-lait</hi>
<lb/>et danicum <hi rend="italic">Melklöbe</hi> obtinuit. Ea vis adeo nota est, ut
<lb/>olim ad caseos parandos in Anglia adhiberetur.<ref target="#fn35">35</ref> Ab aci<lb break="no"/>do pendet succo, qui et plantarum succos coeruleos in
<lb/>rubrum colorem vertit. Flores melleum odorem spirant.
<lb/>Tantum tamen abest, ut in palustribus locis abundet, ut
<lb/>potius loca edita amet et sicciora.
<lb/>Cap. XCV. Cum continuo floreat, (<foreign xml:lang="grc">ἡ ἄνθεσις πάσας</foreign>
<lb/><foreign xml:lang="grc">καταλαμβάνει τὰς ὥρας</foreign><ref target="#fn36">36</ref>,) cum per hyemem apud nos,
<lb/>magis etiam in Graecia, florere consuescat, flores verno
<lb/>tempore in pappos soluti, his deciduis, calva linquunt re<lb break="no"/>ceptacula, unde <foreign xml:lang="grc">ἠριγέρων</foreign>, <hi rend="italic">senecio</hi>, quasi <hi rend="italic">vernus senex</hi>
<lb/>dicta est planta, per omnem Europam, Asiam mediam,
<lb/>Africamque borealem frequens, <hi rend="italic">Senecio vulgaris</hi>.
<lb/>Cap. XCVI. <hi rend="italic">Thalictrum</hi> in campestribus obvium, fo<lb break="no"/>liis coriandri, est <hi rend="italic">Thalictrum minus</hi> L., quod in Pelopon<lb break="no"/>neso saltem et per Italiam provenit.
<lb/>Cap. XCVII. <foreign xml:lang="grc">Βούνον θαλάσσιον</foreign> duplici modo intelligi
<lb/>potest. Si enim nobiscum <foreign xml:lang="grc">θριδακώδες</foreign> legitur, erit idem,
<lb/>quod Theophrastus<ref target="#fn37">37</ref> denotat, ut <foreign xml:lang="grc">οὐκ ἀνόμοιον ταῖς θρι<lb break="no"/>δακίναις, πλὴν ῥυτιδωδέστερον καὶ ὥσπερ συνεσπασμένον</foreign>. Ul<lb break="no"/>
<note xml:id="fn31" n="31" place="foot">Hort. med. p. 157. t. 43.</note>
<note xml:id="fn32" n="32" place="foot">Flor. graec. 1. p. 435.</note>
<note xml:id="fn33" n="33" place="foot">Tom. 1. p. 153.</note>
<note xml:id="fn34" n="34" place="foot">L. c. f. 2.</note>
<note xml:id="fn35" n="35" place="foot">Smith engl. flora, 1. p. 298.</note>
<note xml:id="fn36" n="36" place="foot">Theophr. hist. 7, 10.</note>
<note xml:id="fn37" n="37" place="foot">Hist. 4, 6.</note>
