<pb n="410"/>
COMMENTARIUS
<lb/>
mi introduxerunt, cuiusque prima fere mentio fit in spu<lb break="no"/>rio libro Aristotelis de plantis, byzantinae certe aetati se<lb break="no"/>riori tribuendo<ref target="#fn89">89</ref>: sed cum glande unguentaria, <foreign xml:lang="grc">βαλάνῳ</foreign>
<lb/><foreign xml:lang="grc">μυρεψικῇ</foreign>. Hinc Plinius duplicis arguendus est erroris, si
<lb/>de palma loquitur, quae myrobalanum ferat<ref target="#fn90">90</ref>: nisi cum
<lb/>Reinesio<ref target="#fn91">91</ref> legere malueris: Palma, <hi rend="italic">quae prae se fert my</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">robalanum</hi>: sed glandem potius unguentariam vertere de<lb break="no"/>bebat. Hic recens fructus dicitur <foreign xml:lang="grc">πῶμα</foreign>, quod <foreign xml:lang="grc">πόσιν</foreign> red<lb break="no"/>dit Hesychius. Idem est, quem Plinius et <foreign xml:lang="grc">ἄδιψον</foreign> nomi<lb break="no"/>nat. Sunt enim fructus immaturi multo sapidiores et
<lb/>melius sitim exstinguunt: ut et ii, quos Aristoteles <foreign xml:lang="grc">ἀνόρχους</foreign>,
<lb/>aut <foreign xml:lang="grc">εὐνούχους</foreign>, vocarat, quod sine nucleo essent<ref target="#fn92">92</ref>; quales
<lb/>et in Africa boreali Desfontainius invenit.<ref target="#fn93">93</ref> Caput affi<lb break="no"/>cere et Plinius testatur, nomen <foreign xml:lang="grc">καρυωτοῦ</foreign> inepte ab hoc
<lb/>affectu derivans.<ref target="#fn94">94</ref>
<lb/>
Arabes hanc palmam <foreign xml:lang="ar">نخل</foreign> (<hi rend="italic">nakhl</hi>), fructus <foreign xml:lang="ar">تمر</foreign>
<lb/>(<hi rend="italic">tamr</hi>) vocant: distinctis tamen <foreign xml:lang="ar">بلح</foreign> (<hi rend="italic">balah</hi>) et <foreign xml:lang="ar">رطب</foreign> (<hi rend="italic">ro-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">tab</hi>), illo immaturos, hoc maturos fructus signante. Prae<lb break="no"/>stantissimi fructus dicuntur <foreign xml:lang="ar">جميع</foreign> (<hi rend="italic">dschamia</hi>).
<lb/>
Cap. CXLIX. Palmas thebaicas singulare id consti<lb break="no"/>tuere genus, quod Hyphaenen coriaceam Gärtnerus voca<lb break="no"/>vit, Delilius vero <hi rend="italic">Cuciferae thebaicae</hi> nomine egregie de<lb break="no"/>scripsit<ref target="#fn95">95</ref> et eximie pingi curavit<ref target="#fn96">96</ref>, facile sibi aliquis
<lb/>persuaserit, qui patriae rationem habuerit. Attamen,
<lb/>etiamsi in Aegypto superiore proveniat haec palma, ad<lb break="no"/>modum tamen rara est, et a Theophrasto vel <foreign xml:lang="grc">κόϊξ</foreign> vel
<lb/><foreign xml:lang="grc">κουκιοφόρον</foreign> vocatur<ref target="#fn97">97</ref>, qui ipse satis magnam fructus dif<lb break="no"/>ferentiam exponit, qua a palmarum vulgarium fructibus
<lb/>recedit.
<lb/>
Itaque credo, palmas thebaicas phoenicis vulgaris esse
<lb/>varietatem, quam et Strabo citat: <foreign xml:lang="grc">ὁ ἐν τῇ Θηβαΐδι φοῖνιξ</foreign>
<lb/><foreign xml:lang="grc">ἄριστος τῶν ἄλλων φύεται . . Διττὸς δ᾽ ἐστὶν ὅ, τε ἐν τῇ</foreign>
<lb/>
<note xml:id="fn89" n="89" place="foot">Arist. de plant. lib. 2. c. 10. p. 1071. ed. Pac.</note>
<note xml:id="fn90" n="90" place="foot">Lib. 23, 52.</note>
<note xml:id="fn91" n="91" place="foot">Var. lect. 2, 7. p. 172.</note>
<note xml:id="fn92" n="92" place="foot">Athen. 14, 66.</note>
<note xml:id="fn93" n="93" place="foot">Flor. atlant. 2. p. 444.</note>
<note xml:id="fn94" n="94" place="foot">Plin. 13, 9.</note>
<note xml:id="fn95" n="95" place="foot">Mém. d'Egypte, hist. nat. 1. p. 55.</note>
<note xml:id="fn96" n="96" place="foot">Flor. aegypt. tab. 1.</note>
<note xml:id="fn97" n="97" place="foot">Hist. pl. 1, 10. 2, 6. 4, 2.</note>
