<pb n="538"/>
538 COMMENTARIUS
<lb/>
<hi rend="italic">Carlina lanata</hi> L., in Italia, Gallia Narbonensi et Africa
<lb/>boreali inventa, floribus roseis, non aliena est. Haec
<lb/>saltem videtur Anguillarae planta esse, quam variis Ita-<lb break="no"/>liae locis reperisse testatur.
<lb/>
Cap. XCVIII. <foreign xml:lang="grc">Πολύκνημον</foreign> iam Nicandro dictum<ref target="#fn70">70</ref>,
<lb/>habetur a Lobelio pro <hi rend="italic">Mentha arvensi</hi>.<ref target="#fn71">71</ref> Nemo id ite-<lb break="no"/>rum ad nostra usque tempora tetigit, plerisque nihil se
<lb/>de ea planta asserere posse fatentibus. Lobelii coniectio-<lb break="no"/>ni itaque assentiendum, ni forte approbanda Caesalpini
<lb/>sententia, qui <hi rend="italic">Prunellam vulgarem</hi> intelligi perhibet.<ref target="#fn72">72</ref>
<lb/>
Cap. XCIX. <hi rend="italic">Clinopodium</hi> Plinius pariter tractat,
<lb/>sed, cum noster <foreign xml:lang="grc">τὰ ἄνθη κλίνης ποσὶν ὅμοια</foreign> dicit, ille or-<lb break="no"/>biculato foliorum ambitu speciem lecti pedum praebere
<lb/>scribit.<ref target="#fn73">73</ref> Eam plantam Valerius Cordus, C. Gesnerus,
<lb/>Matthiolus aliique pro <hi rend="italic">Clinopodio vulgari</hi> habuerunt, cum
<lb/>verticilli densi, bracteis setaceis circumvallati, similitudi-<lb break="no"/>nem quamdam cum pedibus lectorum habere videantur.
<lb/>Lobelius vero <hi rend="italic">Thymum Acinon clinopodium</hi> veterum esse
<lb/>existimavit.<ref target="#fn74">74</ref> Clusius haesitans utramque plantam pro-<lb break="no"/>posuit, addito tertio clinopodio, <hi rend="italic">Thymo nimirum alpino</hi>.<ref target="#fn75">75</ref>
<lb/>Caesalpinus <hi rend="italic">Satureiam Julianam</hi> in medium protulit, cu-<lb break="no"/>ius verticilli pedunculati cum pedibus lectulorum aptius
<lb/>comparantur.<ref target="#fn76">76</ref> Denique P. Alpinus in <hi rend="italic">Satureiae graecae</hi>
<lb/>foliis et pedunculis paucifloris, ut plurimum trifidis, Dio-<lb break="no"/>scoridis <foreign xml:lang="grc">κλινοπόδιον</foreign> agnoscere sibi visus est.<ref target="#fn77">77</ref>
<lb/>
Cap. C. De <hi rend="italic">Leontopetalo</hi> nulla exstitit controversia,
<lb/>postquam Matthiolus plantam in Italia, Graecia et Asia
<lb/>minore non raram descriptione et icone adumbravit.<ref target="#fn78">78</ref>
<lb/>Aliam Dodonaeus exhibuit, in qua taxanda fructuum
<lb/>forma, quae siliquas aequant, cum tamen capsulae sint
<lb/>subrotundae, inflatae.<ref target="#fn79">79</ref> Verumtamen plura sunt, quae
<lb/>
<note xml:id="fn70" n="70" place="foot">Alex. v. 57. theriac. v. 559.</note>
<note xml:id="fn71" n="71" place="foot">Adv. p. 217. Obs. p. 270. Dalechamp. p. 932.</note>
<note xml:id="fn72" n="72" place="foot">Lib. II. c. 37.</note>
<note xml:id="fn73" n="73" place="foot">Lib. 24, 87.</note>
<note xml:id="fn74" n="74" place="foot">Adv. p. 217. Obs. p. 270. Anguillar. p. 218.</note>
<note xml:id="fn75" n="75" place="foot">Hist. I. p. 353. 354.</note>
<note xml:id="fn76" n="76" place="foot">Lib. II. c. 39.</note>
<note xml:id="fn77" n="77" place="foot">De plant. exot. p. 260.</note>
<note xml:id="fn78" n="78" place="foot">L. c. p. 596.</note>
<note xml:id="fn79" n="79" place="foot">L. c. p. 69. Multo meliorem effigiem exhibet C. Gesnerus in<lb/> opp. ed. Schmid. tab. aeri incis. 9. f. 75.</note>
