<pb n="507"/>
IN DIOSCORIDEM. III. 26—28.
<lb/>
<lb/>nem mutuatam exhibuit, quae nullo modo cum Hyssopo
<lb/>nostrate, multo magis cum Origani specie congruit.<ref target="#fn14">14</ref>
<lb/>Nisi nimiae temeritatis suspicionem praebere videar,
<lb/>Origanum aegyptiacum in Aegypto, syriacum dein, satis
<lb/>simile, in Palaestina ab Ebraeis adhibitum: posterius etiam
<lb/>ab Isaaco Arabe descriptum; Origanum denique smyr-
<lb break="no"/>naeum a Dioscoride intellectum dicerem. Utrumque po-
<lb break="no"/>sterius enim praesertim spicis congestis umbellato-fasti-
<lb break="no"/>giatis, foliisque ovatis, Maioranae simillimis, conspicuum
<lb/>est. Quam saepe autem nos recentiorum Graecorum ap-
<lb break="no"/>pellationibus decipi possimus, patet e nomine <foreign xml:lang="grc">ὕσσωπου</foreign>,
<lb/>quod, Sibthorpio teste<ref target="#fn15">15</ref>, et Satureiae graecae et iulianae
<lb/>tribuunt, quae nullo modo cum Hyssopo Dioscoridis con-
<lb break="no"/>gruunt.
<lb/>Lobelius iam nomine Hyssopi Graecorum legitimi
<lb/>Origani speciem promulgavit, quae nescio an eadem cum
<lb/>O. Onitide, sicula planta, sit.<ref target="#fn16">16</ref>
<lb/>Fab. Columna habet <hi rend="italic">Teucrium Pseudhyssopum</hi> Schreb.<ref target="#fn17">17</ref>
<lb/>Hyssopi autem nostratis, in Gallia australi et Italia spon-
<lb break="no"/>tanei, neque in Graecia, Syria, aut Aegypto obvii, vestigium
<lb/>in Mesue iuniori quaerunt, qui <hi rend="italic">Sufa</hi> suo folia <foreign xml:lang="ar">حاشا</foreign> (<hi rend="italic">hhascha</hi>)
<lb/>largitur: quae vox cum thymum denotet, medii aevi scri-
<lb break="no"/>ptores italicam gallicamque plantam eo nomine insignie-
<lb break="no"/>runt. Primam iconem exhibuit Tragus.<ref target="#fn18">18</ref>
<lb/>Sibthorpii coniectionem, <foreign xml:lang="grc">ὕσσωπον ὀρεινὴν</foreign> Dioscoridis
<lb/>esse <hi rend="italic">Thymbram spicatam</hi> L., applausu haud dignam iudi-
<lb break="no"/>co, quia a sola similitudine eius fruticis lignosi cum Hys-
<lb break="no"/>sopo nostrate petita esse videtur. <hi rend="italic">Thymbram verticilla-</hi>
<lb break="no"/><hi rend="italic">tam</hi> L. pari iure sic dixerat Dalechampius.<ref target="#fn19a">19 a</ref>
<lb/>Cap. XXVIII. Stoechadis nomen derivatur ab insu-
<lb break="no"/>lis Stoechadibus, quae e regione Massiliae sitae sunt, iam
<lb/>Hières dictae.<ref target="#fn19b">19 b</ref> <foreign xml:lang="grc">Γαλατίαν</foreign> autem in textum recepimus,
<lb/>loco <foreign xml:lang="grc">Γαλλίας</foreign>, quod codd. C. et X. habent, quia et Strabo,
<lb/>civis Dioscoridis et tempore aequalis, Gallos ubique dicit
<lb/>
<note xml:id="fn14" n="14" place="foot">Hist. stirp. p. 288.</note>
<note xml:id="fn15" n="15" place="foot">Flor. graec. I. p. 396. 397.</note>
<note xml:id="fn16" n="16" place="foot">Obs. p. 264.</note>
<note xml:id="fn17" n="17" place="foot">Ecphras. p. 67.</note>
<note xml:id="fn18" n="18" place="foot">Herb. f. 18.</note>
<note xml:id="fn19a" n="19 a" place="foot">Hist. pl. 934.</note>
<note xml:id="fn19b" n="19 b" place="foot">Strabo 4. p. 24.</note>
