<pb n="388"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
nius<ref target="#fn30">30</ref> et Sieberus<ref target="#fn31">31</ref>, tota corpora resina et asphalto im-<lb break="no"/>praegnata, viscera autem abdominalia nonnunquam in glo-<lb break="no"/>bum compacta invenerunt, et, si quando desint, probabile<lb/> est, caustica quadam substantia, velut natro s. soda, prius<lb/> exesa fuisse, ut per anum extrahi possent, quod Plutar-<lb break="no"/>chus quoque innuit.<ref target="#fn32">32</ref> Hinc etiam Herodotus dicere po-<lb break="no"/>tuit<ref target="#fn33">33</ref>, <foreign xml:lang="grc">συρμαίῃ διηθήσαντες τὴν κοιλίην ταριχεύεσθαι τοὺς<lb/> νεκροὺς τοὺς χρήμασι ἀσθενεστέρους</foreign>. <foreign xml:lang="grc">Συρμαία</foreign> enim et <foreign xml:lang="grc">συρ-<lb break="no"/>μαϊσμός</foreign> dicebatur purgatio corporis et alvi eva-<lb break="no"/>cuatio, sive<lb/> id per superiora fieret, sive per inferiora.<ref target="#fn34">34</ref> Paullo ante<lb/> Herodotus morem Aegyptiorum tradiderat, per triduum<lb/> singulorum mensium vomitionibus <foreign xml:lang="grc">συρμαΐζειν</foreign><ref target="#fn35">35</ref>. Itaque<lb/> exedere nequivit viscera <foreign xml:lang="grc">κεδρίᾳ</foreign>, sed praestitit id natrum<lb/> causticum.<lb/>
Theophrastus <foreign xml:lang="grc">ἄρκευθον</foreign> et <foreign xml:lang="grc">κέδρον</foreign> diverso sensu sum-<lb break="no"/>sit. Illam enim phoeniceam dixit, procerioris staturae,<lb/> mollioribus foliis insignem, fructum nigrum, austerum ac<lb/> <foreign xml:lang="grc">ἄβρωτον</foreign>. Cedrum autem lyciam etiam Oxycedrum dici,<lb/> foliis esse durioribus, spinosis, fructum gerere flavum,<lb/> myrti mole.<ref target="#fn36">36</ref> Incidisse autem in plures videtur errores,<lb/> cum vulgares in Graecia plantas plures haud ipse cogno-<lb break="no"/>verit.<lb/>
Cap. CVI. Laurum duplicem, foliis angustiori-<lb break="no"/>bus latioribusque et Theophrastus pronunciat.<ref target="#fn37">37</ref> Plinius<lb/> multa, et diversa quidem, genera lauri citans, <hi rend="italic">regiam</hi><lb/> habet laurum, quae coeperit Augusta appellari, amplissi-<lb break="no"/>mam et arbore et folio.<ref target="#fn38">38</ref> Matthiolus utramque, vulga-<lb break="no"/>rem (angustioribus foliis) et latifoliam, pingi curavit. Va-<lb break="no"/>rietatem hanc, cultu productam, habemus.<lb/>
Avicenna duobus locis, diversisque nominibus <foreign xml:lang="ar">دهمسة</foreign><lb/> (<hi rend="italic">dahemast</hi>) et <foreign xml:lang="ar">غار</foreign> (<hi rend="italic">gâr</hi>) tractat, persico illo et hoc<lb/> arabico.<lb/>
<note xml:id="fn30" n="30" place="foot">Iter germ. p. 108.</note>
<note xml:id="fn31" n="31" place="foot">Ueber ägyptische Mumien, p. 14. 15.</note>
<note xml:id="fn32" n="32" place="foot">Conviv. septem sap. c. 16. p. 627.</note>
<note xml:id="fn33" n="33" place="foot">L. 2. c. 88.</note>
<note xml:id="fn34" n="34" place="foot">Foës. oeconom. Hipp. voc. <foreign xml:lang="grc">συρμαία</foreign>.</note>
<note xml:id="fn35" n="35" place="foot">L. 2. c. 77.</note>
<note xml:id="fn36" n="36" place="foot">Hist. pl. 3, 12.</note>
<note xml:id="fn37" n="37" place="foot">L. c.</note>
<note xml:id="fn38" n="38" place="foot">Lib. 15, 39.</note>
