<pb n="490"/>
490 COMMENTARIUS
<lb/>ante oculos habuisse Arabas, existimat, quia in corrosis
<lb/>arboribus ex putredine nasci interpretentur. Credit igitur
<lb/>Salmasius, Arabas <foreign xml:lang="grc">τὰ σήτινα δένδρη σητόβρωτα</foreign> exposuisse,
<lb/>quanquam tineae vestes quidem, sed nunquam arbores
<lb/>arrodant. Ipse vero addit, <foreign xml:lang="grc">σήτινα δένδρη</foreign> esse e <foreign xml:lang="he">שָׂשׂ</foreign>
<lb/>Ebraeorum formatum, ac notare <foreign xml:lang="grc">τὰ κέδρινα δένδρη</foreign>.<ref target="#fn77">77</ref>
<lb/>Memorabile profecto exemplum, quam ineptas saepe nu-
<lb break="no"/>gas eruditionis ostentandae cupido proferat.
<lb/>Cum Agarum sit promontorium, Agarus etiam dicā-
<lb break="no"/>tur fluvius in lacum Maeotidem effusus, populus, qui
<lb/><foreign xml:lang="grc">Ἄγαροι</foreign> Straboni vocatur<ref target="#fn78">78</ref>, forte etiam <foreign xml:lang="grc">Ἄγαροι</foreign> legendus, et
<lb/>ipsa regio <foreign xml:lang="grc">Ἀγάρια</foreign>, quemadmodum Goupylus scripsit. Mi-
<lb break="no"/>rum omnino videtur, ex angulo illo petitum fuisse fun-
<lb break="no"/>gum, quem Romani saltem e Rhaetia, Vindelicia et No-
<lb break="no"/>rico multo facilius obtinuissent. Attamen et nostro aevo
<lb/>ex ultimis uralensibus montium iugis, ut et ex ipsa Sy-
<lb break="no"/>ria agaricum mittitur, quod Europaei praestantissimum
<lb/>habent.<ref target="#fn79">79</ref>
<lb/>Stomachicis utile esse, haud facile credideris, si nau-
<lb break="no"/>seabundum agaricum gustaveris. Quia etiam nec alvum
<lb/>purgare observatum est sine nausea et vomitionibus, in
<lb/>desuetudinem nostra aetate abiit, ut potius armentis iu-
<lb break="no"/>mentisque exhibeatur, quam hominibus. Aëtius iure suo
<lb/>Dioscoridi adversatur, dum stomacho infestum agaricum
<lb/>declarat.<ref target="#fn80">80</ref>
<lb/>Cap. II. Radix <hi rend="italic">Rha</hi> dicta, e locis supra Bosporum
<lb/>(cimmerium) allata, nomen sortita est a Rha fluvio, Ta-
<lb break="no"/>nai vicino<ref target="#fn81">81</ref>, in cuius vicinia haec radix crescebat.<ref target="#fn82">82</ref> A
<lb/>Ptolemaeo primo descriptus amnis Sarmatiae orientalis
<lb/>terminos constituit, unde et Agaricum et Rha e Sarma-
<lb break="no"/>tia venire dicebantur. Radix <hi rend="italic">pontica</hi> iam a Celso<ref target="#fn83">83</ref> et
<lb/>Scribonio Largo<ref target="#fn84">84</ref> laudatur. Pontica autem radix et Rha
<lb/>
<note xml:id="fn77" n="77" place="foot">77) Homon. hyl. iatr. 165. 166.</note>
<note xml:id="fn78" n="78" place="foot">78) Lib. II. pag. 584.</note>
<note xml:id="fn79" n="79" place="foot">79) Spielmann mat. med. p. 641. Pallas fl. ross. 1. p. 3.</note>
<note xml:id="fn80" n="80" place="foot">80) Aët. 3, 43.</note>
<note xml:id="fn81" n="81" place="foot">81) Utrumque flumen ita flectitur, ut ad Zarizyn et Sareptam se<lb break="no"/>ptem milliaria germanica tantum a se distent.</note>
<note xml:id="fn82" n="82" place="foot">82) Ammian. Marcell. 22, 8.</note>
<note xml:id="fn83" n="83" place="foot">83) Lib. 5. c. 23.</note>
<note xml:id="fn84" n="84" place="foot">84) Cap. 42. n. 167.</note>
