<pb n="427"/>
IN DIOSCORIDEM. I. 187. II. 1—10. 427
<p>pillus, quorum columellae mediae ob firmiorem compa-<lb break="no"/>gem ad urendam calcem adhibebantur.</p>
<p>Cap. VII — IX. Miror, Dioscoridem <foreign xml:lang="grc">ὀστρέων</foreign> men-<lb break="no"/>tionem non facere, quarum testae ustae a Galeno prae-<lb break="no"/>primis commendantur.<ref target="#fn36">36</ref> Si quid recte intelligo, ostreae<lb/> videntur id nomen post Dioscoridis aetatem accepisse.<lb/> Namque antiquiores fere sub <foreign xml:lang="grc">ὀστρείοις</foreign> s. <foreign xml:lang="grc">ὀστρέοις</foreign> <foreign xml:lang="grc">ὀστρα-<lb break="no"/>κοδέρματα</foreign> comprehendebant, itaque buccina, mytilos, pur-<lb break="no"/>puras, tellinas et alia genera. Dein vero a Romanis cu-<lb break="no"/>pedias eas vorare discentes, Graeci distinxerunt <foreign xml:lang="grc">ὄστρεια</foreign>,<lb/> familiam totam ab <foreign xml:lang="grc">ὀστρέῳ</foreign>, genere, quod et nos ostream<lb/> vocamus. Nec in Platone, nec in aliis scriptoribus, quos<lb/> Athenaeus citat, <foreign xml:lang="grc">ὄστρεον</foreign> alio ac generali totam tribum<lb/> complectente sensu invenio. Arabes etiam titulo <foreign xml:lang="ar">صدف</foreign><lb/> (<hi rend="italic">zadaf</hi>) conchas plerasque comprehendunt: <foreign xml:lang="ar">بدلان</foreign> (<hi rend="italic">bada-<lb break="no"/>lân</hi>) ostream stricto sensu dicunt.</p>
<p>Cap. X. Operculum <hi rend="italic">Strombi lentiginosi</hi>, ob dorsum<lb/> verrucosum cum <hi rend="italic">Murice trunculo</hi> comparandi, dicebatur<lb/> <foreign xml:lang="grc">ὄνυξ</foreign>. Id crenatum odorem spirat Valerianae similem. Mul-<lb break="no"/>to tamen fragrantius est operculum <hi rend="italic">Pleurotomae babylo-<lb break="no"/>niae</hi> et <hi rend="italic">Pl. Trapezii</hi>, nigricans. Posterius Ebraeis gra-<lb break="no"/>tum suffimentum <foreign xml:lang="he">שחלת</foreign> vocatur<ref target="#fn37">37</ref>, Arabes autem <foreign xml:lang="ar">اظفار الطيب</foreign><lb/> (<hi rend="italic">atsfâr althibh</hi>) vocant. <hi rend="italic">Blattion</hi> <foreign xml:lang="grc">βυζαντίον</foreign> nomine Nic.<lb/> Myrepsicus et Io. Actuarius <foreign xml:lang="grc">τὸ ὀστέον ὠινὸς τῆς πορφυρᾶς</foreign><lb/> commendant, quod operculum esse <hi rend="italic">Muricis porphyro-<lb break="no"/>qou</hi> videtur. Nomen id <foreign xml:lang="grc">βλάττιον</foreign> e latino serioris aetatis<lb/> derivandum: namque purpura antiquorum a saeculo inde<lb/> quarto <hi rend="italic">blatta</hi> dicebatur.<ref target="#fn38">38</ref></p>
<p>Ceterum traditionibus mercatorum deceptum fuisse<lb/> Dioscoridem de conchyliis nardum depascentibus in lacu-<lb break="no"/>bus Indiae, exploratum habeo. Nec enim nardus in lacu-<lb break="no"/>bus crescit, nec pabulum conchyliorum est. Avicenna<lb/> aliter haec tradit. Esse nimirum insulam in mari indico,<lb/> nardi feracem, ubi et ungues odorati inveniantur.<ref target="#fn39">39</ref></p>
<note xml:id="fn36" n="36" place="foot">36) De fac. simpl. medic. 11. p. 345.</note>
<note xml:id="fn37" n="37" place="foot">37) Exod. 30, 34.</note> <note xml:id="fn38" n="38" place="foot">38) Bochart. hieroz. 2. p. 616.</note>
<note xml:id="fn39" n="39" place="foot">39) Ed. arab. p. 128.</note>
