<pb n="514"/>
<p>514 COMMENTARIUS</p>
<p>perennem tenuiorem Morisonii, Willdenovius statuit, sed<lb/>
nec icon quadrat, nec synonyma congruunt.</p>
<p>Cap. XLI. <foreign xml:lang="grc">Μελίλωτος</foreign> sine dubio est <hi rend="italic">Melilotus offi-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">cinalis</hi> Lam., per omnem Europam satis vulgaris, cuius<lb/>
odor fortis notissimus <foreign xml:lang="grc">εἰς πλείω χρόνον διαμένει</foreign><ref target="#fn74">⁷⁴</ref>, ut et<lb/>
herbaria, saeculo elapso, eum oleant.</p>
<p>Quaenam vero sit Melilotus Campaniae foeni graeci<lb/>
aemula infirmoque odore, haud facile dixerim, cum am-<lb break="no"/>bigua sit ea similitudo, sive colorem floris, sive fructus<lb/>
formam complectatur. Si floris colorem spectaveris, ad-<lb break="no"/>est <hi rend="italic">Mel. vulgaris</hi> Willd., seu <hi rend="italic">leucantha</hi> Cand., floribus<lb/>
albidis insignis, si habitum et, quodammodo saltem, le-<lb break="no"/>guminis formam, <hi rend="italic">Mel. coerulea</hi> Desv. citari potest ob le-<lb break="no"/>gumina acuta. Multo minus Fuchsii sententia approban-<lb break="no"/>da videtur, qui <hi rend="italic">Trigonellam corniculatam</hi> L. <hi rend="italic">Melilotum</hi><lb/><hi rend="italic">italicam</hi> vocat<ref target="#fn75">⁷⁵</ref>, licet flores odoratissimi sint.</p>
<p>Cap. XLII. Marum Dioscoridis cum Dodonæo<ref target="#fn76">⁷⁶</ref><lb/>
plerique habuerunt plantam, quam Linnaeus <hi rend="italic">Thymum Ma-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">stichinam</hi> dixit. Alii, Matthiolo duce<ref target="#fn77">⁷⁷</ref>, <hi rend="italic">Teucrium Ma-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">rum</hi> L. sic nominarunt, quod, etiamsi fragrantissimum,<lb/>
nullam tamen floris habet cum origano similitudinem.<lb/>
Neque extra Hispaniam provenire certum est. Hinc Sib-<lb break="no"/>thorpius <hi rend="italic">Origanum sipyleum</hi> huc reduxit, tum quia in<lb/>
Asia minore sola et Euboeae monte, praesertim inter Bur-<lb break="no"/>sam et Smyrnam, invenit<ref target="#fn78">⁷⁸</ref>, tum quia flores ad Origa-<lb break="no"/>num, nempe heracleoticum et creticum, accedunt. At<lb/>
folia albidiora? O. sipyleum gaudet foliis glaucis, glabris:<lb/>
ergo cohibeo consensum.</p>
<p>Cap. XLIII. Acini herbae difficultates sensisse non<lb/>
videntur, qui, Ruellio, Fuchsio<ref target="#fn79">⁷⁹</ref>, Lobelioque praeeun-<lb break="no"/>tibus<ref target="#fn80">⁸⁰</ref>, eam plantam huc traxerunt, quam Linnaeus <hi rend="italic">Thy-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">mum Acinon</hi> dixit, in omni Europa vulgarem, nullo mo-<lb break="no"/>do odoratam, nec coronariam. Cum Plinius asserat, Ae-</p>
<div type="footnotes">
<note xml:id="fn73" n="73" place="foot">73) Hist. 3. p. 359.</note>
<note xml:id="fn74" n="74" place="foot">74) Theophr. causs. pl. 6, 14.</note>
<note xml:id="fn75" n="75" place="foot">75) Hist. p. 526.</note>
<note xml:id="fn76" n="76" place="foot">76) Hist. p. 271.</note>
<note xml:id="fn77" n="77" place="foot">77) Comm. p. 537.</note>
<note xml:id="fn78" n="78" place="foot">78) Flor. graec. 1. p. 417. Magnesia et Tralles 400 stadia (15<lb/>milliaria germanica) a Smyrna distant.</note>
<note xml:id="fn79" n="79" place="foot">79) Hist. p. 895.</note>
<note xml:id="fn80" n="80" place="foot">80) Advers. p. 215.</note>
</div>
