<pb n="500"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
<p>alibi in Graecia visam testatur Pausanias.<ref target="#fn58">58</ref> Folia ha<lb break="no"/>buisse minora Esculi (<foreign xml:lang="grc">φηγοῦ</foreign>), maiora Ilicis (<foreign xml:lang="grc">πρίνου</foreign>), quo<lb break="no"/>rum forma quercina, facies alterutra albida, sicut in Po<lb break="no"/>pulo alba, esset. <hi rend="italic">Quercus</hi> sine dubio fuit, et quidem vel<lb/>gramuntia L., vel <hi rend="italic">Ballota Desf.</hi>: haec praesertim glan<lb break="no"/>dibus esu gratis insignis, quam Sicyonii forte ex Hispa<lb break="no"/>nia aut Mauritania advexerunt. Cerefolium etiam paede<lb break="no"/>rota nominatum fuisse, Plinius tradit.<ref target="#fn59">59</ref> Idem opalum<lb/>gemmam, propter eximiam gratiam laevoremque corpori<lb/>puerili similem<ref target="#fn60">60</ref>, et aliam gemmam, candidarum du<lb break="no"/>cem.<ref target="#fn61">61</ref> Hunc ad sigilla annulis includenda adhibitam<lb/>fuisse, patet ex Hesychio, qui <foreign xml:lang="grc">σφραγῖδος ὄνομα, παιδέρως</foreign><lb/>appellat. Sed idem etiam <foreign xml:lang="grc">ἀλείμματος ἢ μύρου εἶδος</foreign> eodem<lb/>nomine insignitum fuisse testatur. Hinc meretricum ar<lb break="no"/>tificia ad pallorem faciei emendandum Alexis apud Athe<lb break="no"/>naeum<ref target="#fn62">62</ref> describit:</p>
<p><foreign xml:lang="grc">Λευκόχρως λίαν τίς ἐστι; παιδέρως̓ ἐντρίβεται.</foreign></p>
<p>Et Demetrius Poliorcetes capillos rufos arte reddidisse et<lb/>faciem <foreign xml:lang="grc">παιδέρωτι</foreign> fucasse fertur.<ref target="#fn63">63</ref> Unde facile Salmasio<lb/>largior, unguento usos fuisse Graecos, anchusae radice<lb/>vel fuco marino imbuto, quo faciei pallidae ruborem con<lb break="no"/>ciliarent iuvenilem aut puerilem.</p>
<p>Cap. XVIII. <hi rend="italic"><foreign xml:lang="grc">Ἀνωνίς</foreign></hi>, quam et <foreign xml:lang="grc">ὀνωνίδα</foreign> vocabant, an<lb break="no"/>tiquitus <foreign xml:lang="grc">αἰγιπύρου</foreign> nomine appellatam fuisse, patet ex iis,<lb/>quae Anguillara e Crateva citat.<ref target="#fn64">64</ref> Proinde et <foreign xml:lang="grc">αἰγίπυρος</foreign><lb/>Theophrasti, cuius spinis utebantur veteres ad caprifican<lb break="no"/>das ficos<ref target="#fn65">65</ref>, cuiusque flores <foreign xml:lang="grc">ἱκανῶς ἐρυθροί</foreign> dicuntur<ref target="#fn66">66</ref>,<lb/>eadem est planta. Et Dodonaeus<ref target="#fn67">67</ref> et Lobelius<ref target="#fn68">68</ref> eam<lb break="no"/>dem recognoverunt: est <hi rend="italic">Ononis antiquorum L.</hi>, nostrae<lb/>spinosae simillima, nisi quod g abrior sit magisque spinosa.<lb/>Testimonia autem fide digna non desunt, et nostram Ono<lb break="no"/></p>
<milestone unit="section" rend="bar"/>
<div type="footnotes">
<note xml:id="fn58" n="58" place="foot">58) Lib. 2. c. 10.</note>
<note xml:id="fn59" n="59" place="foot">59) Lib. 19, 54.</note>
<note xml:id="fn60" n="60" place="foot">60) Lib. 37, 22.</note>
<note xml:id="fn61" n="61" place="foot">61) Lib. 37, 46.</note>
<note xml:id="fn62" n="62" place="foot">62) Lib. 13. c. 23.</note>
<note xml:id="fn63" n="63" place="foot">63) Aelian. var. hist. 9, 9.</note>
<note xml:id="fn64" n="64" place="foot">64) Sempl. p. 145.</note>
<note xml:id="fn65" n="65" place="foot">65) Hist. pl. 2, 8.</note>
<note xml:id="fn66" n="66" place="foot">66) Schol. Aristoph. ran. v. 310.</note>
<note xml:id="fn67" n="67" place="foot">67) Hist. p. 743.</note>
<note xml:id="fn68" n="68" place="foot">68) Il. 2. p. 28.</note>
</div>
