<pb n="354"/>
354 COMMENTARIUS<lb/>
eam ex India adveherent. Namque in Arabia saltem a<lb/>
recentioribus haud inventa est. Linnaeus tamen etiam<lb/>
<hi rend="italic">Costum arabicum</hi> dixit.<lb/>
Quid syriacus sit, quem Avicenna <foreign xml:lang="ar">قسط الرومى</foreign>, costum<lb/>
romanum, vocat, nescio. Non cognosco similem costo ra-<lb break="no"/>dicem, buxei coloris et odoris ferientis, nisi Galangae<lb/>
radix fuerit, quam Arabes demum introduxerunt.<lb/>
<hi rend="italic">Helenii radix</hi>, quam mercatores Commagenes costo<lb/>
admiscuerunt, potuit quidem pro eo sumi, cum et color<lb/>
albidus et odor subviolaceus et sapor amarus aromaticus-<lb break="no"/>que decipere queant. Attamen sapor magis rancidus est et<lb/>
glutinosus, nec fragrantia insignis.<lb/>
Cap. XVI. <hi rend="italic">De Schoeno</hi>. <foreign xml:lang="grc">Σχοίνων</foreign> varia erant Graecis<lb/>
genera: hinc Hippocratici auctores nostrum cognomine<lb/>
<foreign xml:lang="grc">εὐόσμου</foreign> distinguunt. Arabes <foreign xml:lang="ar">اذخر</foreign> vocant. <foreign xml:lang="grc">Σχοίνου ἄν-<lb break="no"/>θος</foreign> iam Galeni aetate appellatum fuisse, ipse miratur, cum<lb/>
ipse florem nondum conspexerit: qui enim advehatur, flo-<lb break="no"/>res perdidisse, quod cameli in patria libentissime depa-<lb break="no"/>scantur.<ref target="#fn4">⁴</ref> Contraxerunt dein <foreign xml:lang="grc">σχοίνου ἄνθος</foreign> in <foreign xml:lang="grc">σχοίνανθος</foreign>,<lb/>
sicut Aëtius et Io. Actuarius, unde Palladius Rutilius et<lb/>
Plinius Valerianus cum latinobarbaris <hi rend="italic">squinanthum</hi> for-<lb break="no"/>marunt.<lb/>
Esse autem gramen arabicum odoratum, aromaticum,<lb/>
nemo non videt. Garcias id describit, quemadmodum ex<lb/>
Arabiae ora habuit, quae Euronotum seu Vulturnum spectat.<lb/>
Est vero <hi rend="italic">Andropogon Schoenanthus</hi>, quem et ex India<lb/>
orientali siccum habeo, et diu colui. Est autem fragran-<lb break="no"/>tissimus, dum recens est: odor cum citrino comparatur<lb/>
melius, quam cum rosaceo. Culmus superne fulvus est,<lb/>
rufescentes flosculi cum involucris. Si siccus teritur, cam-<lb break="no"/>foracei aliquid spirat. Copiosus est in Arabia, ubi inven-<lb break="no"/>tum Forskoleus <hi rend="italic">Andropogonis bicornis</hi> nomine designat.<ref target="#fn5">⁵</ref><lb/>
Crescit et in India orientali et in Africa australi. Quae-<lb break="no"/>nam autem graminis species libyca Dioscoridi dicatur, ne-<lb break="no"/>scio, cum inutilem declaret. <foreign xml:lang="grc">Τευχῖτις</foreign> dicebatur arabicus,<lb/>
<note xml:id="fn4" n="4" place="foot">4) De antid. l. p. 70.</note>
<note xml:id="fn5" n="5" place="foot">5) Flor. arab. p. 175.</note>
