<pb n="652"/>
<head>652 COMMENTARIUS</head>
nati<ref target="#fn39">³⁹</ref> bene exponuntur. Aristoteles colorem nidorum al-<lb break="no"/>cyonis subrufum praedicat: formam comparat cum ficu-<lb break="no"/>bus, longa cervice praeditis. Imperatus porro <hi rend="italic">Alcyonium</hi><lb/><hi rend="italic">cotoneum</hi> Pall. esse primam speciem monet. Eam et<lb/>Vitalianus Donati egregio internae fabricae examine illu-<lb break="no"/>stravit, quippe ex acubus tricuspidatis et globuloso strato<lb/>superficiali componitur.<ref target="#fn40">⁴⁰</ref> Odorem gravem, imo hirci-<lb break="no"/>num, huius notat Pallasias.<ref target="#fn41">⁴¹</ref><lb/>
Secundam speciem certitudine quadam explicare haud<lb/>ausim. Ob crustaceam tamen formam mallem <hi rend="italic">Alcyonium</hi><lb/><hi rend="italic">papillosum</hi> Pall.<ref target="#fn42">⁴²</ref> huc trahere.<lb/>
Tertiam milesiam, vermiculari forma et colore pur-<lb break="no"/>purascente, ad <hi rend="italic">Alcyonium palmatum</hi> Pall. trahere, non<lb/>temerarium arbitror.<lb/>
Quartam denique, quasi e lana succida conflatam,<lb/>coniicio esse <hi rend="italic">Spongiam stuposam</hi> Ellis.<ref target="#fn44">⁴⁴</ref>, quanquam <hi rend="italic">Spon-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">gia panicea</hi> Pall.<ref target="#fn45">⁴⁵</ref>, medullae panis similis, etiam con-<lb break="no"/>grua sit.<lb/>
Ea zoophyta praeter gelatinam animalem, qua sca-<lb break="no"/>tent, abundant etiam calce muriatica, cum qua alii sales<lb/>marini iuncti sunt. Inde explicandus est usus in calcu-<lb break="no"/>lis urinariis, adversus quos milesium etiam auctor eupo-<lb break="no"/>ristorum commendat.<ref target="#fn46">⁴⁶</ref> Cremata vero caustica sunt, aut<lb/>saltem abstergentia.<lb/>
Cap. CXXXVI. <foreign xml:lang="grc">Ἀδάρχης</foreign>, quam et <foreign xml:lang="grc">περικαλαμίτιν</foreign> et<lb/><foreign xml:lang="grc">λιμνήστρον</foreign> Galenus appellat<ref target="#fn47">⁴⁷</ref>, videtur spuma esse seu<lb/><foreign xml:lang="grc">ἐπάνθισμα</foreign> salium, quibus lacus quidam abundant et sta-<lb break="no"/>gna. Continere autem calcem muriaticam cum aliis sali-<lb break="no"/>bus, efficitur e comparatione cum alcyoniis, e similibus<lb/>patet quoque effectibus.<lb/>
Cap. CXXXVII. Spongias duras, densas, tenuiterque<lb/>foratas iam Aristoteles<ref target="#fn48">⁴⁸</ref> <foreign xml:lang="grc">τράγους</foreign> appellat; validissimam<lb/>vero, densissimam et tenuiter foratam (sine duritie et<lb/>
<note xml:id="fn39" n="39" place="foot">Storia dell' Adriatico, p. 64. t. 9.</note>
<note xml:id="fn40" n="40" place="foot">ibid. p. 58. t. 8.</note>
<note xml:id="fn41" n="41" place="foot">Charakteristik der Thierpflanzen, übers. von Wilkens, p. 196.</note>
<note xml:id="fn42" n="42" place="foot">Ib. p. 172.</note>
<note xml:id="fn43" n="43" place="foot">Ib. p. 170.</note>
<note xml:id="fn44" n="44" place="foot">Natur. hist. of zoophytes, p. 186.</note>
<note xml:id="fn45" n="45" place="foot">L. c. p. 224.</note>
<note xml:id="fn46" n="46" place="foot">Lib. 2. p. 309.</note>
<note xml:id="fn47" n="47" place="foot">De compos. sec. loc. l. p. 424.</note>
<note xml:id="fn48" n="48" place="foot">Hist. anim. 5, 14.</note>
