<pb n="422"/>
422      COMMENTARIUS
<lb/>
<lb/>
tare, Hesychius ipse docet<ref target="#fn96">⁹⁶</ref>: quippe dicebantur regiae<lb/>
nuces, sicut iuglans apud Graecos. Hinc <foreign xml:lang="grc">βιστάκια</foreign> Posi-<lb break="no"/>donius Stoicus apud Athenaeum scripsit.<ref target="#fn97">⁹⁷</ref> Cum vero et<lb/>
<foreign xml:lang="ar">پستق</foreign> scriberetur a Persis, et Arabes eum fructum con-<lb break="no"/>stanter <foreign xml:lang="ar">فستق</foreign> redderent, scriptiones <foreign xml:lang="grc">πιστάκια</foreign> et <foreign xml:lang="grc">φιστάκια</foreign><lb/>
aut <foreign xml:lang="grc">ψιττάκια</foreign> ortae sunt, quarum posterior apud eumdem<lb/>
Athenaeum exstat.<lb/>
Ceterum hepati esse utilissimum hunc fructum, et Ga-<lb break="no"/>lenus testatur<ref target="#fn98">⁹⁸</ref>: stomachum tamen nec iuvare nec lae-<lb break="no"/>dere, addit.<lb/>
<lb/>
Cap. CLXXX. <foreign xml:lang="grc">Συκαμινέαν ἢ μορέαν</foreign> Dioscorides eo-<lb break="no"/>dem sensu sumit. Ita et Galenus, quanquam antiquum<lb/>
atticum nomen <foreign xml:lang="grc">συκάμινα</foreign> fuisse et in <foreign xml:lang="grc">μόρα</foreign> transiisse tra-<lb break="no"/>dat.<ref target="#fn99">⁹⁹</ref> Et Athenaeus <foreign xml:lang="grc">συκάμινα</foreign> a solis Alexandrinis <foreign xml:lang="grc">μόρα</foreign><lb/>
vocari perhibet, neque tamen eo minus et Aeschyli et<lb/>
Sophoclis, utique Atheniensium, testimonia allegat, <foreign xml:lang="grc">μόρα</foreign><lb/>
ab iis dici, quae serius ita vocabantur.<ref target="#fn100">¹⁰⁰</ref><lb/>
Adscripta huic capiti appendix a solo Sambuco in-<lb break="no"/>venta <foreign xml:lang="grc">μόρα ἄγρια</foreign> praedicat, <foreign xml:lang="grc">χαμαιβάτῳ</foreign> similia, sed magis<lb/>
astringentia. Quodsi <foreign xml:lang="grc">χαμαίβατος</foreign> Theophrasti<ref target="#fn1">¹</ref> <hi rend="italic">Rubus</hi> est<lb/>
<hi rend="italic">caesius</hi>: haec mora sylvestria pertinent ad numerosas<lb/>
huius speciei varietates, quae succum magis astringentem<lb/>
habent.<lb/>
<lb/>
Cap. CLXXXI. <hi rend="italic">Ficus Sycomorus</hi>, ficui vulgari omni-<lb break="no"/>no similis, folia habet cordato-ovata, repando-angulata,<lb/>
Mori igitur albae foliis similia. Provenit autem abun-<lb break="no"/>danter in Aegypto et Palaestina, <foreign xml:lang="he">שִׁקְמִים</foreign> Ebraeis, <foreign xml:lang="ar">جميز</foreign><lb/>
(<hi rend="italic">Dschümmeis</hi>) Arabibus dicta. Theophrastus <foreign xml:lang="grc">τὸν συκάμι-<lb break="no"/>νον ἐν Αἰγύπτῳ</foreign> nominat ob eamdem foliorum cum mori<lb/>
foliis similitudinem: singularem exponit differentiam, quod<lb/>
fructus non e ramis et frondibus, sed e trunco ipso pro-<lb break="no"/>veniant: fructum haud prius maturescere, quam ferreis<lb/>
<lb/>
<note xml:id="fn96" n="96" place="foot">⁹⁶) Lex. p. 729. <foreign xml:lang="grc">Βίσταξ, ὁ βασιλεὺς παρὰ Πέρσαις.</foreign></note><lb/>
<note xml:id="fn97" n="97" place="foot">⁹⁷) Lib. 14. c. 61.</note><lb/>
<note xml:id="fn98" n="98" place="foot">⁹⁸) De facult. alim. 2. p. 612. De fac. simpl. med. 8. p. 102.</note><lb/>
<note xml:id="fn99" n="99" place="foot">⁹⁹) De fac. alim. 2. p. 385.</note> <note xml:id="fn100" n="100" place="foot">¹⁰⁰) Lib. 2. c. 36.</note><lb/>
<note xml:id="fn1" n="1" place="foot">¹) Hist. pl. 3, 18.</note>
