<pb n="362"/>
COMMENTARIUS
<lb/>
<lb/>Est autem in Arabia et Africa, quae Euronotum<lb/>
spectat, <hi rend="italic">Amyridis</hi> species vulgaris, quam Forskoleus <hi rend="italic">Ka</hi>-<lb break="no"/><hi rend="italic">taf</hi> dixit, quae, Sorbo domesticae similis, quotannis, dum<lb/>
pluvia abundat, intumescere praegnansque dicitur evadere<lb/>
pulvere rubro fragranti, quo capita aspergere mulieres<lb/>
arabes consuescunt.<ref target="#fn60">60</ref> Lignum eius arboris in Aegyptum<lb/>
transfertur, quo vasa hydrophora fictilia eius fumo im-<lb break="no"/>praegnentur. Gummi eiusdem arboris alvum ducit, adeo-<lb break="no"/>que obesos emaciat et menstruum sanguinem prolicit.
<lb/>
<lb/>Cap. XXIV. <hi rend="italic">De Cyphi.</hi> Suffimenti huius e variis<lb/>
rebus compositi nomen aegyptium Iablonskius bene expo-<lb break="no"/>suit.<ref target="#fn61">61</ref> Damocrates iambis compositionem cyphi descri-<lb break="no"/>psit<ref target="#fn62">62</ref>, ut et Plutarchus.<ref target="#fn63">63</ref> Ideoque haud mediocrem ac-<lb break="no"/>quisivit famam apud veteres.
<lb/>
<lb/>Cap. XXV. <hi rend="italic">De Croco</hi> nullus dubitationi locus, quid<lb/>
sit. Multo magis de natalium locorum praestantia ambi-<lb break="no"/>gitur. Corycium noster primarium vocat, secundum ly-<lb break="no"/>cium, e monte Olympo Lyciae, tertium, quem Aegae,<lb/>
oppidum Aeolidis, inter Pergamum et Magnesiam, pro-<lb break="no"/>ferat. Loco <foreign xml:lang="grc">Αἰολίδος</foreign>, quod codd. vindob. habent, edi-<lb break="no"/>tiones omnes ponunt <foreign xml:lang="grc">τῆς Αἰτωλίας</foreign>. Qua regione cum<lb/>
nullum eius nominis oppidum notum sit, Saracenus iam<lb/>
suasit, <foreign xml:lang="grc">Αἰολίδος</foreign> esse ponendum, de quo conferatur Wes-<lb break="no"/>selingius.<ref target="#fn64">64</ref> Cyrenaicum et siculum declarat debiliorem.<lb/>
De cyrenaico autem contrariam Theophrastus profert sen-<lb break="no"/>tentiam: odorationem enim esse cyrenaicum aliis docet,<lb/>
rationemque suo modo reddit.<ref target="#fn65">65</ref> Quod siculum attinet,<lb/>
haud me fugit, in editionibus legi: <foreign xml:lang="grc">ὁ ἐκ Κεντορίας πάν-<lb break="no"/>των τῶν κατὰ τὴν Σικελίαν εὐσθενὴς κατὰ δύναμιν· λαχα-<lb break="no"/>νώδεις ὄντες πάντες· διὰ μέντοι τὸ πολύχυλον καὶ εὔχρουν οἱ<lb/>
ἐν τῇ Ἰταλίᾳ τὴν θυίαν βάπτοντες, τούτῳ χρῶνται.</foreign> De<lb/>
centuripino croco locus quidem exstat apud Plinium<ref target="#fn66">66</ref>,<lb/>
quem transscripsisse serior quidam librarius videtur. Nam-<lb break="no"/>
<note xml:id="fn60" n="60" place="foot">Forskol flor. arab. p. 80.</note>
<note xml:id="fn61" n="61" place="foot">Opusc. p. 118.</note>
<note xml:id="fn62" n="62" place="foot">Galen. de antidot. 2, p. 117.</note>
<note xml:id="fn63" n="63" place="foot">De Iside p. 383.</note>
<note xml:id="fn64" n="64" place="foot">Ad itineraria romana p. 145. 146.</note>
<note xml:id="fn65" n="65" place="foot">Hist. pl. 6, 6. De causs. pl. 6, 17.</note>
<note xml:id="fn66" n="66" place="foot">Lib. 21, 17.</note>
