<pb n="520"/>
520 COMMENTARIUS<lb/>
cam puto esse et erroneam: sed si optio est, satius duxe<lb break="no"/>rim, ad Matthioli sententiam accedere, ut Laserpitium<lb/>
Siler, et varietatem quidem angustifoliam, quam Sileris<lb/>
montani nomine Dodonaeus exhibuit<ref target="#fn15">15</ref>, pro <foreign xml:lang="grc">λιγυστικῷ</foreign> Dio<lb break="no"/>scoridis habere.<lb/>
<cb/>
Cap. LII. <foreign xml:lang="grc">Σταφυλίνου</foreign> nomen aegyptium Rossius le<lb break="no"/>git<ref target="#fn16">16</ref> <foreign xml:lang="grc">πὰ βεβίρε</foreign>, quod signet bryoniae similis. Nomen pu<lb break="no"/>nicum Bochartus e syriaco idiomate <foreign xml:lang="syr">ܣܘܡܩ</foreign>, nigrescere,<lb/>
derivat.<ref target="#fn17">17</ref><lb/>
<cb/>
Quod ad <foreign xml:lang="grc">σταφυλῖνον</foreign> significatum attinet, nequit alia<lb/>
esse planta, quam Dauci Carotae vel varietas sylvestris,<lb/>
vel etiam <hi rend="italic">Daucus guttatus</hi> Sibth. Abortientes enim cen<lb break="no"/>tri umbellae flosculi, qui in carnosum, purpureum corpus<lb/>
mutantur, iis speciebus peculiares sunt. Quare etiam pa<lb break="no"/>tet, Pastinacam nostram neutiquam huc trahi posse, et<lb break="no"/>iamsi Columella dicat, pastinacam edomitam <foreign xml:lang="grc">σταφυλῖνον</foreign><lb/>
esse.<ref target="#fn18">18</ref> Nec Theophrasti <foreign xml:lang="grc">σταφυλῖνος ἄγριος</foreign> certo huc per<lb break="no"/>tinet, cum medicorum nonnulli <foreign xml:lang="grc">κέρας</foreign> eum nominare di<lb break="no"/>cantur<ref target="#fn19">19</ref>, quod potius cum Ammi Visnaga Lam. congruit.<lb/>
<cb/>
Cap. LIII. Seseli massiliense primus Fuchsius illu<lb break="no"/>stravit.<ref target="#fn20">20</ref> Iconem autem exhibuit Dauci Gingidii. Eum<lb/>
sequitur Dodonaeus. Valer. Cordus illo nomine insignit<lb/>
Laserpitium Siler. Quam Matthiolus exhibet, obscura<lb/>
iterum est, forte Ligusticum pyrenaicum Gouan. Aliam<lb/>
exhibuit Lobelius<ref target="#fn21">21</ref>, male pictam, quam etiam Anguilla<lb break="no"/>ra agnoscit, <hi rend="italic">Seseli tortuosum</hi>. Optime id exprimitur in<lb/>
serioribus Matthioli editionibus. Cum in eo et Clusius<lb/>
quiescat, viresque plantae admodum medicatae videantur,<lb/>
in eo etiam subsistamus.<lb/>
<cb/>
Cap. LIV. Seseli aethiopicum optime ab Anguillara<lb/>
describitur<ref target="#fn22">22</ref>, quale in Gallia Narbonensi proveniat. Est<lb/>
<hi rend="italic">Bupleurum fruticosum</hi> L.<lb/>
<cb/>
Cap. LV. Seseli peloponnesiacum habetur a Matthio<lb break="no"/>lo ac plerisque eum excipientibus pro <hi rend="italic">Ligustico pelopon-</hi><lb/>
<cb/>
<note xml:id="fn15" n="15" place="foot">15) L. c. p. 310.</note>
<note xml:id="fn16" n="16" place="foot">16) L. c. p. 30.</note>
<note xml:id="fn17" n="17" place="foot">17) Can. p. 754.</note>
<note xml:id="fn18" n="18" place="foot">18) Lib. 9, 4. 5. et 11, 3. 35.</note>
<note xml:id="fn19" n="19" place="foot">19) Hist. pl. 9, 15.</note>
<note xml:id="fn20" n="20" place="foot">20) L. c. p. 786. 787.</note>
<note xml:id="fn21" n="21" place="foot">21) Adv. P. 352.</note>
<note xml:id="fn22" n="22" place="foot">22) L. c. p. 212.</note>
