<pb n="584"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
<p>exhibuit<ref target="#fn43">43</ref>, quamvis e foliorum descriptione colligi possit,
Sp. potius simplex subesse.</p>
<p>Cap. XXII. <foreign xml:lang="grc">Ξυρίς</foreign>, a Matthiolo primo illustrata, <hi rend="italic">Iris</hi>
<lb/><hi rend="italic">foetidissima</hi> omnino esse videtur. Germina, quae hic
<lb/><foreign xml:lang="grc">λοβοί</foreign> dicuntur, utique trigona, et super his flos lurido-<lb break="no"/>purpurascens, cuius interiores partes laetiori colore gau-<lb break="no"/>dent. Semina, quae hic rubra dicuntur, crocea aut ful-<lb break="no"/>va mihi apparuerunt; sed minoris haec sunt momenti,
<lb/>quam silentium de ingrato plerisque odore foliorum tri-<lb break="no"/>torum vel contusorum.</p>
<p>Cap. XXIII. Anchusae nomen punicum <foreign xml:lang="grc">βουνεοάδ</foreign>
<lb/>Bochartus corruptum arbitratur et arabico <foreign xml:lang="ar">ابوجلسا</foreign> (<hi rend="italic">abud-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">schilasa</hi>).<ref target="#fn44">44</ref> Quae vero vox cum ipsa e Graeco <foreign xml:lang="ar">انجوسا</foreign>
<lb/>(<hi rend="italic">andschusa</hi>) depravata ortum duxerit, originatio ea ap-<lb break="no"/>probari nequit. Priorem enim vocem capiti illo in Avi-<lb break="no"/>cenna inscriptam, tanquam peregrinam, legimus<ref target="#fn45">45</ref>, in
<lb/>textu obviae sunt plures arabicae appellationes.</p>
<p>Planta ipsa dignosci debet e radicis colore subsangui-<lb break="no"/>neo, foliis frequentibus humi stratis, hirsutis asperisque,
<lb/>quae <foreign xml:lang="grc">θρίδακι ὀξυφύλλῳ</foreign> assimilantur. Id epitheton quan-<lb break="no"/>quam non obvium sit, quadrat tamen in Lactucam Sca-<lb break="no"/>riolam. Duae autem sunt plantae maxime affines, in qui-<lb break="no"/>bus ea indicia animadvertimus: <hi rend="italic">Anchusa tinctoria</hi> L. et
<lb/><hi rend="italic">Lithospermum tinctorium</hi> L. Utra vero sit praeferenda,
<lb/>ambigo, tametsi prior Graeciae familiaris sit, de poste-<lb break="no"/>riore vero dubito. Eadem iam a Theophrasto nomina-<lb break="no"/>tur<ref target="#fn46">46</ref>: radix adhibebatur ad tingenda rubro colore un-<lb break="no"/>guenta.<ref target="#fn47">47</ref> Nomine <foreign xml:lang="grc">ἀγχούσης θριδακηΐδος</foreign> Nicander eam
<lb/>signat<ref target="#fn48">48</ref>, Galenus <foreign xml:lang="grc">ὀνοκλείας</foreign> appellatione distinguit.<ref target="#fn49">49</ref></p>
<p>Hanc secundam faciunt Matthiolus<ref target="#fn50">50</ref> atque Lobe-<lb break="no"/>lius<ref target="#fn51">51</ref>: sed repugnat color secundae purpureus, qui in
<lb/>Anchusa et Lithospermo tinctoriis coeruleus est.</p>
<note xml:id="fn43" n="43" place="foot">L. c. p. 702.</note>
<note xml:id="fn44" n="44" place="foot">Can. p. 757.</note>
<note xml:id="fn45" n="45" place="foot">Ed. arab. p. 135.</note>
<note xml:id="fn46" n="46" place="foot">Hist. pl. 7, 8. 9.</note>
<note xml:id="fn47" n="47" place="foot">Id. de odor. 31. p. 743.</note>
<note xml:id="fn48" n="48" place="foot">Ther. v. 858.</note>
<note xml:id="fn49" n="49" place="foot">De fac. simpl. 5. p. 811. 812.</note>
<note xml:id="fn50" n="50" place="foot">L. c. p. 703.</note>
<note xml:id="fn51" n="51" place="foot">Adv. p. 248.</note>
