<pb n="519"/>
IN DIOSCORIDEM. III. 48—51. 519
<foreign xml:lang="grc">Πρώτην μὲν Χείρωνος ἐπαλθέα ῥίζαν ἑλέσθαι,<lb/>
Κενταύρου Κρονίδαο φερώνυμον, ἥν ποτε Χείρων<lb/>
Πηλίου ἐν νιφόεντι κιχὼν ἐφράσσατο δειρῇ.<lb/>
τῆς μὲν ἀμαρακόεσσα χυτὴ περιδέδρομε χαίτη,<lb/>
ἄνθεα δὲ χρύσεια φαείνεται, ἡ δ᾽ ὑπὲρ αἴης<lb/>
ῥίζα, καὶ οὐ βυθόωσα Πελεθρόνιον νάπος ἴσχει.</foreign>
Quaenam sit planta, haud ausim certo pronunciare. He-<lb break="no"/>lianthemum <hi rend="italic">vulgare</hi> Pers., quod Matthiolus huc refert<ref target="#fn12">¹²</ref>,<lb/>
nullas habet, quod sciam, medicas vires. Theophrasti<lb/>
plantam Anguillara habet <hi rend="italic">Inulam Helenium</hi>.<ref target="#fn13">¹³</ref> Sed Nic-<lb break="no"/>andri Dioscoridisque planta ob tonicas et balsamicas vi-<lb break="no"/>res et ob locum in montibus Graeciae natalem, videtur<lb/>
potius esse <hi rend="italic">Hypericum origanifolium</hi> Willd., quod in<lb/>
Graeciae Asiaeque minoris montibus provenire comperi-<lb break="no"/>mus. Ultra autem, quo progrediar, quam ut veri videam<lb/>
similia, non habeo.<lb/>
Cap. LI. Ligustici exemplum docet, quam parum<lb/>
exacta sit plantarum descriptio apud veteres. Duae po-<lb break="no"/>tissimum sunt plantae, quae sibi tum ob patriam, tum<lb/>
propter usum domesticum apud incolas Liguriae, nomen<lb/>
<foreign xml:lang="grc">λιγυστικοῦ</foreign> Dioscoridis poscant. Prima est <hi rend="italic">Ligusticum</hi><lb/>
<hi rend="italic">Levisticum</hi>, sed quis folia lata, subcoriacea, lucida cum<lb/>
foliis Meliloti comparaverit, nedum ut dicat teneriora?<lb/>
Quis cauliculum tenuem pronunciaverit, qui vulgo digiti<lb/>
aut pollicis etiam crassitiem habet? Quis denique suaveo-<lb break="no"/>lentem habuerit plantam, odore forti quidem, sed nequa-<lb break="no"/>quam grato, insignem?<lb/>
Altera planta est <hi rend="italic">Laserpitium Siler</hi>, cuius caulis<lb/>
omnino gracilior est, cuius folia quodammodo cum Meli-<lb break="no"/>loti foliis conferri possunt, sed solidum semen neutiquam<lb/>
adest, cum alatum sit.<lb/>
Sed adest tertia planta, quae etiam magis a descriptio-<lb break="no"/>ne recedit, <hi rend="italic">Imperatoria Ostruthium</hi>, quam Anguillara huc<lb/>
refert<ref target="#fn14">¹⁴</ref>, cum Matthiolus secundam, primam autem Brun-<lb break="no"/>felsius et Tragus tueantur. Totam descriptionem man-<lb/>
<note xml:id="fn12" n="12" place="foot">12) Comm. p. 546.</note>
<note xml:id="fn13" n="13" place="foot">13) L. c. p. 89.</note>
<note xml:id="fn14" n="14" place="foot">14) L. c. p. 211.</note>
