<pb n="604"/>
COMMENTARIUS
<lb/><foreign xml:lang="ar">باذنجان</foreign> (<hi rend="italic">badendschân</hi>), unde forte <hi rend="italic">Melanzân</hi> et <hi rend="italic">melon</hi>-<lb break="no"/>gena orta sunt, tractant. De solanis autem peculiari capite,
<lb/>inscripto nomine <foreign xml:lang="ar">حنب الثعلب</foreign>, agunt.
<lb/>Cap. LXXV. Rondeletius et Lobelius <hi rend="italic">Dorycnium</hi>
<lb/><hi rend="italic">monspeliense</hi> Willd. iam hoc nomine insignierunt<ref target="#fn18">18</ref>; ne-<lb break="no"/>que regeri aliquid potest, si formam, colorem et locum
<lb/>natalem respexeris. De viribus enim nihil innotescit, ne-<lb break="no"/>que ipse Dioscorides eas expertus est, quod verba <foreign xml:lang="grc">δοκεῖ</foreign>
<lb/>— <foreign xml:lang="grc">φασὶ δέ τινες</foreign> indicant.
<lb/>Maiori tamen iure et Imperatus<ref target="#fn19">19</ref> et Caesalpinus<ref target="#fn20">20</ref>
<lb/>et Clusius<ref target="#fn21">21</ref> <hi rend="italic">Convolvulum Cneorum</hi> introduxerunt, fruti-<lb break="no"/>culum in Sicilia et Archipelagi insulis provenientem, fo-<lb break="no"/>liis lanceolatis, argenteo-sericeo-tomentosis, quae cum
<lb/>oleae foliis comparari possunt. Caesalpinus loco <foreign xml:lang="grc">στεῤῥό-<lb break="no"/>τερα στενότερα</foreign> legi suadet. Flores sunt candidi, umbel-<lb break="no"/>lati: nec in capsulis plura quam quina aut sena semina
<lb/>latent. Affinem <hi rend="italic">Convolvulum</hi> Linnaeus <hi rend="italic">Dorycnium</hi> no-<lb break="no"/>minavit, in Creta et Peloponneso obvium. Longissime au-<lb break="no"/>tem a veritate abest Valer. Cordus, dum <hi rend="italic">Cardiospermum</hi>
<lb/><hi rend="italic">Halicacabum</hi>, indicam plantam, et quae foliis quam ma-<lb break="no"/>xime recedit, huc trahit.<ref target="#fn22">22</ref>
<lb/>Sed confusio nata est e commutatis <foreign xml:lang="grc">ἁλικακάβου, στρύ-<lb break="no"/>χνου μανικοῦ</foreign> et <foreign xml:lang="grc">δορυκνίου</foreign> appellationibus, quod tum e no-<lb break="no"/>stro, tum ex aliis scriptoribus patet. Sic auctor alexi-<lb break="no"/>pharmacorum<ref target="#fn23">23</ref> <foreign xml:lang="grc">στρύχνον μανικὸν δορυκνίου</foreign> nomine tractat.
<lb/>Et Plinius<ref target="#fn24">24</ref>: Hoc esse venenum, quod innocentissimi au-<lb break="no"/>ctores simpliciter dorycnion appellaverint, ab eo quod
<lb/>cuspides in proeliis tingerentur illo passim nascente. Qui
<lb/>parcius insectarentur, manicon cognominasse. Galenus
<lb/>etiam: <foreign xml:lang="grc">στρύχνου, οἱ δὲ δορυκνίου</foreign>.<ref target="#fn25">25</ref>
<lb/>Cap. LXXVI. Tria hic mandragorae genera distin-<lb break="no"/>guuntur. Duo priora bene, ut ab <foreign xml:lang="grc">αὐτόπτῃ</foreign>, descripta:
<lb/>tertium e traditione. <hi rend="italic">Mandragora femina, nigra, foliis</hi>
<lb/>
<note xml:id="fn18" n="18" place="foot">Adv. p. 589.</note>
<note xml:id="fn19" n="19" place="foot">Hist. nat. p. 753.</note>
<note xml:id="fn20" n="20" place="foot">Lib. 9. c. 27.</note>
<note xml:id="fn21" n="21" place="foot">Hist. 2. p. 254.</note>
<note xml:id="fn22" n="22" place="foot">In Diosc. f. 67a. Hist. f. 89a.</note>
<note xml:id="fn23" n="23" place="foot">Vide supra p. 14. 21.</note>
<note xml:id="fn24" n="24" place="foot">Lib. 21, 105.</note>
<note xml:id="fn25" n="25" place="foot">De compos. med. sec. loca, 10. p. 556.</note>
