<pb n="476"/>
476                                     COMMENTARIUS<lb/>
Piper album medicamentis, nigrum magis condimentis<lb/>
aptum declarat, licet et in hoc quoddam reperiatur,<lb/>
quod <foreign xml:lang="grc">βράσμα</foreign> vocat.<lb/>
Plinius haec et alia, hallucinationum plena, miscet,<ref target="#fn71">71</ref><lb/>
Et protinus quidem iuniperis similes habet arbores, quae<lb/>
piper gignant. In quo vehementer fallitur: namque fru-<lb break="no"/>tices sunt scandentes, foliis nervosis, glabris, cordatis in<lb/>
<hi rend="italic">P. longo</hi>, late ovatis in <hi rend="italic">P. nigro</hi>. Fructus autem quo-<lb break="no"/>dammodo cum iuniperi fructibus comparari possunt. Recte<lb/>
tamen Plinius fructus <hi rend="italic">P.</hi> longi siliquaeformes, priusquam<lb/>
dehiscant, decerptas sole torreri dicit. Sed iam pergit:<lb/>
paullatim maturitate dehiscentes ostendere candidum pi-<lb break="no"/>per, quod dein solibus tostum colore rugisque mutari et<lb/>
carbunesculari. Sic fieri semina cassa et inania, quod vo-<lb break="no"/>cent <hi rend="italic">brechma</hi>, sic Indorum lingua significante abortum.<lb/>
Fallitur ergo, dum piper nigrum candidum e longo nasci<lb/>
perhibet: fallitur, dum <foreign xml:lang="grc">βράσμα</foreign>, vocem mere graecam, in<lb/>
<hi rend="italic">brechma</hi> mutaṭ, et indicam existimat. Significat enim<lb/>
bullas ex effervescentia natas.<ref target="#fn72">72</ref><lb/>
Galenus immaturos ideoque subhumidos habet longi<lb/>
piperis fructus, qui propter humiditatem etiam facile fo-<lb break="no"/>raminula obtineant, dum reponantur. Piper etiam album<lb/>
semimaturum (<foreign xml:lang="grc">οἷον ὄμφαξ</foreign>) habet, nigrum fieri <foreign xml:lang="grc">ὑπερωπτημέ-<lb break="no"/>νον καὶ ὑπερεξηραμμένον</foreign>.<ref target="#fn73">73</ref> Is error tandem nuperis eva-<lb break="no"/>nuit temporibus. Compertum enim habemus, omne piper<lb/>
maturum demum nigrescere, quoniam testa exterior eum<lb/>
colorem adipiscitur. Ea autem testa maceratione in aqua<lb/>
secedente, <foreign xml:lang="grc">βράσμα</foreign> illud nasci, piper ipsum vero candi-<lb break="no"/>dum reddi.<ref target="#fn74">74</ref> Cum hic verus sit nucleus, testa nigra ve-<lb break="no"/>ro ad baccam pertineat, piper nigrum omnino albo vir-<lb break="no"/>tute inferius iudicamus.<lb/>
Quod nomen attinet, sine dubio indicum est. Pi-<lb break="no"/>pel piper longum, <hi rend="italic">Mirtsch</hi> nigrum Indis dicitur.<ref target="#fn75">75</ref> Ex<lb/>
illo Arabes formarunt suum <foreign xml:lang="ar">فلفل</foreign> ( <hi rend="italic">Folfel</hi> ) et <foreign xml:lang="ar">دار فلفل</foreign><lb/>
<note xml:id="fn71" n="71" place="foot">71) Lib. 12, 14.</note>
<note xml:id="fn72" n="72" place="foot">72) Salmas. Plin. exerc. p. 724.</note>
<note xml:id="fn73" n="73" place="foot">73) De fac. simpl. med. 8. p. 97.</note>
<note xml:id="fn74" n="74" place="foot">74) Marsden hist. Sumatr. p. 105.</note>
<note xml:id="fn75" n="75" place="foot">75) Fleming in Asiat. research. 11. p. 174.</note>
