<pb n="533"/>
IN DIOSCORIDEM. III. 86 — 89. 533
<lb/>mannus<ref target="#fn21">21</ref> et Commelinus<ref target="#fn22">22</ref> plantas diversas, nomine co<lb break="no"/>dem Ferulae galbaniferae: sed neutra huc trahi potest,
<lb/>cum in promontorio bonae spei crescant. Sunt autem:
<lb/>illud <hi rend="italic">Selinum Galbanum</hi> mihi, hoc <hi rend="italic">Selinum gummife<lb break="no"/>rum</hi>: utrumque Linnaeus Bubonis generi citra rationem
<lb/>adscripserat. Itaque acquiescendum in ea planta, quam
<lb/>Lobelius divulgavit, quanquam in Europae variis regio<lb break="no"/>nibus, ubi obvia est, liquorem eum neutiquam largiatur.
<lb/>Memorabile vero est, a Mose ad suffitus praeter alia
<lb/>et <foreign xml:lang="he">חֶלְבְּנָה</foreign> requiri<ref target="#fn23">23</ref>, quod a <foreign xml:lang="he">חֵלֶב</foreign>, pinguedine, derivatum, a
<lb/>vetustis interpretibus galbanum redditur. Additum id
<lb/>suffimentis putant ob vim incensi galbani reptilia omnia
<lb/>abigendi<ref target="#fn24">24</ref> et culices fugandi.<ref target="#fn25">25</ref>
<lb/>Cap. LXXXVIII. Ammoniacum diserte dicitur fe<lb break="no"/>rulae succus, quae circa Ammonis fanum in Africa pro<lb break="no"/>veniat. Neque uberiorem notitiam post tot saecula adepti
<lb/>sumus. Namque et Shavius<ref target="#fn26">26</ref> et Iacksonius<ref target="#fn27">27</ref> plantam,
<lb/>quam ipsi observarunt, cum ferula comparant, citra ul<lb break="no"/>teriorem descriptionem.
<lb/>Cap. LXXXIX. Sarcocollae, quam <foreign xml:lang="ar">عنزروت</foreign> seu <foreign xml:lang="ar">انزروت</foreign>
<lb/>Arabes appellant, ulterior nusquam notitia, nisi in Mesue,
<lb/>qui arbusculam spinosam esse, ramis nodosis, tradit.<ref target="#fn28">28</ref>
<lb/>In ea editione, qua utor, effigiem arboris, a mercatore
<lb/>Persa acceptam, Andr. Marinus apposuit, quae, sive ficta,
<lb/>sive ad naturam facta, folia arboris exhibet ovato-ob<lb break="no"/>longa, serrata aut dentata. Fueritne sarcocolla in Per<lb break="no"/>side generata, an per emporia persica solummodo ex In<lb break="no"/>dia advecta, aut ex Aethiopia, expediri nequit. Ho<lb break="no"/>diernam ex arbusculis aethiopicis, quae ad <hi rend="italic">Penaeae</hi> genus
<lb/>pertinent, manare, constans fama est, a nemine etiam<lb break="no"/>num confirmata, quam vero falsissimam esse reor. Equi<lb break="no"/>dem nostrarum officinarum sarcocollam turi tenui simi<lb break="no"/>lem, subfulvam, odoratam, gustuque amariusculam inve-
<lb/>
<note xml:id="fn21" n="21" place="foot">Paradis. p. 163.</note>
<note xml:id="fn22" n="22" place="foot">Hort. amsteld. 2. t. 53.</note>
<note xml:id="fn23" n="23" place="foot">Exod. 30, 34.</note>
<note xml:id="fn24" n="24" place="foot">Nicandri ther. v. 555. Virgil. georg. 3, 415.</note>
<note xml:id="fn25" n="25" place="foot">Plin. 19, 58.</note>
<note xml:id="fn26" n="26" place="foot">Travels, sp. pl. n. 237.</note>
<note xml:id="fn27" n="27" place="foot">Account on Marocco, p. 75.</note>
<note xml:id="fn28" n="28" place="foot">Mesue f. 79 b.</note>
