<pb n="420"/>
COMMENTARIUS<lb/>
<foreign xml:lang="grc">δαμασκηνιά</foreign>.<ref target="#fn74">74</ref> Galeni tempore in Asia <foreign xml:lang="grc">προῦμνον</foreign> voca-<lb break="no"/>batur.<ref target="#fn75">75</ref><lb/>
Damascena pruna ab omni antiquitate praeferuntur.<ref target="#fn76">76</ref><lb/>
Optima esse grandia, laxa, cum mediocri astrictione. Sed<lb/>
Galenus et praedicat hispanica seu iberica, quia nihil<lb/>
astrictionis prae se ferant. Ceterum in eo, quod pruna<lb/>
habeat <foreign xml:lang="grc">κακοστόμαχα</foreign>, adversantur Dioscoridi plures anti-<lb break="no"/>qui auctores. Sic Diphilus Siphnius pruna esse <foreign xml:lang="grc">μέσως</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc">εὔχυλα</foreign>, <foreign xml:lang="grc">εὔφθαρτα</foreign>, <foreign xml:lang="grc">εὐέκκριτα</foreign>, <foreign xml:lang="grc">ὀλιγότροφα</foreign> docuerat.<ref target="#fn77">77</ref> Nec<lb/>
Galenus pruna accusat, quod stomachum offendant, licet<lb/>
minimum corpori alimentum praebeant. Paullus Aegine-<lb break="no"/>ta pruna simpliciter alvum ducere, recentia magis, minus<lb/>
siccata, perhibet.<ref target="#fn78">78</ref><lb/>
Decoctum foliorum e vino paratum faucium affectus,<lb/>
dum colluatur, reprimere, confirmat Galenus<ref target="#fn79">79</ref>; sed ta-<lb break="no"/>xat Dioscoridem, quod pruna damascena siccata ventrem<lb/>
sistere dixerit, cum et ipsa palam etiam subducant.<lb/>
Cap. CLXXV. <hi rend="italic">Arbutus Unedo</hi> est <foreign xml:lang="grc">κόμαρος</foreign> Graeco-<lb break="no"/>rum, cuius baccae <foreign xml:lang="grc">μιμαίκυλα</foreign> dicebantur. Unedonis au-<lb break="no"/>tem nomen antiquitus aliam habuisse significationem, in-<lb break="no"/>de aliquis effecerit, quod Galenus testetur, a rusticis Ita-<lb break="no"/>liae sic vocari <foreign xml:lang="grc">ἐπιμηλίδα</foreign>, quae <hi rend="italic">Mespilus nostra germanica</hi><lb/>
est.<ref target="#fn80">80</ref> Sed Plinius, magis idoneus italicarum rerum iu-<lb break="no"/>dex, tam diserte de unedone, ea nimirum arbore, quam<lb/>
Graeci <foreign xml:lang="grc">κόμαρον</foreign> vocent, loquitur, ut fructum etiam cum<lb/>
fragis comparet.<ref target="#fn81">81</ref> Itaque deceptum fuisse Galenum, pro-<lb break="no"/>babile est.<lb/>
Stomachum offendi esu fructuum ac capitis dolores<lb/>
excitari, confirmatur et a Galeno<ref target="#fn82">82</ref> et ab Athenaeo. Ara-<lb break="no"/>
<note place="foot" n="74" xml:id="fn74">74) Sibth. prodr. fl. graec. 1. p. 339.</note>
<note place="foot" n="75" xml:id="fn75">75) Galen. de facult. simpl. medic. 7. p. 33. De fac. alim. 2.<lb/> p. 619.</note>
<note place="foot" n="76" xml:id="fn76">76) Galen. de fac. alim. 2. p. 613. Athen. l. c.</note>
<note place="foot" n="77" xml:id="fn77">77) Athen. l. c. p. 192.</note>
<note place="foot" n="78" xml:id="fn78">78) L. c.</note>
<note place="foot" n="79" xml:id="fn79">79) De fac. simpl. medic. 7. p. 33.</note>
<note place="foot" n="80" xml:id="fn80">80) De fac. alim. 2. p. 619. De fac. simpl. med. 6. p. 876.</note>
<note place="foot" n="81" xml:id="fn81">81) Lib. 15, 28. „Quod solum pomum simile fructui terrae gigni-<lb break="no"/>tur,“ legendum est.</note>
<note place="foot" n="82" xml:id="fn82">82) De fac. simpl. med. 7. p. 33.</note>
