<pb n="487"/>
IN DIOSCORIDEM. II. 208—213. 487
<lb/>repit et folia habet angulata, seu triloba et conformia.
<lb/>Loco <foreign xml:lang="grc">ἐρυθρά</foreign> enim cum Scaligero, e Theophrasto<ref target="#fn58">58</ref>, <foreign xml:lang="grc">εὔ<lb break="no"/>ρυθμα</foreign> scribendum esse satius duco. Ex alba varietate co<lb break="no"/>rymbos compactos et subglobosos quandoque nasci, idem
<lb/>Theophrastus testatur, quam <foreign xml:lang="grc">κορυμβίαν</foreign> appellent. Est hoc
<lb/>idem cognomen, quod apud nostrum <foreign xml:lang="grc">κορυμβήθρα</foreign>. Athe<lb break="no"/>nis dicebatur <foreign xml:lang="grc">Ἀχαρνικόν</foreign>. Hedera fructibus aureis, <foreign xml:lang="grc">χρυσό<lb break="no"/>καρπος</foreign> nostro, a Tournefortio describitur, qualem in Thra<lb break="no"/>cia invenerit.<ref target="#fn59">59</ref>
<lb/>Folia hederae ad ambusta et ad ulcera quaevis con<lb break="no"/>ducere, creditur et hodie in Suecia.<ref target="#fn60">60</ref> <foreign xml:lang="grc">Ὁ μόσχος τῶν
<lb/>φύλλων</foreign> est germen, sive gemma, e qua folia prorum<lb break="no"/>punt; sed legitur et <foreign xml:lang="grc">μίσχος</foreign><ref target="#fn61">61</ref>, <hi rend="italic">petiolus</hi>.
<lb/>Cap. CCXI. <hi rend="italic">Chelidonium maius</hi> nomen ad nostra
<lb/>usque tempora non mutavit. Ad Arabes graecum nomen
<lb/>transiit: vocant enim <foreign xml:lang="ar">خاليدونيون</foreign> (<hi rend="italic">chaliduniun</hi>), expo<lb break="no"/>nunt autem <foreign xml:lang="ar">خطافى</foreign> (<hi rend="italic">chottâfi</hi>), hirundinariam.
<lb/>Cap. CCXII. <hi rend="italic">Chelidonium minus</hi> est <hi rend="italic">Ranunculus Fi<lb break="no"/>caria</hi>. Si rem vere examinemus, <foreign xml:lang="grc">ἄκαυλος</foreign> non est, sed
<lb/>caulis protinus decumbit, dein assurgit, petiolis amplexi<lb break="no"/>caulibus adeo elongatis, ut tres pollices aequent: hinc
<lb/><foreign xml:lang="grc">ἀπηρτημένον</foreign> vocatur <foreign xml:lang="grc">ἐκ μόσχων (μίσχων)</foreign>. Radices sunt
<lb/>tuberosae, fasciculatae. Tubera sunt exilia, tritici grana
<lb/>interdum ita aemulantia, ut in annonae caritate pro triti<lb break="no"/>co sumtae et, in noxam valetudinis, coctae sint. Post
<lb/>inundationes vastantes saepe incredibilis eius tritici copia
<lb/>per terram sparsa superstitionem pauperum auget.
<lb/>Cap. CCXIII. Othonnam herbam Rondeletius cre<lb break="no"/>didit in <hi rend="italic">herba venti</hi> Monspeliensium, quae <hi rend="italic">Phlomis Her<lb break="no"/>ba venti</hi> L. est, reperire: nec tamen quicquam congruit,
<lb/>cum flores sint purpurei, verticillati, neque folia ullo
<lb/>modo cum Erucae foliis comparari possint.<ref target="#fn62">62</ref> Caesalpi<lb break="no"/>nus igitur assensu dignior est, si <hi rend="italic">Tagetem erectam</hi> huc
<lb/>
<note xml:id="fn58" n="58" place="foot">Hist. pl. 3, 18.</note>
<note xml:id="fn59" n="59" place="foot">Iter gall. 2, p. 15.</note>
<note xml:id="fn60" n="60" place="foot">Linnaei iter per Gothiam occid. suec. p. 201.</note>
<note xml:id="fn61" n="61" place="foot">Evpor. 2, 78.</note>
<note xml:id="fn62" n="62" place="foot">Lobel. advers. p. 229.</note>
