<pb n="650"/>
650      COMMENTARIUS<lb/>
bituminosa, ad quam fatiscens alumen capillare, halotri-<lb break="no"/>chum Scopoli<ref target="#fn27">27</ref>, sericeo splendore invenitur. Id in in-<lb break="no"/>sula Melo obvium Tournefortius scienter descripsit.<ref target="#fn28">28</ref><lb/>
Altera forma, sed deterior, qua alumen provenit, est<lb/>
stalactitum, <foreign xml:lang="grc">στρογγύλη</foreign> Dioscoridis. Haec tuberosa est,<lb/>
compage molliuscula, fractu facili, pinguiuscula superfi-<lb break="no"/>cie, quae adipis fere nitorem habet. Dicitur ea <hi rend="italic">butyrum</hi><lb/>
<hi rend="italic">montanum</hi>, in Bohemia insulaque Bornholmia obvium.<ref target="#fn29">29</ref><lb/>
Humidum alumen nascitur sine dubio, stagnantibus<lb/>
aquis subdialibus, qua alumen generatur, eo igitur ab<lb/>
aquis recepto. Quibus positis intelligitur, impuras pere-<lb break="no"/>grinisque partibus contaminatas esse formas aluminis, quas<lb/>
veteres cognoverunt. Neque aliud quid prolixa argumen-<lb break="no"/>tatione Beckmannus evicit.<ref target="#fn30">30</ref> Fabricas aluminis, quibus<lb/>
coctura sal ille depuratur, ab orientalibus populis inven-<lb break="no"/>tas esse, vero est simile<ref target="#fn31">31</ref>, tametsi medici Arabum scri-<lb break="no"/>ptores de <foreign xml:lang="ar">شب</foreign> (<hi rend="italic">schabo</hi>), suo nihil praedicent, praeter ea,<lb/>
quae a Dioscoride acceperant.<lb/>
Cap. CXXIV. Pumicem nasci generatim ex ustione<lb/>
variorum saxorum, unde et in vulcanis et in terrae in-<lb break="no"/>cendiis inveniri, bene iam Theophrastus monuit.<ref target="#fn32">32</ref> Varia<lb/>
omnino est pumicis compositio. Siquidem praeter abun-<lb break="no"/>dantem terram siliceam et argillaceam et magnesiam et<lb/>
natrum et manganum oxydatum et aquam adhaerentem<lb/>
invenerunt, qui nuper eum lapidem examini subiice-<lb break="no"/>rent.<ref target="#fn33">33</ref> Inde et mechanica eius vis abstergensque et cau-<lb break="no"/>stica exponi potest. Arabes eum vel <foreign xml:lang="ar">نشغة</foreign> (<hi rend="italic">naschfath</hi>)<lb/>
vel <foreign xml:lang="ar">حفة</foreign> (<hi rend="italic">rachfath</hi>) appellant.<lb/>
Cap. CXXVI. Spuma seu lanugo salis plerumque<lb/>
generatur, qua sal vel communis vel marinus abun-<lb break="no"/>dat, solis et aëris vi fatiscens, atque ad scopulos vicinos<lb/>
haerens.<lb/>
<note xml:id="fn27" n="27" place="foot">27) Princip. mineral. p. 81.</note><lb/>
<note xml:id="fn28" n="28" place="foot">28) Iter gall. 1. p. 63.</note> <note xml:id="fn29" n="29" place="foot">29) Steffens l. c. p. 318.</note><lb/>
<note xml:id="fn30" n="30" place="foot">30) Gesch. der Erfind. 2. p. 92—108.</note> <note xml:id="fn31" n="31" place="foot">31) Ib. p. 110.</note><lb/>
<note xml:id="fn32" n="32" place="foot">32) De lapid. c. 21. p. 691. <foreign xml:lang="grc">Καὶ πλείους τρόποι τῆς γενέσεως.</foreign></note><lb/>
<note xml:id="fn33" n="33" place="foot">33) Klaproths Beytr. zur Kenntn. der Mineral. 3. p. 265. Bran-<lb break="no"/>des in Buchners Repertor. für Pharm. 5. p. 155.</note>
