<pb n="612"/>
<head>612 COMMENTARIUS</head>
<p>ex emeticis peti, aut, si temporis plus ab esu elapsum<lb/>
fuerit, e purgantibus. Oxymeli et acetum ipsum saluti<lb/>
esse possunt, postquam fungus voratus eiectus fuerit:<lb/>
alioqui solet acetum acrimoniam fungorum extrahere ma-<lb break="no"/>gisque noxiam reddere.<ref target="#fn95">95</ref></p>
<p>Cap. LXXXIV. Colchicum nomen a Colchide regio-<lb break="no"/>ne obtinuit, venenorum feracissima, unde Horatius „ve-<lb break="no"/>nena colchica et quicquid usquam concipitur nefas“<ref target="#fn96">96</ref> et<lb/>
„herbas canit, quas Iolcos atque Iberia mittat venenorum<lb/>
ferax.“<ref target="#fn97">97</ref> Videtur autem, quod <foreign xml:lang="grc">κολχικὸν</foreign> nomine Diosco-<lb break="no"/>ridis aetate veniebat, prius <foreign xml:lang="grc">ἐφήμερον</foreign> dictum fuisse, quia<lb/>
<foreign xml:lang="grc">ἐφήμερον</foreign> occidat.<ref target="#fn98">98</ref> Theophrastus saltem auditu comper-<lb break="no"/>tum habuit, esse radicem, foliis vel ellebori vel lilii.<lb/>
Nicander ephemeri sui, quod <foreign xml:lang="grc">τὸ Μηδείης Κολχίδος ἐχθό-</foreign><lb break="no"/><foreign xml:lang="grc">μενον πῦρ</foreign> appellat, effectus et noxas ita delineat, ut omni-<lb break="no"/>no ad Colchicum nostrum conclusio valeat.<ref target="#fn99">99</ref> Scholiastes<lb/>
diversos tradit <foreign xml:lang="grc">ἐφημέρου</foreign> significatus: esse enim tum vene-<lb break="no"/>num arte paratum, quod et barbari naphtham vocent,<lb/>
tum plantam, flore cito marcescente, quae ad Hypanim<lb/>
crescat.</p>
<p>Colchicum nostrum autumnale intelligi patet, quan-<lb break="no"/>quam florum color albidus dicatur. Nostrum quidem vul-<lb break="no"/>go roseo colore insigne est, sed albo etiam subinde oc-<lb break="no"/>currit. Saporem radicis, seu potius bulbi, dulcem prae-<lb break="no"/>dicari a Dioscoride, mirabitur, qui acrimoniam valde no-<lb break="no"/>xiam eius perpenderit. At vero non desunt, qui au-<lb break="no"/>tumno radicem, ni dulcem, insipidam tamen declarent,<lb/>
etiamsi verno tempore eruta amarissima sit.<ref target="#fn100">100</ref> Quin et<lb/>
amyli copiam, quod in gelatinam blandam abit, e bulbo<lb/>
obtineri, in confesso est.<ref target="#fn1">1</ref></p>
<p>Cap. LXXXV. Iam ad alterum <foreign xml:lang="grc">ἐφήμερον</foreign> veniendum<lb/>
est, quod et <foreign xml:lang="grc">ἴον ἄγριαν</foreign> Galenus cum nostro vocat. Cau-</p>
<note xml:id="fn95" n="95" place="foot">Persoon sur les champignons comestibles. p. 108.</note>
<note xml:id="fn96" n="96" place="foot">Carm. 2, 13. et epod. 17.</note>
<note xml:id="fn97" n="97" place="foot">Epod. 5.</note>
<note xml:id="fn98" n="98" place="foot">Theophr. hist. pl. 9, 16.</note>
<note xml:id="fn99" n="99" place="foot">Alexiph. v. 250.</note>
<note xml:id="fn100" n="100" place="foot">Maranta meth. cogn. simpl. p. 33. Haller. stirp. helv. n.<lb/>
1256. Krapf. apud Störck contin. experim. circa Colchic. p. 233.</note>
<note xml:id="fn1" n="1" place="foot">Berg. mater. med. p. 291.</note>
