<pb n="542"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
<p><foreign xml:lang="grc">μελισσοβότανον</foreign>. A Virgilio dicitur melisphyllum<ref target="#fn10">¹⁰</ref>, á Var-<lb break="no"/>rone<ref target="#fn11">¹¹</ref> ceterisque Romanis<ref target="#fn12">¹²</ref> apiastrum. In eo, ut solet,<lb/>
Plinius vehementer hallucinatur, dum in confessa damna-<lb break="no"/>tione esse venenatum Sardiniae perhibet, herba sardoa<lb/>
cum hac innocentissima planta confusa. Arabibus dicitur<lb/>
<foreign xml:lang="ar">بادَرَنَجبويه</foreign> aut <foreign xml:lang="ar">بادَرَنَجَبويه</foreign>, <hi rend="italic">citrum redolens</hi>.</p>
<p>Cap. CIX. Marrubii nomen punicum Bochartus in-<lb break="no"/>tactum liquit: equidem auguror, esse ebraicum <foreign xml:lang="he">חציר ברכה</foreign>,<lb/>
<hi rend="italic">herbam benedictam</hi>, quia saluberrima est, maxime sterili-<lb break="no"/>tati adversa.<ref target="#fn13">¹³</ref></p>
<p>Herbam ipsam duplicem iam profert Theophrastus<ref target="#fn14">¹⁴</ref>:<lb/>
alteram foliis herbaceis, magis viridibus, profundius in-<lb break="no"/>cisis, qua et pharmacopolae utantur, alteram foliis ro-<lb break="no"/>tundioribus et squalidioribus, minusque incisis. Illa vi-<lb break="no"/>detur <hi rend="italic">Marrubium catariifolium</hi> Desrouss., per Asiam mi-<lb break="no"/>norem frequens, hoc vero <hi rend="italic">M. vulgare</hi> L. Illud a Nic-<lb break="no"/>andro <foreign xml:lang="grc">πρασίοιο χλοανθέος</foreign> nomine insignitur<ref target="#fn15">¹⁵</ref>, ubi per-<lb break="no"/>peram scholiastes cum <foreign xml:lang="grc">μελισσοφύλλῳ</foreign> commutat.</p>
<p>Cap. CX. Stachys Dioscoridis ob folia parva, albida,<lb/>
rigida et odorata a Sibthorpio habetur pro <hi rend="italic">Stachy palae</hi>-<lb break="no"/><hi rend="italic">stina</hi>, quae in montosis asperisque totius Graeciae pro-<lb break="no"/>veniat.<ref target="#fn16">¹⁶</ref> Dubium tamen movent folia lanceolata, quae<lb/>
<foreign xml:lang="grc">ὑποστρόγγυλα</foreign> indicat Dioscorides. Pātres rei herbariae<lb/>
plerique <hi rend="italic">St. germanicam</hi> huc traxerunt. Magis aberrat<lb/>
Anguillara, si plantam agnoscit, ab Italis <hi rend="italic">spico gentile</hi><lb/>
dictam, quae <hi rend="italic">Lavandula Spica</hi> Willd. est. Plinius in-<lb break="no"/>considerata properatione scripsit<ref target="#fn17">¹⁷</ref>: „Ea quoque, quae<lb/>
stachys vocatur, porri similitudinem habet“ (legit enim<lb/>
aut audiit legentem amanuensem <foreign xml:lang="grc">πράσῳ</foreign> loco <foreign xml:lang="grc">πρασίῳ</foreign>) „lon-<lb break="no"/>gioribus foliis“ (loco longior aliquanto, scilicet ramis)<lb/>
„pluribusque et odoris iucundi, colorisque in luteum in-<lb break="no"/>clinati.“ Operam igitur perdiderunt, qui stachyn Plinii<lb/>
tanquam sui generis exponere conarentur.</p>
<note xml:id="fn10" n="10" place="foot">10) Georg. 4, 64.</note>
<note xml:id="fn11" n="11" place="foot">11) De re rust. 3, 16. 10.</note>
<note xml:id="fn12" n="12" place="foot">12) Plin. 20, 45.</note>
<note xml:id="fn13" n="13" place="foot">13) Hippocr. de steril. p. 19.</note>
<note xml:id="fn14" n="14" place="foot">14) Hist. pl. 6, 2.</note>
<note xml:id="fn15" n="15" place="foot">15) Ther. v. 550.</note>
<note xml:id="fn16" n="16" place="foot">16) Flor. graec. 1. p. 409.</note>
<note xml:id="fn17" n="17" place="foot">17) Lib. 24, 86.</note>
