<pb n="481"/>
IN DIOSCORIDEM. II. 195—199. 481<lb/>
<lb/>
etiam Galenus Arum vulgare a cyrenaico distinguit, quod<lb/>
in Italiam advehatur: hoc Colocasia esse videtur.<ref target="#fn4">⁴</ref> Vul-<lb break="no"/>garis radix coquebatur, priore aqua effusa, in aliam ca-<lb break="no"/>lidam coniicienda. Mandi etiam aquae cum sinapi acetove<lb/>
incoctam, cum oleo et garo, atque cum condimentis iis,<lb/>
quae e sale caseoque parentur.<lb/>
Quomodo <hi rend="italic">Arum Dioscoridis</hi> Sibthorpii, quod in Cy-<lb break="no"/>pro insula vulgare invenit<ref target="#fn5">⁵</ref>, cuiusque radix esculenta sit,<lb/>
ab Aro maculato et italico differat, non liquet.<lb/>
Cap. CXCVIII. <foreign xml:lang="grc">Ἀρίσαρον</foreign> natum esse ex <foreign xml:lang="grc">ἄρις</foreign> ἢ <foreign xml:lang="grc">ἴσα-<lb break="no"/>ρον</foreign>, <hi rend="italic">aris</hi>, <hi rend="italic">quae similis aro</hi>, auguratur Salmasius.<ref target="#fn6">⁶</ref> Nam-<lb break="no"/>que Plinius scribit: „Est et <hi rend="italic">aris</hi>, quae in Aegypto na-<lb break="no"/>scitur, minor tamen minoribusque foliis, et utique radi-<lb break="no"/>ce, quae tamen olivae grandis magnitudinem implet.“<ref target="#fn7">⁷</ref><lb/>
Sic et <foreign xml:lang="grc">ἄρις</foreign> Galeno<ref target="#fn8">⁸</ref> ac Hesychio plantae genus est.<lb/>
Duo autem Arisara italica Anguillara proponit<ref target="#fn9">⁹</ref>: al-<lb break="no"/>terum foliis angustis lanceolatis, haud procul a Roma,<lb/>
in Dalmatia et Peloponneso crescens, alterum foliis he-<lb break="no"/>deraceis, quod in Etruria proveniat. Illud est <hi rend="italic">Arum te-<lb break="no"/>nuifolium</hi>, a Matthiolo<ref target="#fn10">¹⁰</ref> et Clusio<ref target="#fn11">¹¹</ref> delineatum: alterum<lb/>
vel <hi rend="italic">A. Arisarum</hi> vel <hi rend="italic">proboscideum</hi>: utrumque enim Ca-<lb break="no"/>jetanus Savi in Etruria indicat.<ref target="#fn12">¹²</ref><lb/>
Cap. CXCIX. <foreign xml:lang="grc">Ἀσφόδελος</foreign> Dioscoridis omnino idem<lb/>
ac Theophrasti esse videtur. Sed Galeni longe differt.<lb/>
Primum enim de radice loquitur simplici, et figura et<lb/>
amarore scillae radicem aemulante. Amaritudinem qui-<lb break="no"/>dem evanescere, si, ut lupini, paretur; sed se novisse<lb/>
tamen rusticos, qui, grassante fame, vix tandem complu-<lb break="no"/>ribus elixationibus, lotionibus macerationibusque in aqua<lb/>
dulci eam edulem reddiderint.<ref target="#fn13">¹³</ref> Haec nullo modo no-<lb break="no"/>stra esse potuit, sed Dodonaeo assentiendum, qui <hi rend="italic">Orni-<lb break="no"/>thogalum stachyoides</hi> pro eo pinxit.<ref target="#fn14">¹⁴</ref><lb/>
<note place="foot" n="4" xml:id="fn4">4) De fac. alim. 2. p. 649.</note> <note place="foot" n="5" xml:id="fn5">5) Flor. graec. 2. p. 245.</note><lb/>
<note place="foot" n="6" xml:id="fn6">6) Plin. exercit. p. 919. Ceterum cognomina <foreign xml:lang="grc">ἴσαρον</foreign> et <foreign xml:lang="grc">ἴαρον</foreign>,<lb/>
quae ad Dracontiam citantur, recta sunt. Ultimum a Lusitanis<lb/>
servatur, Arum enim dicitur iaro. (Brotero fl. lusit. 2. p. 381.)</note><lb/>
<note place="foot" n="7" xml:id="fn7">7) Lib. 24, 94.</note> <note place="foot" n="8" xml:id="fn8">8) Expos. voc. Hipp. p. 442.</note><lb/>
<note place="foot" n="9" xml:id="fn9">9) Sempl. p. 176.</note> <note place="foot" n="10" xml:id="fn10">10) Comm. in Diosc. p. 450.</note><lb/>
<note place="foot" n="11" xml:id="fn11">11) Hist. pl. 2. p. 74.</note> <note place="foot" n="12" xml:id="fn12">12) Botan. etrusc. 4. p. 101. 102.</note><lb/>
<note place="foot" n="13" xml:id="fn13">13) De fac. alim. 2. p. 652.</note> <note place="foot" n="14" xml:id="fn14">14) Hist. stirp. p. 209.</note><lb/>
DIOSCORIDES II. Hh<lb/>
