<pb n="384"/>
<p>384 COMMENTARIUS</p>
<p>mo.<ref target="#fn9">⁹</ref> Laudatissimum fuit bitumen iudaicum, a quo la-<lb break="no"/>
cus <foreign xml:lang="grc">ἀσφαλτίτης</foreign> nomen habet. Dicitur autem ebraice <foreign xml:lang="he">חֵמָר</foreign>,<lb/>
et arabice <foreign xml:lang="ar">حمر</foreign> (<hi rend="italic">Chommer</hi>), e radice <foreign xml:lang="he">חמר</foreign>, rubescere, quia<lb/>
optimum <foreign xml:lang="grc">πορφυροειδῶς στίλβει</foreign>, ut noster testatur. Lacus<lb/>
asphaltites a Iudaeis medii aevi dicitur <foreign xml:lang="he">אגם החמר</foreign><ref target="#fn10">¹⁰</ref>, a no-<lb break="no"/>
strae aetatis Arabibus <foreign xml:lang="ar">بحرة لوط</foreign> (<hi rend="italic">mare Lothi</hi>.) In valle<lb/>
Siddim multi putei bituminis (<foreign xml:lang="he">בֶּאֱרֹת חֵמָר</foreign>) indicantur<ref target="#fn12">¹²</ref>;<lb/>
esse autem rimas et fissuras rupium, e quibus bitumen<lb/>
stillet, incolae Burkhardtio persuaserunt.</p>
<p>Alia loca indicantur, in quibus et Agrigentinus ager<lb/>
Siciliae, ubi oleum petrae aquis innatans reperitur. Te-<lb break="no"/>
stimonia supersunt in Plinio<ref target="#fn13">¹³</ref> et nostrae aetatis peregri-<lb break="no"/>
natore, Cephalide.<ref target="#fn14">¹⁴</ref></p>
<p>Cap. C. Apollonia Epidamno vicina est urbs Illyridis graeca,<lb/>
ad Arum fluvium sita et LX stadia a mari dissita, a Corcyraeis<lb/>
condita.<ref target="#fn15">¹⁵</ref> Posidonius apud eumdem testatur, in finibus Apol-<lb break="no"/>
loniatarum Nymphaeum appellari petram ignivomam, sub<lb/>
quo fontes sint aqua tepida et asphalto scatentes, gleba,<lb/>
ut appareat, asphaltitide ibi ardente. Montes idem cerau-<lb break="no"/>
nios dicit Apolloniae fere vicinos, initium faucium ionii<lb/>
sinus adriaticique. Itaque exploratum habemus, recte nos<lb/>
legere <foreign xml:lang="grc">Ἀπολλωνία ἡ πρὸς Ἐπιδάμνῳ</foreign>. Epidamnus enim ea-<lb break="no"/>
dem est, teste Stephano, cum Dyrrhachio. Loco <foreign xml:lang="grc">Ἐπι-<lb break="no"/>
δάμνῳ</foreign> autem <foreign xml:lang="grc">Ἐπιδαύρῳ</foreign> legit Oribasius, vel interpres eius,<lb/>
Goupylus etiam et alii, quod quam inscite factum sit,<lb/>
cuivis patescit, qui Epidaurum Peloponnesi cum cerauniis<lb/>
montibus componi non posse intellexerit. Cetero haec<lb/>
Apollonia eadem est, quam Galenus <foreign xml:lang="grc">τὴν κατ’ Ἤπειρον</foreign> di-<lb break="no"/>
cit.<ref target="#fn16">¹⁶</ref> Abest enim Apollonia a finibus Epiri haud ultra<lb/>
CCL stadia.</p>
<milestone unit="section" style="short-rule"/>
<p><foreign xml:lang="grc">νος, ἐξ ἧς τὰ τείχη Βαβυλῶνος ὠκοδόμητο· τοσαύτην γὰρ ἀσφάλειαν</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc">πλίνθοις ὀπταῖς ἢ καὶ λίθοις λεπτοῖς συμμιχθεῖσα παρέχεται, ὥστε</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc">καὶ πέτρας καὶ σιδήρου παντὸς ἰσχυρότερα αὐτὰ ποιεῖν.</foreign></p>
<note xml:id="fn9" n="9" place="foot">Herod. 1, 179. 180. Genes. 11, 3.</note>
<note xml:id="fn10" n="10" place="foot">Bochart Can. p. 59.</note>
<note xml:id="fn11" n="11" place="foot">Burkhardt. iter. germ. p. 666.</note>
<note xml:id="fn12" n="12" place="foot">Genes. 14, 10.</note>
<note xml:id="fn13" n="13" place="foot">Lib. 35, 51.</note>
<note xml:id="fn14" n="14" place="foot">Iter german. p. 284. 285.</note>
<note xml:id="fn15" n="15" place="foot">Strabo lib. 7. p. 424.</note>
<note xml:id="fn16" n="16" place="foot">De fac. simpl. 11. p. 375.</note>
