<pb n="564"/>
<p>in lochiis promovendis Herzius<ref target="#fn25">25</ref>, in urina pellenda Mar-<lb/>xius.<ref target="#fn26">26</ref></p>
<p>Cap. CLI. Lonchitidem primam vel intactam mise-<lb/>runt rei herbariae instauratores, vel mirum in modum<lb/>hallucinati sunt, quanquam Itali cognoscendae verae plan-<lb/>tae nanciscerentur occasionem. Sic alii Iridem tubero-<lb/>sam<ref target="#fn27">27</ref>, alii Cypripedium Calceolum<ref target="#fn28">28</ref>, nonnulli etiam Tu-<lb/>lipam sylvestrem<ref target="#fn29">29</ref> perperam pro lonchitide habuerunt.<lb/>Est vero <hi rend="italic">Serapias Lingua</hi>, planta per Italiae Graeciaeque<lb/>aspera montosa non adeo rara. Eius rudem iconem, Te-<lb/>sticuli quinti nomine, primus exhibuit Matthiolus<ref target="#fn30">30</ref>, mul-<lb/>to meliorem Fab. Columna, Orcheos macrophyllae titu-<lb/>lo.<ref target="#fn31">31</ref> Folia sunt porracea: flores luteovirides, striis pur-<lb/>pureis: sepala connivent: propendet vero labellum ochro-<lb/>leucum, inferiora spectans. Fructus triquetri, bractea<lb/>elongata, lanceolata, acuminata tecti. Radix tuberosa,<lb/>sed super tubere prodeunt radiculae fibrosae, cum quibus,<lb/>intacto tubere, saepe evellitur planta.</p>
<p>Cap. CLII. Lonchitis altera, aspera dicta, est ma-<lb/>nifesto filix, nec dubitari potest de specie. Matthiolus<lb/>iam <hi rend="italic">Aspidium Lonchitidem</hi> Sw., et iure quidem, hoc no-<lb/>mine adumbravit<ref target="#fn32">32</ref>, neque quemquam invenit sententiae<lb/>adversarium.</p>
<p>Cap. CLIII. Si, quod plerique faciunt, <hi rend="italic">Althaea offi-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">cinalis</hi> eadem putatur ac <foreign xml:lang="grc">ἀλθαία</foreign> Dioscoridis, nihil ob-<lb/>stat, praeter foliorum formam, quae haud orbiculata, ut<lb/>Cyclaminis, dici possunt. Malvam autem sylvestrem fa-<lb/>cit et Theophrastus cognomen <foreign xml:lang="grc">ἀλθαίας</foreign><ref target="#fn33">33</ref>, quanquam flo-<lb/>res luteos ii tribuat.<ref target="#fn34">34</ref> Hoc vero indicio fretis optio da-<lb/>tur, utri annumeranda sit Theophrasti planta, <hi rend="italic">Lava-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">terae flavae</hi> Desf., an <hi rend="italic">Althaeae pallidae</hi> Kit. Equidem<lb/>illam praeferrem, Siciliae et probabiliter quoque Pe-</p>
<note xml:id="fn25" n="25" place="foot">Briefe an Aerzte, 2. p. 156.</note>
<note xml:id="fn26" n="26" place="foot">Verm. Beobacht. 3. p. 66.</note>
<note xml:id="fn27" n="27" place="foot">Dalech. p. 1220.</note>
<note xml:id="fn28" n="28" place="foot">Ib. p. 1186.</note>
<note xml:id="fn29" n="29" place="foot">Caesalp. 10, 21.</note>
<note xml:id="fn30" n="30" place="foot">L. c. p. 636.</note>
<note xml:id="fn31" n="31" place="foot">Ecphras. 1. p. 322.</note>
<note xml:id="fn32" n="32" place="foot">L. c. p. 666.</note>
<note xml:id="fn33" n="33" place="foot">Hist. pl. 9, 15.</note>
<note xml:id="fn34" n="34" place="foot">Ib. c. 18.</note>
