<pb n="361"/>
IN DIOSCORIDEM. I. 20 — 23. 361<lb/>
<lb/>
lustratione, nec nostrae videntur aetatis mereri attentio-<lb break="no"/>nem. Proinde, nusquam laureolam in mustaceo quaerens,<lb/>
omnia haec mitto, ut propius, quid sit agallochum, in-<lb break="no"/>dicem. Est autem lignum gongrodes, i. e. morbo quo-<lb break="no"/>dam natum, quo gemmae propaginesque reprimuntur,<lb/>
idque oritur, quod nostrates <hi rend="italic">Maserkröpfe</hi>, Galli <hi rend="italic">Madreu-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">re</hi>, Itali <hi rend="italic">Marezzi</hi> vocant. Hac autem congestione oleo-<lb break="no"/>sarum resinosarumque partium in gongris fit, ut frustis<lb/>
his extractis arbor omnis pereat. Est vero <hi rend="italic">Aloëxylon</hi><lb/>
<hi rend="italic">Agallochon</hi> Lour., arbor procera, quae per Indiam orien-<lb break="no"/>talem, Cochinchinam et insulas maris indici satis fre-<lb break="no"/>quens, raro tamen gongros hos odoratos producit. Quan-<lb break="no"/>ta solertia incolae insularum moluccanarum haec ligno-<lb break="no"/>rum frusta odorentur, Rumphius refert.<ref target="#fn55">55</ref> Modo enim<lb/>
nasi ope investigant, modo noctu aut diluculo, pu-<lb break="no"/>trescentium frustorum vestigia lucentia oculis sectantes,<lb/>
pretiosissimam materiem persequuntur.<lb/>
<lb/>
Cap. XXII. Quid <hi rend="italic">Nascaphthon</hi> aut <hi rend="italic">Narcaphthon</hi><lb/>
sit, ingenue fateor me nescire, quando et Iablonskius<lb/>
suam expositionem iterum abrogavit.<ref target="#fn56">56</ref> Credidi quidem<lb/>
olim, hoc <foreign xml:lang="grc">φλοιῶδες</foreign> fuisse appellationem macis, seu arilli<lb/>
nucis moschatae. Sed id quis probaverit?<lb/>
<lb/>
Cap. XXIII. De <hi rend="italic">Cancamo</hi> ante hos triginta, et quod<lb/>
excurrit, annos uberrime disserui.<ref target="#fn57">57</ref> Neque ullam video<lb/>
rationem, cur sententiam ibi pronunciatam deseram. Can-<lb break="no"/>camum est lacrima arabicae arboris, myrrhae quodammo-<lb break="no"/>do similis, sed virosi gustus. Quaenam arbor illa sit,<lb/>
plane nesciremus, nisi Rhazeus eam, <foreign xml:lang="ar">لك</foreign> (<hi rend="italic">lakh</hi>) nomina-<lb break="no"/>tam, ex arbore fluere diceret, quam cum <foreign xml:lang="ar">غبر</foreign> (<hi rend="italic">gubera</hi>),<lb/>
Sorbo domestica, comparat, quaeque ad oram maris persici<lb/>
crescat.<ref target="#fn58">58</ref> Avicenna de <hi rend="italic">Lakh</hi> eadem praedicat, quae de<lb/>
<foreign xml:lang="ar">قنقهار</foreign> (<hi rend="italic">Kankehar</hi>), pro quo legendum est <foreign xml:lang="ar">قنقهام</foreign> (<hi rend="italic">Kanke-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">ham</hi>) seu <foreign xml:lang="grc">κάγκαμον</foreign>, arabicae originis.<ref target="#fn59">59</ref><lb/>
<lb/>
<note xml:id="fn55" n="55" place="foot">55) Herb. amboin. 2. p. 50.</note>
<note xml:id="fn56" n="56" place="foot">56) Opusc. I. p. 158.</note>
<note xml:id="fn57" n="57" place="foot">57) Antiqu. bot. p. 80 — 88.</note>
<note xml:id="fn58" n="58" place="foot">58) Rhaz. contin. 23, 701.</note>
<note xml:id="fn59" n="59" place="foot">59) Ed. arab. p. 247.</note>
