<pb n="508"/>
<head>508 COMMENTARIUS</head>
<p><foreign xml:lang="grc">Γαλάτας</foreign>, et portus habet <foreign xml:lang="grc">γαλατικούς</foreign>, et nomen Celtarum,<lb/>
qui Narbonitin incolant, <foreign xml:lang="grc">διὰ τὴν ἐπιφάνειαν</foreign>, dein ad omnes<lb/>
<foreign xml:lang="grc">Γαλάτας</foreign> transiisse<ref target="#fn20">20</ref>, unde et terram ipsam <foreign xml:lang="grc">Κελτικήν</foreign> no<lb break="no"/>minat. Galatia asiatica appellationem ab ipsa gente celti<lb break="no"/>ca sortita est, quae, cum diu longisque erroribus vagata,<lb/>
ab Attalicis regibus eam terram accepit, quae Gallo<lb break="no"/>graecia postmodum et Galatia dicta est.<ref target="#fn21">21</ref> Hinc <foreign xml:lang="grc">Γαλατίαν</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc">τῆς Ἀσίας</foreign>, et <foreign xml:lang="grc">τῆς Εὐρώπης</foreign>, seu ut noster c. 25. loquitur,<lb/>
<foreign xml:lang="grc">κατὰ τὰς Ἄλπεις</foreign>, semper distinxerunt Graeci scriptores<lb/>
eius aevi. Deinde vero <foreign xml:lang="grc">Γαλλίας</foreign> nomen a Romanis didi<lb break="no"/>cerunt.</p>
<p>Planta, de qua sermo est, <hi rend="italic">Lavandula Stoechas</hi> nobis<lb/>
dicitur, a Fuchsio, ni fallor, primo illustrata.<ref target="#fn22">22</ref></p>
<p>Cap. XXIX. Origanum heracleoticum Cunilam gallina<lb break="no"/>ceam Plinius<ref target="#fn23">23</ref>, gallicam Apuleius<ref target="#fn24">24</ref> vocat. Matthiolus id pri<lb break="no"/>mus recognitum illustravit<ref target="#fn25">25</ref>, quod et Linnaeus antiquo nomi<lb break="no"/>ne <hi rend="italic">Origani heracleotici</hi> accepit. Spicae terminales longae, pe<lb break="no"/>dunculatae, laxe imbricatae videntur id exponere, quod <foreign xml:lang="grc">σχιά<lb break="no"/>διον ὥσπερ διῃρημένον</foreign> dicitur. Nec dissentit Sibthorpius,<lb/>
qui id in Graeciae montosis siccis haud rarum vidit.<ref target="#fn26">26</ref></p>
<p>Cap. XXX. Si Onitis Origano similis foliis albidio<lb break="no"/>ribus, corymbisque cohaerentibus sibique incumbentibus<lb/>
distinguitur, est vel <hi rend="italic">O. Onites</hi>, quod foliis subtomentosis<lb/>
ac spicis aggregatis praeditum est, vel <hi rend="italic">O. creticum</hi>, quod<lb/>
multo magis fasciculatas oblongasque habet spicas, cuius<lb/>
folia, quanquam haud albescant, hirsutiuscula tamen et<lb/>
canescentia sunt. Illud Matthiolus nomine Origani III,<lb/>
Onitis, folio subrotundo pictum exhibuit<ref target="#fn27">27</ref>: illud etiam<lb/>
Sibthorpius vindicat.<ref target="#fn28">28</ref> Hoc vero tuetur Tournefortius<ref target="#fn29">29</ref>,<lb/>
neque possum quin huic astipuler. Utramque autem spe<lb break="no"/>ciem, Oniten e Sicilia, creticum e Creta ipsa acceptum,<lb/>
probe cognosco.<ref target="#fn30">30</ref></p>
<div type="footnotes">
<note xml:id="fn20" n="20" place="foot">Ib. p. 37.</note>
<note xml:id="fn21" n="21" place="foot">Strabo lib. 12. p. 175. 176.</note>
<note xml:id="fn22" n="22" place="foot">Hist. stirp. p. 778.</note>
<note xml:id="fn23" n="23" place="foot">Lib. 20, 62.</note>
<note xml:id="fn24" n="24" place="foot">C. 122.</note>
<note xml:id="fn25" n="25" place="foot">Comment. p. 519.</note>
<note xml:id="fn26" n="26" place="foot">Flor. graec. I. p. 418.</note>
<note xml:id="fn27" n="27" place="foot">L. c.</note>
<note xml:id="fn28" n="28" place="foot">L. c.</note>
<note xml:id="fn29" n="29" place="foot">Instit. p. 199.</note>
<note xml:id="fn30" n="30" place="foot"><foreign xml:lang="grc">Ὀρίγανος λευκὴ</foreign> et <foreign xml:lang="grc">μέλαινα</foreign> Theophrasti (hist. 6, 2.) magno<lb break="no"/>pere dubiae sunt. Cum haec dicatur <foreign xml:lang="grc">ἄκαρπος</foreign>, in mentem venit</note>
</div>
