<pb n="364"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
Itaque balneorum sordes nihil sunt, nisi sudor ipse hu-<lb/>
manus, a corpore derasus, cuius salsedinem manifestam<lb/>
cum obscuro amarore Galenus perhibet esse molliendi<lb/>
discutiendique vi praeditam.<lb/>
Differunt autem omnino sordes e palaestris. Etenim,<lb/>
qui in palaestris luctum erant inituri, prius alipterium<lb/>
ingredientes ungebantur, uncti autem ad conisterium seu<lb/>
locum, ubi pulvis erat, transeuntes, pulvere consperge-<lb/>
bantur, sicque deinceps in varias exercitationes prodi-<lb/>
bant: quibus absolutis a reunctoribus et mediastinis ite-<lb/>
rum earundem <foreign xml:lang="grc">στλεγγίδων</foreign> ope deradebantur. Earum au-<lb/>
tem sordium, e sudore, oleo pulvereque compositarum,<lb/>
usus erat medicus insignis. Atticis dicebantur <foreign xml:lang="grc">κονίσαλος</foreign>,<lb/>
aliis <foreign xml:lang="grc">πάτος</foreign>.<ref target="#fn75">75</ref><lb/>
Mirari desinet, sordes eas foedas a veteribus re-<lb/>
mediorum loco fuisse celebratas, qui meminerit, nec co-<lb/>
gitari quicquam obscoeni aut immundi posse, quod Xeno-<lb/>
crates saltem Aphrodisiensis repudiaverit. Namque et ge-<lb/>
nituram virilem, quae post congressum e sinu muliebri<lb/>
effluit, contra perniones<ref target="#fn76">76</ref> et menses ipsos bibendos, et<lb/>
cerumen, et iecur humanum voranda praecepit. Infamia<lb/>
ea praecepta Galenus ita perhorrescit ac abominatur, ut<lb/>
Romanorum leges, ne quis carne humana vescatur, in<lb/>
censum vocet.<lb/>
De sordibus gymnasiorum paullo difficilior est quae-<lb/>
stio. Derasas eas esse a statuis noster testatur. Statuas<lb/>
autem et columnas in gymnasiis frequentes dicit Lucia-<lb/>
nus.<ref target="#fn77">77</ref> Quaenam eae sordes fuerint, ex unico Theophra-<lb/>
sti loco<ref target="#fn78">78</ref> coniicio. Statuas ibi sudare quandoque refert,<lb/>
maxime si e cedrina materia sculptae sint. Exsudans ille<lb/>
liquor oleaceo-resinosus, pulvere mixtus, quo aër gymna-<lb/>
siorum repletus esse debuit, medicas virtutes habuisse,<lb/>
quis est qui negarit?<lb/>
<head>Cap. XXXVII. De <hi rend="italic">Elaeomelite</hi>. Est succus melleus,</head>
<note xml:id="fn75" n="75" place="foot">Galen. de fac. simpl. l. c. Lucian. Anachars. p. 156. 188. ed.<lb/> bipont.</note>
<note xml:id="fn76" n="76" place="foot">Galen. l. c. p. 250.</note>
<note xml:id="fn77" n="77" place="foot">L. c. p. 194.</note>
<note xml:id="fn78" n="78" place="foot">Hist. pl. 5, 9.</note>
