<pb n="666"/>
<head>666 COMMENTARIUS</head>
<p>potu datum gustu referre nardum, gravem maxillisinferre<lb/>
dolorem, artuum vacillationem et furorem, quin robu-<lb break="no"/>stum hominem intra dici spatium interimere. Quem lo-<lb break="no"/>cum scholiastes ita illustrare studet, ut nomen habere<lb/>
venenum illud a Pharico quodam Crete, qui id invene-<lb break="no"/>rit, teste Praxagora: vel a Pharide, Laconiae oppido, vel<lb/>
a Pheris Thessaliae. Quid autem fuerit, tacet is, tacent<lb/>
omnes.</p>
<p>Cap. XX. p. 30. Toxici effectus idem Nicander eo-<lb break="no"/>dem modo delineat,<ref target="#fn9">⁹</ref> additis variis furoris modis, clamo-<lb break="no"/>ribus, ululatibus, dentiumque stridoribus. Ad eum lo-<lb break="no"/>cum scholiastes coniecturam promit, a Scythis Parthisque<lb/>
componi id venenum ex hydrae sanguine. Neque fidei<lb/>
absonum videtur, serpentium laticem venenatum ad toxi-<lb break="no"/>cum adhibitum fuisse. Etenim et nostra aetate percre-<lb break="no"/>bruit fama de compositis eiusmodi exitialibus venenis.</p>
<p>Idem Avicenna corrupta voce <foreign xml:lang="ar">طونيون</foreign> (<hi rend="italic">thuniun</hi>) ap-<lb break="no"/>pellat, se id ignorare fatens: effectibus tamen e Diosco-<lb break="no"/>ride allatis.<ref target="#fn10">¹⁰</ref> Itaque vehementer fallebatur Manardus, si<lb/>
<foreign xml:lang="ar">بيش</foreign> (<hi rend="italic">bisch</hi>) eiusdem auctoris <foreign xml:lang="grc">ἀκόνιτον</foreign> Graecorum idem<lb/>
cum <foreign xml:lang="grc">τοξικῷ</foreign> putaret, bene refutatus a Matthiolo.<ref target="#fn11">¹¹</ref></p>
<p>Cap. XXV. p. 34. Taurinum sanguinem recentem<lb/>
calidumque epotum inter venena esse, apud Graecos no-<lb break="no"/>tissimum erat. Cum Nicander<ref target="#fn12">¹²</ref> id nonnisi <foreign xml:lang="grc">ἀφροσύνη</foreign> fieri<lb/>
dicat, Matthiolus inde effecit,<ref target="#fn13">¹³</ref> eum sanguinem iis dun-<lb break="no"/>taxat nocere, qui mente alienati aut melancholici sint.<lb/>
Eam tamen sententiam eo minus defenderim, cum The-<lb break="no"/>mistocles exul Magnesiae sibi mortem eo modo conscivis-<lb break="no"/>se feratur, <foreign xml:lang="grc">ἄριστα βουλευσάμενος ἐπιθεῖναι τῷ βίῳ τὴν τε-<lb break="no"/>λευτὴν πρέπουσαν</foreign>.<ref target="#fn14">¹⁴</ref> Nec reticendum, Aegirae (lesbiae?)<lb/>
hactenus insontem eum sanguinem fuisse, ut sacerdos<lb/>
terrae vaticinatura biberit, priusquam in specum de-<lb break="no"/>scenderet.<ref target="#fn15">¹⁵</ref></p>
<div type="footnotes">
<note xml:id="fn9" n="9" place="foot">Ib. v. 208.</note>
<note xml:id="fn10" n="10" place="foot">Lib. 4. fen. 6. p. 126.</note>
<note xml:id="fn11" n="11" place="foot">L. c. p. 993.</note>
<note xml:id="fn12" n="12" place="foot">Alexiph. v. 312.</note>
<note xml:id="fn13" n="13" place="foot">L. c. p. 996.</note>
<note xml:id="fn14" n="14" place="foot">Plutarch. Themist. c. 31. Alii autem tradiderunt, sumto<lb/>
sponte ephemero interemtum esse.</note>
<note xml:id="fn15" n="15" place="foot">Plin. 28, 41.</note>
</div>
