<pb n="502"/>
COMMENTARIUS<lb/>
tico sunt. Utrumque et affines, A. Arnacantham MB.,<lb/>
plumosum W., Poterium Pall., tumidum W., Pseudo-<lb break="no"/>Tragacantham Pall., compactum W., coram habeo, quo-<lb break="no"/>rum nonnulli et in regionibus caucasicis crescunt, ut vere<lb/>
igitur Theophrastus Mediam patriam indicare potuerit. A.<lb/>
aristatus etiam in Gallia provinciali et in pyrenaeis mon-<lb break="no"/>tibus provenit.<lb/>
Cap. XXI. Eryngii cognomen apud prophetas <foreign xml:lang="grc">σίσσε<lb break="no"/>ρος</foreign> transpositume esse e <foreign xml:lang="grc">σετέσσο</foreign>, menses ciens, emmenago-<lb break="no"/>gum, Rossius autumat.<ref target="#fn78">78</ref> Punicum nomen esse a <foreign xml:lang="he">חָרַץ</foreign>,<lb/>
stupor, derivandum, Bochartus statuit.<ref target="#fn79">79</ref> Quod ut expo-<lb break="no"/>nat, ad falso intellectum respicit Aristotelis locum<ref target="#fn80">80</ref>:<lb/>
<foreign xml:lang="grc">Τῶν δ᾽ αἰγῶν ὅταν τις μιᾶς λάβηται τοῦ ἠρύγγου τὸ ἄκρον<lb/>
(ἔστι δὲ οἷον θρίξ,) αἱ ἄλλαι ἑστᾶσιν ὥσπερ μεμωρωμέναι<lb/>
καὶ βλέπουσιν εἰς ἐκείνην.</foreign> Id quidem Plinius<ref target="#fn81">81</ref> recte in-<lb break="no"/>terpretatur: „Villum de mento caprarum pendentem,<lb/>
quem aruncum (ex <foreign xml:lang="grc">ἠρύγγῳ</foreign> formata vox) vocant: hoc si quis<lb/>
apprehensam ex grege unam trahat, ceterae stupentes<lb/>
spectant.“ Quomodo intellexerit Theophrastus, qui, loco<lb/>
<foreign xml:lang="grc">ἠρύγγου</foreign>, <foreign xml:lang="grc">ἠρυγγίον</foreign> scribit<ref target="#fn82">82</ref>, non liquet. Male certe in-<lb break="no"/>tellexerunt de planta <foreign xml:lang="grc">ἠρυγγίῳ</foreign> Plutarchus<ref target="#fn83">83</ref> et scholiastes<lb/>
Nicandri.<ref target="#fn84">84</ref> Hinc igitur autumat Bochartus, stuporem il-<lb break="no"/>lum caprarum a Carthaginensibus perperam ad herbam<lb/>
ipsam traductum fuisse.<lb/>
Hispanorum cognomen <foreign xml:lang="grc">κέντουμ κάπιτα</foreign> scribendum esse<lb/>
existimo: nam et Danis <hi rend="italic">Hundred hoved</hi> planta dicitur.<lb/>
Quaenam vero species Eryngii intelligatur, dictu<lb/>
haud proclive est. Etenim folia radicalia, cordata, integra,<lb/>
qualia hic indicantur, communia sunt E. <hi rend="italic">plano</hi>, <hi rend="italic">tricuspi-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">dato</hi> et <hi rend="italic">dichotomo</hi> Desf., in Europa australi pariter ob-<lb break="no"/>viis. Involucra longissima, rigida, pungentia, quae hic no-<lb break="no"/>tantur, adsunt in E. dichotomo, quod etiam colore capi-<lb break="no"/>tulorum coeruleo est insigne. E. plani capitula sunt ame-<lb break="no"/>thystina. E. tricuspidati primum albida, demum coerule-<lb break="no"/>
<note xml:id="fn78" n="78" place="foot">78) Etym. aeg. p. 327.</note>
<note xml:id="fn79" n="79" place="foot">79) Can. p. 753.</note>
<note xml:id="fn81" n="81" place="foot">81) Lib. 8, 76.</note>
<note xml:id="fn83" n="83" place="foot">83) Sympos. 7, 2.</note>
<note xml:id="fn80" n="80" place="foot">80) Hist. anim. 9, 4.</note>
<note xml:id="fn82" n="82" place="foot">82) Fragm. 15. p. 336.</note>
<note xml:id="fn84" n="84" place="foot">84) Ther. v. 645.</note>
