<pb n="575"/>
IN DIOSCORIDEM. IV. 7—10. 575
<lb/>buit<ref target="#fn54">⁵⁴</ref>; meliore icone vero Clusius<ref target="#fn55">⁵⁵</ref> et Camerarius<ref target="#fn56">⁵⁶</ref>, ille
<lb/>inscriptum: <hi rend="italic">Coris quorundam</hi>. Id nomen mansit, nam-
<lb/>que <hi rend="italic">Coris monspeliensis</hi>, oras maritimas mediterranei
<lb/>maris inhabitans, sine dubio est Dioscoridis planta. Quam
<lb/>mirabilis sit efficacia in vulneribus recentibus glutinandis,
<lb/>si pulvis siccatae herbae inspergatur, uberius narrat Ca-
<lb/>vanillesius<ref target="#fn57">⁵⁷</ref>, praesertim testimonio Monachi Andreae Marti,
<lb/>Valentini.
<lb/>Alii hallucinati sunt rei herbariae instauratores in ea
<lb/>planta definienda, dum Lobelii exemplo Prunellam vul-
<lb/>garem albamque Pall.<ref target="#fn58">⁵⁸</ref> et Caesalpini, Hyssopum officina-
<lb/>lem<ref target="#fn59">⁵⁹</ref> huc pertinere opinarentur.
<lb/>Plinii nugas de hac planta postremo adiungo. Pri-
<lb/>mum scilicet: „Halus, quam Galli sic vocant, Veneti co-
<lb/>toneam, similis est cunilae bubulae, cacuminibus thymo,
<lb/>dulcis et sitim sedans, radicis alibi albae, alibi nigrae.“<ref target="#fn60">⁶⁰</ref>
<lb/>Tum iterum: „Alum nos vocamus, Graeci symphyton pe-
<lb/>traeum, simile cunilae bubulae, foliis parvis, ramis tri-
<lb/>bus aut quatuor a radice, cacuminibus thymi, surculo-
<lb/>sum, odoratum, gustu dulce, salivam ciens, radice lon-
<lb/>ga rutila. ... Vulneribus sanandis tanta praestantia est,
<lb/>ut carnes quoque, dum coquuntur, conglutinet addita,
<lb/>unde et Graeci nomen imposuere.“<ref target="#fn61">⁶¹</ref>
<lb/>Cap. X. Symphytum aliud, solidago Romanis, con-
<lb/>solida Apuleio et posterioribus dictum<ref target="#fn62">⁶²</ref>, a Brunfelsio iam
<lb/>probe indicatum<ref target="#fn63">⁶³</ref>, ab omnibus, qui sequuti sunt, nomine
<lb/>Symphyti officinalis assumtum est. Neque in descriptio-
<lb/>ne quicquam est, quod repugnet. Vis radicis praesertim
<lb/>mucilaginosae ad glutinanda vulnera ossaque conferrumi-
<lb/>nanda ab antiquitate barbaraque aetate magis depraedica-
<lb/>ta, quam nuperorum observatione confirmata est. Sed
<lb/>obtinuit vernacula nomina <hi rend="italic">Beinwelle</hi>, <hi rend="italic">Beinheil</hi> Germano-
<lb/>
<note xml:id="fn54" n="54" place="foot">54) L. c. p. 682.</note>
<note xml:id="fn55" n="55" place="foot">55) Hist. 2. p. 174.</note>
<note xml:id="fn56" n="56" place="foot">56) Epit. p. 699.</note>
<note xml:id="fn57" n="57" place="foot">57) Observ. sobre la hist. nat. de Valencia, 1. p. 209. Anales de<lb/> cienc. nat. 2. p. 274.</note>
<note xml:id="fn58" n="58" place="foot">58) Obs. p. 251.</note>
<note xml:id="fn59" n="59" place="foot">59) Lib. 11. c. 50.</note>
<note xml:id="fn60" n="60" place="foot">60) Lib. 26, 26.</note>
<note xml:id="fn61" n="61" place="foot">61) Lib. 27, 24.</note>
<note xml:id="fn62" n="62" place="foot">62) Apul. c. 60.</note>
<note xml:id="fn63" n="63" place="foot">63) Herb. I. p. 75. 76.</note>
