<pb n="413"/>
413 COMMENTARIUS<lb/>
netur, sed fructus haud adeo edules, minores, flavicundi<lb/>
sunt, nec folia cum <foreign xml:lang="grc">ὀξυακάνθης</foreign> conferri possunt.<lb/>
 Nomen triviale Azarolus, quod primus, ni fallor,<lb/>
Caesalpinus<ref target="#fn54">54</ref> adhibuit, sine dubio ex arabico <foreign xml:lang="ara">زعرور</foreign><lb/>
(<hi rend="italic">zárûr</hi>) corrupto natum est. Ita enim nostra arbor apud<lb/>
Serapionem et Avicennam appellatur.<lb/>
 Altera mespilus, <foreign xml:lang="grc">ἐπιμηλίς</foreign> et <foreign xml:lang="grc">σητάνιος</foreign> nominata, <hi rend="italic">Me-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">spilus nostra germanica</hi> est, quae per Thraciam, Italiam<lb/>
Germaniamque provenit. <foreign xml:lang="grc">Σητάνειος</foreign> et in Theophrasto<lb/>
occurrit: Idae enim montis incolas distinguere eam ab<lb/>
<foreign xml:lang="grc">ἀνθηδόνι</foreign>, quae <hi rend="italic">Mespilus tanacetifolia</hi> Sm. est.<ref target="#fn55">55</ref><lb/>
 Cap. CLXXI. <foreign xml:lang="grc">Λωτὸς τὸ δένδρον</foreign> est <foreign xml:lang="grc">λωτὸς τῶν λω-</foreign><lb break="no"/><foreign xml:lang="grc">τοφάγων</foreign><ref target="#fn56">56</ref>, <foreign xml:lang="grc">λωτὸς λιβυκός</foreign> Theophrasti<ref target="#fn57">57</ref>, cuius descriptio-<lb break="no"/>nem optimam Polybius<ref target="#fn58">58</ref> dedit. Esse arborem medio-<lb break="no"/>crem, spinosam, foliis Rhamni, sed latioribus: fructum<lb/>
initio baccis myrti albis similem, dein vero grandescere,<lb/>
rubere et olivas aequare, nucleum parvum inesse. Sua-<lb break="no"/>veolentem esse, et caricas aut dactylos sapore aemulari.<lb/>
Vinum etiam inde parari, sed haud perennans.<lb/>
 Theophrastus disertis verbis duo describit loti gene-<lb break="no"/>ra, alterum lotephagorum, cyrenaicum alterum. Poste-<lb break="no"/>rius vero pyro esse simile, folio inciso serratoque: huius<lb/>
lignum esse praestantissimum, unde et ad tibias confi-<lb break="no"/>ciendas adhiberi. Scylax etiam Caryandensis, antiquissi-<lb break="no"/>mus geographus, Dario nimirum Hystaspi tempore aequa-<lb break="no"/>lis, duo iam genera loti discriminat; alterius fructum<lb/>
edulem nuncupat, ex alterius autem vinum confici.<ref target="#fn59">59</ref><lb/>
 Nostra aetate Desfontainius utrumque genus clare<lb/>
exposuit: cum lotophagorum arbusculam in ora Africae<lb/>
borealis ea invenisset, quae deserto Barca ab occidente<lb/>
est finitima. Ibi sinus est inter utramque syrtem<ref target="#fn60">60</ref>, in<lb/>
cuius ora <hi rend="italic">Zizyphum Lotum</hi> Lam. copiose invenit.<ref target="#fn61">61</ref> Al-<lb break="no"/>tera vero lotus est <hi rend="italic">Celtis australis</hi>, cuius lignum et hodie<lb/>
<note xml:id="fn54" n="54" place="foot">54) De plant. 3, 14.</note>
<note xml:id="fn55" n="55" place="foot">55) Theophr. hist. plant. 3, 12.</note>
<note xml:id="fn56" n="56" place="foot">56) Herod. 4, 177.</note>
<note xml:id="fn57" n="57" place="foot">57) Hist. pl. 4, 3.</note>
<note xml:id="fn58" n="58" place="foot">58) Athen. 14, 65.</note>
<note xml:id="fn59" n="59" place="foot">59) Peripl. p. 114. ed. Gronov.</note>
<note xml:id="fn60" n="60" place="foot">60) Scylax l. c. Plin. 5, 4.</note>
<note xml:id="fn61" n="61" place="foot">61) Act. Acad. paris. 1788 p. 443.</note>
