<pb n="625"/>
IN DIOSCORIDEM. IV. 113—118. 625<lb/>
(quis crediderit?) apud Sibiriae orientalis et Camtschatcae<lb/>
incolas. Qui, spirituoso potui e petiolis Heraclei Sphon-<lb break="no"/>dylii parato aliquid sedantis et permulcentis addituri, me-<lb break="no"/>dullam caulium Epilobii huius, quae inter cupedias ea-<lb break="no"/>rum gentium locum non infimum obtinet, illi potui ad-<lb break="no"/>miscent.<ref target="#fn4">⁴</ref> Comedi et in Suecia turiones huius plantae,<lb/>
Linnaeus testatur.<ref target="#fn5">⁵</ref><lb/>
Nostrae de <foreign xml:lang="grc">ὀνάγρᾳ</foreign> sententiae e maioribus nostris so-<lb break="no"/>lus accedit Caesalpinus.<ref target="#fn6">⁶</ref> Reliqui fere silentio eam<lb/>
transeunt.<lb/>
Cap. CXVII. <foreign xml:lang="grc">Κίρσιον</foreign> videtur esse <hi rend="italic">Carduus tenuiflo-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">rus</hi> Curt., in Archipelagi insulis frequens. Caulis e foliis<lb/>
decurrentibus dicitur hic triangularis: folia omnia sunt<lb/>
incana, subtus lanata, ambitu sinuata, spinosa; radicalia<lb/>
lyrata, rosaceo - congesta, flores aggregati, purpurei. <hi rend="italic">Cir-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">sium monspessulanum</hi> All., quod Matthiolus<ref target="#fn7">⁷</ref>, melius pi-<lb break="no"/>ctum Dodonaeus<ref target="#fn8">⁸</ref> exhibent, minus congruit, cum folia<lb/>
non albicantia sint, neque hirsuta.<lb/>
Cap. CXVIII. Asterem atticum eumdem esse cum<lb/>
Amello Virgilii<ref target="#fn9">⁹</ref> et Columellae<ref target="#fn10">¹⁰</ref>, inde efficimus, quod flos<lb/>
purpureus simul et luteus dicatur. Itaque <hi rend="italic">Asterem Amel-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">lum</hi> L. esse censemus. Quodsi vero cum Oribasio <foreign xml:lang="grc">πο-<lb break="no"/>λυγοῖν</foreign> omittimus, maioris momenti instar habentes <foreign xml:lang="grc">βου-<lb break="no"/>βώνιον</foreign> cognomen, facile inducimur, Inulam Bubonium<lb/>
cum Tabernaemontano<ref target="#fn11">¹¹</ref> huc trahere. Sed salva est prior<lb/>
sententia, a Matthiolo iam pronunciata<ref target="#fn12">¹²</ref>, cum Aster Amel-<lb break="no"/>lus atticus dictus sit, quia in Attica frequens est.<ref target="#fn13">¹³</ref> Tri-<lb break="no"/>tissimus est locus Virgilii:<lb/>
,,Est etiam flos in pratis, cui nomen amello<lb/>
,,fecere agricolae, facilis quaerentibus herba.<lb/>
,,Namque uno ingentem tollit de caespite sylvam,<lb/>
,,aureus ipse, sed in foliis, quae plurima circum<lb/>
,,funduntur, violae sublucet purpura nigrae.“<lb/>
<note xml:id="fn4" n="4" place="foot">Gmelin flor. sibir. <hi rend="italic">1</hi>. p. 213.</note>
<note xml:id="fn5" n="5" place="foot">Flor. suec. n. 331.</note>
<note xml:id="fn6" n="6" place="foot">Lib. 6. c. 70.</note>
<note xml:id="fn7" n="7" place="foot">L. c. p. 817.</note>
<note xml:id="fn8" n="8" place="foot">L. c. p. 737.</note>
<note xml:id="fn9" n="9" place="foot">Georg. 4, 271.</note>
<note xml:id="fn10" n="10" place="foot">Lib. 9, 4. 4.</note>
<note xml:id="fn11" n="11" place="foot">Herb. p. 716.</note>
<note xml:id="fn12" n="12" place="foot">L. c. p. 817. 818.</note>
<note xml:id="fn13" n="13" place="foot">Flor. graec. 2. p. 179.</note>
DIOSCORIDES II. Rr
