<pb n="618"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
<p>dum, vel ita accipiendum, ut mutationem coloris ad lu-<lb/>cem solarem a puniceo in albidum notet. Eam vero mu-<lb/>tationem accidere, "tum ipse expertus sum, tum Turneri<lb/>testimonio tueri possum.<ref target="#fn41">41</ref> Eo formosissimo fuco usas<lb/>fuisse mulierculas ad coloris venustatem conciliandam,<lb/>persuasum habemus, cum dein hoc vocabulum usurpa-<lb/>tum fuerit ad quemcunque colorem arte paratum deno-<lb/>tandum.<ref target="#fn42">42</ref></p>
<p>‘<foreign xml:lang="grc">Ρίζιον</foreign> illud, quo pariter utebantur mulieres ad fu-<lb/>candam faciem, est Anchusa, de qua (c. 23.) iam egi-<lb/>mus, et de qua etiam Hesychius <foreign xml:lang="grc">ἄγχουσα, ῥίζα, ἢ φυκοῦν-<lb break="no"/>ται τὰ γύναια</foreign>.</p>
<p>Cap. XCIX. <hi rend="italic">Potamogeton</hi> nomen servavit; in prima<lb/>specie post Fuchsium<ref target="#fn43">43</ref> fere omnes <hi rend="italic">Potamogetona natan-<lb/>tem</hi> agnoscunt. Haereo tamen, cum <foreign xml:lang="grc">δασὺ τὸ φύλλον</foreign> esse<lb/>lego, neque alium significatum eius epitheti novi, quam<lb/><hi rend="italic">hirsutum</hi>. Cum Plinius etiam ita intellexerit<ref target="#fn44">44</ref>, neque<lb/>ulla <hi rend="italic">Potamogetonis</hi> species nota sit foliis hirsutis, vel er-<lb/>rorem auctoris subesse assumamus, vel scripsisse <foreign xml:lang="grc">παχὺ</foreign> su-<lb/>spicemur, quod eo magis probabile fit, cum subcoriacea<lb/>substantia foliorum <hi rend="italic">Pot. natantis</hi> pariter ac <hi rend="italic">heterophylli</hi><lb/>Schreb. differentiam constituat meliorem.</p>
<p>Alteram speciem habuerim <hi rend="italic">P. rufescentem</hi> Schrad.,<lb/>propter spicam rubentem, sed magis quadrat <hi rend="italic">P. zosterae-<lb break="no"/>folius</hi> Schumach. Nomen punicum <foreign xml:lang="grc">ἀστιρχόν</foreign> lego <foreign xml:lang="he">חציר בור</foreign>,<lb/><hi rend="italic">herba efficax</hi>.</p>
<p>Cap. C. <foreign xml:lang="grc">Στρατιώτης</foreign> est planta aegyptia, cuius ae-<lb/>gyptium nomen etiam militem notat.<ref target="#fn45">45</ref> Est <hi rend="italic">Pistia Stra-<lb/>tiotes</hi> L., Arabibus dicta <foreign xml:lang="ar">حى علم الما</foreign> (<hi rend="italic">hay âlem elmâ</hi>),<lb/><hi rend="italic">sempervivum aquaticum</hi><ref target="#fn46">46</ref>, quia folia rosaceo-congesta<lb/>aliquam habent similitudinem cum sempervivo. Optime</p>
<div type="footnotes">
<note xml:id="fn41" n="41" place="foot">Synops. of the british fuci, p. 295.</note>
<note xml:id="fn42" n="42" place="foot">Lucian. piscat. p. 129. ‘<foreign xml:lang="grc">Ὑπεφαίνετο δέ τι καὶ ψιμύθιον καὶ<lb/>φῦκος</foreign>. Ei. epigr. omissa, 4. p. 53. Liber sapient. 13, 14. <foreign xml:lang="grc">Κα-<lb break="no"/>ταχρίσας μίλτῳ, καὶ φύκει ἐρυθῄνας χρόαν αὐτοῦ</foreign>. Horat. carm. 5,<lb/>5. Neque amissos colores lana refert medicata fuco.</note>
<note xml:id="fn43" n="43" place="foot">L. c. p. 651.</note>
<note xml:id="fn44" n="44" place="foot">Lib. 25, 33.</note>
<note xml:id="fn45" n="45" place="foot">Iablonsky l. c. p. 545. Rossi l. c. p. 246.</note>
<note xml:id="fn46" n="46" place="foot">Delil. fl. aeg. p. 20.</note>
</div>
