<pb n="603"/>
IN DIOSCORIDEM. IV. 70 — 74. 603<lb/>
<hi rend="italic">Solanum sodomeum</hi>, quod et in Sicilia et in Lusitania<lb/>
sponte provenit. Huius enim folia profunde laciniata et<lb/>
aculeata ad erucae, magis etiam ad acanthi folia acce-<lb break="no"/>dunt: caulis est fruticosus et apud nos cubitum altus: flo-<lb break="no"/>res pallide caerulescentes, baccae sunt nigrae. Earum<lb/>
pulpan Hermannus virulentam observavit, inducentem <foreign xml:lang="grc">κα-<lb break="no"/>θηβασίαν</foreign>, torporem, furorem ipsamque necem.<ref target="#fn11">¹¹</ref><lb/>
<hi rend="italic">Solanum esculentum</hi> Dunal. (<hi rend="italic">S. insanum</hi> et <hi rend="italic">Melongena</hi><lb/>
L.), quod etiam huc traxerunt, alienum est fructu magno,<lb/>
oblongo, esculento, plerumque violaceo, neque nocivum<lb/>
quid in aliis plantae partibus observatum est.<lb/>
Fab. Columna in hoc capite duas distinguit plantas,<lb/>
textu temere mutato. Alteram, flore nigro et fructu molli,<lb/>
Atropam esse <hi rend="italic">Belladonnam</hi>, alteram, ad quam caput oli-<lb break="no"/>vae forma, sed hirsutius, ut platani globuli, reducit, esse<lb/>
Daturam Stramonium perhibet.<ref target="#fn12">¹²</ref> Nescius forte fuit, hanc<lb/>
plantam medio tandem aevo ex interioribus Asiae mediae<lb/>
in Occidentem migrasse. Bodaeus talem audentiam imi-<lb break="no"/>taturus, e Plinio varia etiam addit, ut textum restituat.<ref target="#fn13">¹³</ref><lb/>
<foreign xml:lang="grc">Θρύον</foreign> tanquam magica Colchorum planta, iam Or-<lb break="no"/>phicis notum fuit.<ref target="#fn14">¹⁴</ref> <foreign xml:lang="grc">Πέρσιον</foreign> cum <foreign xml:lang="grc">περσέᾳ</foreign> commutatum<lb/>
fuisse, iam supra monui.<ref target="#fn15">¹⁵</ref> Quale autem fuerit <foreign xml:lang="grc">λυκοπέρ-<lb break="no"/>σιον</foreign> Galeni, quod aliqui ad Solanum esculentum retule-<lb break="no"/>runt, Anguillara etiam ad <hi rend="italic">Lycopersicon esculentum</hi> Du-<lb break="no"/>nal., americanam plantam<ref target="#fn16">¹⁶</ref>, non liquet. Centurio qui-<lb break="no"/>dam herbam eam ex barbarica circa Aegyptum regione<lb/>
comportatam Galeno ostenderat.<ref target="#fn17">¹⁷</ref> Tam gravi et inamoe-<lb break="no"/>no erat odore, ut ne gustare quidem Galenus auderet,<lb/>
sed letalem esse coniiceret. Cicutam odore quidem ae-<lb break="no"/>mulabatur, sed adiuncta quadam <foreign xml:lang="grc">εὐωδίᾳ ἀρωματιζούσῃ</foreign>.<lb/>
Nihil addit, nisi colore subflavo fuisse herbam.<lb/>
<hi rend="italic">Solanum esculentum</hi> huc non pertinere, etiam inde<lb/>
patet, quod Arabes illud seorsim semper nomine persico<lb/>
<note xml:id="fn11" n="11" place="foot">¹¹) Hort. lugdunobat. p. 574.</note>
<note xml:id="fn12" n="12" place="foot">¹²) Phytobas. p. 57. t. 12.</note>
<note xml:id="fn13" n="13" place="foot">¹³) Comm. in Theophr. p. 586.</note>
<note xml:id="fn14" n="14" place="foot">¹⁴) Orph. Argon. 1, 916.</note>
<note xml:id="fn15" n="15" place="foot">¹⁵) Lib. 1. c. 187.</note>
<note xml:id="fn16" n="16" place="foot">¹⁶) L. c. p. 217.</note>
<note xml:id="fn17" n="17" place="foot">¹⁷) De fac. simpl. 4. p. 681.</note>
