<pb n="592"/>
COMMENTARIUS
<lb/>
Andr. vero Marinus suae editioni Mesuae inseruit Achil-<lb break="no"/>leae Agerati rudem iconem.<ref target="#fn12">¹²</ref> Brunfelsius iam latinobar-<lb break="no"/>barum nomen Agrimoniam recepit ad Eupatorium desi-<lb break="no"/>gnandum.<ref target="#fn13">¹³</ref>
<lb/>
<lb/>Cap. XLII. Totidem fere verbis <foreign xml:lang="grc">πεντάφυλλον</foreign> descri-<lb break="no"/>bit Democritus ille <foreign xml:lang="grc">ψευδώνυμος</foreign>.<ref target="#fn14">¹⁴</ref> Neque alia est Theo-<lb break="no"/>phrasti planta, de qua praecipit<ref target="#fn15">¹⁵</ref>: <foreign xml:lang="grc">Ἡ δὲ τοῦ πενταφύλ-<lb break="no"/>λου ἡ πενταπετοὺς</foreign><ref target="#fn16">¹⁶</ref> (<foreign xml:lang="grc">καλοῦσι γὰρ ἀμφοτέρως</foreign>) <foreign xml:lang="grc">ῥίζα ὀρυτ-<lb break="no"/>τομένη μὲν ἐρυθρὰ, ξηραινομένη δὲ μέλαινα γίνεται καὶ τε-<lb break="no"/>τράγωνος. Ἔχει δὲ τὸ μὲν φύλλον ὥσπερ οἴναρον</foreign><ref target="#fn17">¹⁷</ref>, <foreign xml:lang="grc">μικρὸν<lb/>δὲ, καὶ τὴν χροιὰν ὅμοιον· καὶ αὐξάνεται καὶ φθίνει ἅμα<lb/>τῇ ἀμπέλῳ· πάντα δὲ πέντε τὰ φύλλα. διὸ καὶ ἡ προσηγο-<lb break="no"/>ρία. Καυλοὺς δὲ ἐπὶ γῆς ἴησι λεπτοὺς, καὶ κνήμας ἔχει<lb/>πυκνάς.</foreign> Potentillam esse reptantem, Matthiolus iam bene<lb/>perspexit.
<lb/>
<lb/>Cap. XLIII. <foreign xml:lang="grc">Φοῖνιξ</foreign> est <hi rend="italic">Lolium perenne</hi>, vulgare<lb/>per Europam Asiamque mediam gramen. Dictum fuisse<lb/>videtur <foreign xml:lang="grc">διὰ τὸ φοινικοῦν χρῶμα τοῦ σπέρματος</foreign>, sicut et<lb/>Schreberus pingi semen curavit.<ref target="#fn18">¹⁸</ref>
<lb/>
<lb/>Cap. XLIV. Idaeam radicem plerique rei herbariae in-<lb break="no"/>stauratores vel silentio transierunt, vel, quid sit, nescire<lb/>se fassi sunt: excepto uno fere Anguillara, qui, fre-<lb break="no"/>quentem esse in saltibus Italiae, docet. Folia esse rusco<lb/>similia, capreolos iuxta folia emitti, qui baccas rubicun-<lb break="no"/>das gerant. De flore silet.<ref target="#fn19">¹⁹</ref> Est sine dubio <hi rend="italic">Streptopus</hi><lb/><hi rend="italic">distortus</hi> Mx., seu <hi rend="italic">Uvularia amplexifolia</hi> L., cuius pe-<lb break="no"/>dunculi medio geniculato-refracti sunt <foreign xml:lang="grc">ἕλικες μικραὶ, ἐξ<lb break="no"/>ὧν τὸ ἄνθος</foreign>. Primus eam herbam Matthiolus laurus<lb/>alexandrinae nomine evulgavit.<ref target="#fn20">²⁰</ref> Quam Fab. Columna<lb/>initio huc retulerat plantam<ref target="#fn21">²¹</ref>, dein meliora edoctus,<lb/>Laurum dixit alexandrinam, Ruscum Hypophyllum.<ref target="#fn22">²²</ref>
<lb/>
<lb/>Cap. XLV. Rhodiam radicem, licet hospitem, ut ar-
<lb/>
<note xml:id="fn12" n="12" place="foot">12) L. c. f. 59<hi rend="superscript">a</hi>.</note>
<note xml:id="fn13" n="13" place="foot">13) Herb. 3. p. 68.</note>
<note xml:id="fn14" n="14" place="foot">14) Geopon. 2, 6.</note>
<note xml:id="fn15" n="15" place="foot">15) Hist. 9, 13.</note>
<note xml:id="fn16" n="16" place="foot">16) Nicand. ther. v. 839. <foreign xml:lang="grc">τὸ πενταπέτηλον</foreign>.</note>
<note xml:id="fn17" n="17" place="foot">17) Hesych. <foreign xml:lang="grc">Οἴναρα τὰ τῆς ἀμπέλου φύλλα</foreign>.</note>
<note xml:id="fn18" n="18" place="foot">18) Gram. germ. 1. t. 37. f. 5.</note>
<note xml:id="fn19" n="19" place="foot">19) L. c. p. 259.</note>
<note xml:id="fn20" n="20" place="foot">20) L. c. p. 841.</note>
<note xml:id="fn21" n="21" place="foot">21) Phytobas. p. 51. t. 15.</note>
<note xml:id="fn22" n="22" place="foot">22) Ecphr. 1. p. 164.</note>
