<pb n="492"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
<p>Anicio praetore bello victus, in triumphum deductus et<lb/>
Spoletium in carcerem missus fuit.<ref target="#fn94">94</ref> Quam vero ob<lb/>
caussam nomen regis, scelesti hominis, qui fratrem occi-<lb/>
dit, quo tutius regnaret, haec planta ferat, ignoro: e va-<lb/>
no saltem hausta est mollissima Marcelli Vergilii cantile-<lb/>
na, qua regis Gentii virtutem, herbarumque amorem Cae-<lb/>
saris gloriae praefert. Invenit forte, dum ad otium capti-<lb/>
vus coactus esset.</p>
<p>Descriptio plantae aliquid habet ambigui. Cum enim post<lb/>
renatas literas, unanimi doctorum virorum consensu, <hi rend="italic">Gen-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">tiana lutea</hi> pro Dioscoridis planta venditata fuerit; offen-<lb/>
dimur protinus comparatione foliorum cum foliis iuglan-<lb/>
dis, cuius loco Plinius folia fraxini ponit.<ref target="#fn95">95</ref> Multo satius<lb/>
fuisset, plantaginis folia sola comparare; namque iis si-<lb/>
milia sunt folia omnium earum gentianarum, quae offici-<lb/>
nales dici possunt. Dein nec rubicundum colorem in fo-<lb/>
liis animadvertimus, sed potius flavescentem. In Gent.<lb/>
<hi rend="italic">asclepiadeae</hi> caule foliisque utique rubedinem quamdam<lb/>
obviam habemus. Folia vero minute fissa in medio, ma-<lb/>
xime in summo caule, sine dubio sunt flores, quorum<lb/>
verticilli pedicellati quodvis geniculum ambeunt. Capsu-<lb/>
la Gentianarum est compressa, bivalvis, adeoque latius-<lb/>
culus fructus cum sphondylio conferri potest: <foreign xml:lang="grc">τὸ ἀχυρῶ-</foreign><lb break="no"/><foreign xml:lang="grc">δες</foreign> vero ad semina minuta, fere acerosa reducendum est.<lb/>
Hinc potius sic legendum: <foreign xml:lang="grc">καρπὸν δὲ ἔχων ἐν κάλυξι πλα-</foreign><lb break="no"/><foreign xml:lang="grc">τὺν, κοῦφον, πρὸς τὸν τοῦ σφονδυλίου, τὰ σπέρματα δὲ</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc">ἀχυρώδη.</foreign> Sed codicum auctoritas deest. Cum Plinius<lb/>
lactucae magnitudinem foliis apponat, ipse etiam Serapion<lb/>
lactucae folia comparet, necesse est, in textu antiquissi-<lb/>
mo <foreign xml:lang="grc">θρίδακος</foreign> aut <foreign xml:lang="grc">θριδακίνης μέγεθος</foreign> lectum fuerit.</p>
<p>Loca natalia vere indicantur. Gentiana enim lutea,<lb/>
purpurea ac punctata in montium alpinorum iugis et qui-<lb/>
dem locis eorum udis crescunt.</p>
<p>Radicem odoris expertem falso declarat Plinius, cum<lb/>
omnino odora sit.</p>
<note xml:id="fn94" n="94" place="foot">) Liv. 40. 42. 44. 50. 45. 43.</note>
<note xml:id="fn95" n="95" place="foot">) Lib. 25. 34.</note>
