<pb n="582"/>
COMMENTARIUS
<lb/>descriptione subsistamus, quae omnino ad <hi rend="italic">Trifolium ar-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">vense</hi> conducit. Neque alienae sunt de <hi rend="italic">lagopode</hi> Diosco-<lb break="no"/>ridis coniecturae. Nasci enim in segetibus Plinius addit.<ref target="#fn26">26</ref>
<lb/> Hinc iam Valer. Cordus cum Fuchsio<ref target="#fn27">27</ref> <hi rend="italic">Trifolium</hi> idem
<lb/>arvense habuit, quod tamen Matthiolus affirmare non
<lb/>audet.<ref target="#fn28">28</ref> Tragus etiam ad <hi rend="italic">Crepida tectorum</hi> refugit.<ref target="#fn29">29</ref>
<lb/>Omnes vero reliqui consentiunt.
<lb/>Cap. XVIII. <hi rend="italic">Synonyma Medii</hi> huc non pertinere,
<lb/>sed ex <hi rend="italic">Medicaginis</hi> aut <hi rend="italic">Meliloti</hi> historia transposita esse
<lb/>videntur. In iis est aegyptium ab Epapho ortum, qui
<lb/>idem cum <hi rend="italic">Api Aegyptiorum</hi> existimatur.<ref target="#fn30">30</ref>
<lb/>Planta ipsa a priscis rei herbariae magistris habita
<lb/>est pro <hi rend="italic">Campanulae</hi> specie, quam et nos <hi rend="italic">Medium</hi> voca-<lb break="no"/>mus. At cum nulla sit foliorum cum <foreign xml:lang="grc">σέριδος</foreign> foliis simi-<lb break="no"/>litudo, Rauwolfius aliam invenit in Syriae locis rupestri-<lb break="no"/>bus umbrosisque plantam proceram, strigosam, foliis ra-<lb break="no"/>dicalibus pinnatifido-laciniatis, flore amplo, albido-pur-<lb break="no"/>purascente, quae omnino cum <hi rend="italic">Medio</hi> Dioscoridis conve-<lb break="no"/>nire videtur.<ref target="#fn31">31</ref> Est ea <hi rend="italic">Michauxia campanuloides</hi> Herit.
<lb/>Obiici posset, plantam hanc in Graecia non nasci, unde
<lb/>et Sibthorpius suasit, ad <hi rend="italic">Campanulam laciniatam</hi> consilium
<lb/>transferre.<ref target="#fn32">32</ref> Simillima ea priori est, caesio tamen floris
<lb/>colore differt et partium numero. Neque Cilix Dioscori-<lb break="no"/>des Asiae minoris vel Syriae plantas neglexit, Graeciae
<lb/>incolas solas enumerans. Haeremus quidem in semine
<lb/>cnico simili. Quodsi vero rem ad verum exigimus, et
<lb/>Michauxiae et <hi rend="italic">Carthami tinctorii</hi> (qui <foreign xml:lang="grc">κνῖκος</foreign> Dioscoridis)
<lb/>semina sunt oblonga, angulata, licet minuta illa, haec
<lb/>grandiuscula.
<lb/>Cap. XIX. <hi rend="italic">Epimedium</hi> Anguillara primus id, quod
<lb/>et posteris eo nomine notum est, <hi rend="italic">alpinum</hi> L. dictum, ob-<lb break="no"/>servavit, ideoque huc pertinere credidit, quod flores cito
<lb/>pereant, fructus fere nunquam in conspectum veniant,
<lb/>
<note xml:id="fn26" n="26" place="foot">Lib. 26, 54.</note>
<note xml:id="fn27" n="27" place="foot">L. c. p. 494.</note>
<note xml:id="fn28" n="28" place="foot">L. c. p. 698.</note>
<note xml:id="fn29" n="29" place="foot">L. c. f. 101 b.</note>
<note xml:id="fn30" n="30" place="foot">Herod. 3, 27. Aelian. hist. anim. 11, 10.</note>
<note xml:id="fn31" n="31" place="foot">Iter germ. n. 284. App. ad Dalechamp. p. 33. Gesner. tab.<lb/> lign. 4. f. 36.</note>
<note xml:id="fn32" n="32" place="foot">Flor. graec. 1. p. 141.</note>
