<pb n="518"/>
<head>518 COMMENTARIUS</head>
<p>Cap. XLVIII. <foreign xml:lang="grc">Πάνακες Ἡράκλειον</foreign> uno fere ore pa<lb break="no"/>tres rei herbariae declarant <hi rend="italic">Heraclei</hi> speciem, quam Lin<lb break="no"/>naeus <hi rend="italic">Panaces</hi> vocavit. Repugnant vero tum lutei flores,<lb/>
quos <foreign xml:lang="grc">πάνακες</foreign> Dioscoridis gerit, tum liquorem resinosum,<lb/>
<foreign xml:lang="grc">ὀποπάναξ</foreign> dictum, ex ea planta colligi. Est igitur potius<lb/>
<hi rend="italic">Ferula Opopanax</hi> mihi, quam Linnaeus binis locis Pa<lb break="no"/>stinacae et Laserpitii generibus adscripsit. Panacis peregrini<lb/>
nomine e seminibus inter grumos opopanacis inventis<lb/>
educatam plantam Dodonaeus primus illustravit.<ref target="#fn4">4</ref> Tum<lb/>
Lobelius<ref target="#fn5">5</ref> se prope Monspelium inventum <hi rend="italic">Panax</hi> he<lb break="no"/>racleum exhibuit. Egregie hanc plantam nostra aetate<lb/>
adumbravit Kitaibelius.<ref target="#fn6">6</ref> Ingenue tamen fateor, dubia<lb/>
nonnulla superesse: protinus enim ambitus foliorum quin<lb break="no"/>quepartitus potius ad Heraclei speciem quadrat: dein etiam<lb/>
lanugo alba non adest in caule, sed setis albidis hispidus<lb/>
est. Videntur autem minoris esse momenti, quando etiam<lb/>
patria congruit. Ferula Opopanax enim praesertim in<lb/>
Peloponneso et Boeotia a Sibthorpio indicatur.</p>
<p>Cap. XLIX. <foreign xml:lang="grc">Πάνακες Ἀσκληπιόν</foreign> a Matthiolo obscu<lb break="no"/>ra icone, nulla addita descriptione, traditur. Aliam ico<lb break="no"/>nem Dodonaeus exhibet, quae <hi rend="italic">Cachryn</hi>, ut videtur, <hi rend="italic">Li<lb break="no"/>banotida</hi> L. repraesentat.<ref target="#fn7">7</ref> Fabius Columna <hi rend="italic">Thapsiam</hi><lb/>
<hi rend="italic">Asclepium</hi> L. sic vocat.<ref target="#fn8">8</ref> Equidem ob odorem totius<lb/>
plantae suavissimum mallem <hi rend="italic">Echinophoram tenuifoliam</hi>,<lb/>
in Graecia vulgarem, et a me iam diu cultam, huc<lb/>
referre.</p>
<p>Cap. L. <foreign xml:lang="grc">Πάνακες Χειρώνιον</foreign> a Theophrasto<ref target="#fn9">9</ref> aliter<lb/>
describitur. Folia habere lapatho similia, sed maiora et<lb/>
hirsutiora, florem aureum, radicem demum exilem<ref target="#fn10">10</ref>;<lb/>
amare pinguia loca. Noster vero suum Pelio monti tri<lb break="no"/>buit, folia origani habere, florem pariter aureum. Simi<lb break="no"/>lia canit Nicander:<ref target="#fn11">11</ref></p>
<note xml:id="fn4" n="4" place="foot">4) L. c. p. 309.</note>
<note xml:id="fn5" n="5" place="foot">5) Adv. p. 312.</note>
<note xml:id="fn6" n="6" place="foot">6) Plant. hungar. 3. t. 211.</note>
<note xml:id="fn7" n="7" place="foot">7) L. c. p. 308.</note>
<note xml:id="fn8" n="8" place="foot">8) Ecphras. 1. p. 86. 87.</note>
<note xml:id="fn9" n="9" place="foot">9) Hist. pl. 9, 11.</note>
<note xml:id="fn10" n="10" place="foot">10) Loco <foreign xml:lang="grc">ῥίζαν μικράν</foreign> schol. Nicandri v. 504. legit <foreign xml:lang="grc">μακράν</foreign>.</note>
<note xml:id="fn11" n="11" place="foot">11) Ther. v. 500 — 505.</note>
