<pb n="353"/>
IN DIOSCORIDEM. I. 14. 15. 353
<lb/>
plantas etiam in Assyria vetere reperiri, credo tamen,
<lb/>propter emporia, ad Euphratem et Tigrin, in Media et
<lb/>ad Pontum euxinum celebria, quae aroma illud apporta<lb break="no"/>
bant, has regiones pariter commutatas fuisse cum ipsa pa<lb break="no"/>
tria, ac id in reliquis Indiae aromatis contigisse, iam su<lb break="no"/>
pra probavimus.
<lb/>Graviter erravit Plinius, dum, postquam vitem la<lb break="no"/>
bruscam indicam nuncupavit, folia cum punici mali fo<lb break="no"/>
liis comparat, quibus etiam adulterari scribit.<ref target="#fn99">99</ref>
<lb/>Nec de Rauwolfii Amomo, quod ipse ex Armenia
<lb/>habuisse testatur<ref target="#fn100">100</ref>, nec de Anguillarae, quod Pepe <hi rend="italic">sal</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">vatico</hi> vocat, quod suo tempore in hortis venetis patavi<lb break="no"/>
nisque cultum sit<ref target="#fn1">1</ref>, aliquid certi pronuntiare ausim.
<lb/>C. Hofmannus malam suadet textus mutationem. Ubi
<lb/>legimus: <foreign xml:lang="grc">ἐκλέγου τὸ πρόσφατον, οὐ πεπιλημένον ἢ συμπε<lb break="no"/>
πλεγμένον, λελυμένον δὲ καὶ διακεχυμένον</foreign>, contrarium iubet
<lb/>scribi: <foreign xml:lang="grc">τὸ πρόσφατον, πεπιλημένον ἢ συμπεπλεγμένον, οὐ
<lb/>λελυμένον δὲ καὶ διακεχυμένον</foreign>. Immemor certe fuit Hof<lb break="no"/>
mannus, secundum Plinium adulterari amomum „gummi
<lb/>liquido, ut cohaereat convolvatque se in uvae modum.“
<lb/><foreign xml:lang="grc">Ἀμωμίς</foreign> illa, qua adulterabatur verum amomum, est
<lb/>vel Cissi alia species, inodora, cuius fructus decidunt,
<lb/>vel Bryoniae species, quae sicut Br. dioeca, floret qui<lb break="no"/>
dem, sed fructum in mascula planta ferre nequit. Amo<lb break="no"/>
mis, quam Clusius et Dalechampius<ref target="#fn2">2</ref> pingunt, est planta
<lb/>pusilla magellanica, quam dixerim <hi rend="italic">Arbutum microphyl</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">lam</hi> Forst., nisi nimis obscura esset icon. Sed Drakius,
<lb/>a quo Clusius plura habuit, eam attulisse videtur.
<lb/>Cap. XV. <hi rend="italic">De Costo.</hi> Tres enumerat auctor species,
<lb/>primam arabicam candidam, indicam alteram nigricantem,
<lb/>tertiam syriacam, buxei coloris odoreque ferientem. Prio<lb break="no"/>
res duae species aetate solummodo differre videntur, quod
<lb/>iam Garcias autumavit.<ref target="#fn3">3</ref> Arabica autem est dicta prima
<lb/>species, non quod in Arabia crescat, sed quod Arabes
<lb/>
<note xml:id="fn99" n="99" place="foot">Lib. 12, 28.</note>
<note xml:id="fn100" n="100" place="foot">Iter german. p. 123.</note>
<note xml:id="fn1" n="1" place="foot">1) Semplici, p. 34.</note>
<note xml:id="fn2" n="2" place="foot">2) Hist. p. 1314.</note>
<note xml:id="fn3" n="3" place="foot">3) Clus. exot. p. 205.</note>
<lb/>DIOSCORIDES II. Z
