<pb n="401"/>
IN DIOSCORIDEM. I. 124—127.<lb/>
<lb/>
Eam dixerunt Arabes <foreign xml:lang="ar">مَحْلَب</foreign> (mahaleb), commutatam cum<lb/>
Pruno Mahaleb. Hermolaus Barbarus et Marcellus Vergi<lb break="no"/>lius <foreign xml:lang="grc">φιλλυρέαν</foreign> Tiliam vertunt, <foreign xml:lang="grc">φίλυραν</foreign> Theophrasti cum<lb/>
hac arbore australi confundentes. Valerius Cordus nil in<lb break="no"/>venit in hoc capite, quod supervacuum declararet, nisi Li<lb break="no"/>gustri descriptionem. Eos errores bene refutavit Matthio<lb break="no"/>lus, Phillyreae veram iconem tradens.<lb/>
<lb/>
Cap. CXXVI. <foreign xml:lang="grc">Κίστος</foreign> in bonis codicibus Dioscoridis<lb/>
invenitur: Galenus autem, Aëtius, Paullus Aegineta cum<lb/>
grammatico Hesychio scribunt <foreign xml:lang="grc">κίσθος</foreign>, quam scriptionem<lb/>
nonnulli praeferunt. Neque reticendum est, Arabes ita<lb/>
legisse; scribunt enim <foreign xml:lang="ar">قسط</foreign> (<hi rend="italic">kisth.</hi>)<ref target="#fn11">11</ref><lb/>
<lb/>
Duas habet species, solo florum colore distinctas; ru<lb break="no"/>bro nimirum, quem masculum, et albo colore, quem fe<lb break="no"/>minam vocat. Ille est sine dubio <hi rend="italic">Cistus villosus</hi>, in Eu<lb break="no"/>ropa australi Africaque boreali satis vulgaris, et praeser<lb break="no"/>tim foliis subrotundo - ovatis, rugosis, hirsutis insignis.<lb/>
<foreign xml:lang="grc">Στρυφνά</foreign> licet austera folia reddiderim, possunt tamen<lb/>
rigida verti. <foreign xml:lang="grc">Στρυφνός</foreign> enim saepius <foreign xml:lang="grc">ἰσχυρός</foreign>, <foreign xml:lang="grc">πυκνός</foreign>, <foreign xml:lang="grc">στε<lb break="no"/>ρεός</foreign> est apud Lexicographos et Dioscoridem ipsum.<ref target="#fn12">12</ref> Ci<lb break="no"/>stus femina est <hi rend="italic">C. salvifolius</hi>, in Europa australi pariter<lb/>
vulgaris.<lb/>
<lb/>
Cap. CXXVII. <foreign xml:lang="grc">῾Υποκιστίς</foreign> vel <foreign xml:lang="grc">ὑποκισθίς</foreign> est memo<lb break="no"/>rabilis ea herba, Cistorum radicibus adnascens, quae et<lb/>
hodie <hi rend="italic">Cytini Hypocistidos</hi> nomine venit. Est autem her<lb break="no"/>ba aphylla, squamis imbricatis flavidis obsita, quarum<lb/>
superiores fulvum, inferiores magis lurido - flavum colo<lb break="no"/>rem habent. Unde <foreign xml:lang="grc">τὸ κιῤῥὸν</foreign>, <foreign xml:lang="grc">τὸ δὲ χλωρὸν</foreign>, <foreign xml:lang="grc">τὸ δὲ λευ<lb break="no"/>κόν</foreign> exponi potest. Flos campanulatus omnino cum pu<lb break="no"/>nici floris calyce comparatur.<lb/>
<lb/>
Optimas nostra aetate icones descriptionesque exhi<lb break="no"/>buerunt Broterus Conimbricensis<ref target="#fn13">13</ref> et Hookerus Glasgo<lb break="no"/>viensis.<ref target="#fn14">14</ref><lb/>
<lb/>
<note xml:id="fn11" n="11" place="foot">11) Avic. p. 245.</note><lb/>
<note xml:id="fn12" n="12" place="foot">12) Lib. 4. c. 15. Cf. Ruhnken. ad Tim. p. 169. 170.</note><lb/>
<note xml:id="fn13" n="13" place="foot">13) Phytogr. lusit. t. 51. Flor. lusitan. 2. p. 56.</note><lb/>
<note xml:id="fn14" n="14" place="foot">14) Flor. exot. 2. t. 153.</note><lb/>
<lb/>
DIOSCORIDES II. Cc
