<pb n="496"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
<p>Samnio, Apulia et Sclavonia inventam.<ref target="#fn20">20</ref> Icone rudi
adiecta meliorem exhibuit Matthiolus, cui ex Apulia mi-<lb break="no"/>serat plantam Aloys. Maranta.<ref target="#fn21">21</ref> Linnaeus nominavit <hi rend="italic">Car-<lb break="no"/>thamum corymbosum</hi>. Ipse ante triginta annos in horto
educavi bellam aspectu plantam, floribus numerosissimis
corymbosis coeruleis et purpurascentibus. Maiorem spi-<lb break="no"/>thama non vidi. Sibthorpius in campis aridis <hi rend="italic">clivosis</hi><lb break="no"/>que et maritinis Graeciae Archipelagique frequentem in-<lb break="no"/>venit.<ref target="#fn22">22</ref></p>
<p>Quod Tragus <hi rend="italic">Carlinam vulgarem</hi><ref target="#fn23">23</ref>, Fuchsius <hi rend="italic">Echi-<lb break="no"/>nopa sphaerocephalum</hi><ref target="#fn24">24</ref>, et maiore hic probabilitate dixe-<lb break="no"/>rit chamaeleonem nigrum, non miremur, cum ista aetate
plantae australes minus cognitae essent.</p>
<p>Cap. X. Cum Crocodilium nusquam plenius descri-<lb break="no"/>batur, cognitione certa omnino caremus. Instauratorum
igitur ingens fuit dissensus, <hi rend="italic">Carlinam vulgarem</hi> aliis<ref target="#fn25">25</ref>,
<hi rend="italic">Echinopa sphaerocephalum</hi> aliis<ref target="#fn26">26</ref>, nonnullis etiam <hi rend="italic">Eryn-<lb break="no"/>gium maritimum</hi><ref target="#fn27">27</ref> hoc nomine insignientibus. Cum Pli-<lb break="no"/>nius nasci in sabuletis tradat<ref target="#fn28">28</ref>, legisse videtur <foreign xml:lang="grc">ἐν τόποις</foreign>
<foreign xml:lang="grc">ἀμμώδεσι</foreign> loco <foreign xml:lang="grc">δρυμώδεσι</foreign>: qua lectione, tanquam veriori,
ut et odore radicis amplae fretus, probabilem suam sen-<lb break="no"/>tentiam Caesalpinus protulit. Accedit coeruleus capitulo-<lb break="no"/>rum color, qui tamen in Echinope, quanquam debilis,
etiam adest, et ipsum spurium additamentum de semine
duplici rotundo, scutiformi. Eryngii maritimi radix etiam
a recentioribus celebratur adversus lienis iocinorisque
infarctus et ad refocillandas vires, cui usui in Anglia sac-<lb break="no"/>charo condita aptior redditur.<ref target="#fn29">29</ref></p>
<p>Cap. XI. <hi rend="italic">Dipsacus</hi>, sitibundus, nomen a contrario
accepit, quoniam, collecta roris pluviaeque aqua in cu-<lb break="no"/>cullis, quos folia circa caulem formant, sitim abigere
videtur. Hinc et labrum et lavacrum et concha Veneris</p>
<div type="footnotes">
<note xml:id="fn20" n="20" place="foot">20) Sempl. p. 139.</note>
<note xml:id="fn21" n="21" place="foot">21) Comment. p. 491.</note>
<note xml:id="fn22" n="22" place="foot">22) Flor. graec. 2. p. 161.</note>
<note xml:id="fn23" n="23" place="foot">23) Hist. f. 322.</note>
<note xml:id="fn24" n="24" place="foot">24) Hist. stirp. p. 822.</note>
<note xml:id="fn25" n="25" place="foot">25) Dalech. p. 1475.</note>
<note xml:id="fn26" n="26" place="foot">26) Lobel. adv. p. 363. Obs. p. 481.</note>
<note xml:id="fn27" n="27" place="foot">27) Caesalp. 13, 29.</note>
<note xml:id="fn28" n="28" place="foot">28) Lib. 27, 41.</note>
<note xml:id="fn29" n="29" place="foot">29) Parkinson theatr. p. 988. Engl. bot. 718.</note>
</div>
