<pb n="571"/>
IN DIOSCORIDEM. IV. 1. 2. 571<lb/>
britannica vero herba locuturus, narrat, Romanum mili-<lb break="no"/>tem, postquam Germanicus Caesar trans Rhenum castra<lb/>
promovisset, morbo afflictum fuisse, quem medici stoma-<lb break="no"/>cacen vocaverint et scelotyrben. Repertam auxilio esse<lb/>
herbam, non nervis modo et oris malis salutarem, sed<lb/>
contra anginas quoque et contra serpentes. Folia habere<lb/>
oblonga nigraque ac radicem nigram. Florem <hi rend="italic">vibones</hi><lb/>
vocari, qui collectus prius quam tonitrua audiantur et<lb/>
devoratus securos in totum reddat. Frisios, qua castra<lb/>
fuerint, Romanis illam herbam demonstrasse. Mirari se<lb/>
etiam nominis caussam, nisi forte contermines oceano Britan-<lb break="no"/>niae, velut propinquae, dicaverint. Non enim inde appel-<lb break="no"/>latam eam, quoniam ibi plurima nasceretur, persuasum<lb/>
habet, etiam tum Britannia libera.<ref target="#fn20">20</ref><lb/>
Plinius, qui ipse in Germania sub Corbulone stipen-<lb break="no"/>dia meruerat, de regione loquitur ipsi probe cognita,<lb/>
quae vastas paludes, Amisiae vicinas, limosam et gravi<lb/>
coeno tenacem planitiem, aut rivis incertam; uligines de-<lb break="no"/>nique contremiscentes complectitur, a Frisiis et Chaucis<lb/>
habitatas. Ibi igitur, ut Iust. Lipsius vult, in ditione<lb/>
Osnabrucensi, inter Lingam et Coevordam sunt Bretan-<lb break="no"/>niae uligines<ref target="#fn21">21</ref>, quas Rumices varii incolunt, in quibus<lb/>
vel <hi rend="italic">Hydrolapathum</hi>, vel aquaticus L. huc pertinent. Cum<lb/>
et Plinius et Galenus de nigrioribus<ref target="#fn22">22</ref> foliis loquantur,<lb/>
omnino et <foreign xml:lang="grc">μελάντερα</foreign> Aldinae loco <foreign xml:lang="grc">μείζονα</foreign> ponendum est.<lb/>
De hac herba Abr. Munting, prof. Groninganus, li-<lb break="no"/>brum singularem conscripsit, doctum quidem, sed haud<lb/>
magnae utilitatis.<ref target="#fn23">23</ref> Ad eum notas observationesque ad-<lb break="no"/>didit Henr. Cannegieter, rector scholae Arnhemensis, quas<lb/>
tamen nunquam legi.<ref target="#fn24">24</ref> Id saltem compertum habeo,<lb/>
nullam plantam tam controversam esse apud patres rei<lb/>
herbariae, quam britannicam. Etenim Matthiolus tum<lb/>
Polygonum Bistortam et viviparum, tum Potentillam ne-<lb break="no"/>
<note xml:id="fn20" n="20" place="foot">Plin. 25, 6.</note>
<note xml:id="fn21" n="21" place="foot">Lips. ad Tacit. ann. 1, 63.</note>
<note xml:id="fn22" n="22" place="foot">De fac. simpl. med. 6. p. 854.</note>
<note xml:id="fn23" n="23" place="foot">Diss. de vera herba britannica. Amst. 1698. 4.</note>
<note xml:id="fn24" n="24" place="foot">Diss. de Brittenburgo, matribus Brittis, Britannica herba etc.<lb/>
Hag. Com. 1734. 4.</note>
