<pb n="382"/>
382 COMMENTARIUS
<p>maque strobilinae qualitate citat Galenus<ref target="#fn96">⁹⁶</ref>, veritatem hu-<lb break="no"/>ius asserti fatens, si quis <foreign xml:lang="grc">ἁπλῶς</foreign> de tota substantia loqua-<lb break="no"/>tur. Quodsi vero de caloris gradu sermo fuerit, strobili-<lb break="no"/>nam calore principem, secundam abietinam, lentiscinam<lb/> postremam pronunciat.</p>
<p>Cap. XCII. Resinae aliae, quas iam terebinthinas<lb/> vocamus, sunt: 1. terebinthina argentoratensis e Pinu pi-<lb break="no"/>cea: 2. terebinthina veneta e Pinu Larice, quam e Gal-<lb break="no"/>lia subalpina exportari recte animadvertit. Resinam ex<lb/> his siccam Colophoniam vocat, e Colophone nomen deri-<lb break="no"/>vans. Fuit autem Colophon oppidum Ioniae, Apollinis<lb/> Clarii oraculo antiquitus celebre<ref target="#fn97">⁹⁷</ref>, sed Strabonis aetate<lb/> iam obsoletum.<ref target="#fn98">⁹⁸</ref> Utebantur forte sacerdotes ea resina,<lb/> ut accensa praestigias facerent, flamma colorata terrorem<lb/> iniicientes. Terebinthinam vero optimam censet, quae e<lb/> Pinu Pinea et P. Abiete (<foreign xml:lang="grc">ἐλάτῃ</foreign>) in Pityusa insula gigna-<lb break="no"/>tur. Haec insula iam Yviza appellatur.</p>
<p>Cap. XCIV. <foreign xml:lang="grc">Κῶνον</foreign> dici picem liquidam, memorabile<lb/> est. Hinc et <foreign xml:lang="grc">κωνίζειν</foreign> et <foreign xml:lang="grc">πισσοκωνίζειν</foreign>, pice inungere, <foreign xml:lang="grc">πισσο-<lb break="no"/>κώνητος</foreign>, pice unctus, et <foreign xml:lang="grc">ἀκώνητον</foreign>, <foreign xml:lang="grc">ἀκώνητον</foreign>, haud pica-<lb break="no"/>tus, quod ultimum in nostro saepe obvium perperam scri-<lb break="no"/>bitur in editionibus <foreign xml:lang="grc">ἀκόνιτον</foreign>.</p>
<p>Cap. XCV. De <foreign xml:lang="grc">πισσελαίου</foreign> significatu differunt vete-<lb break="no"/>res. Namque Galenus in Asia minore vocari permixtam<lb/> cum oleo picem liquidam <foreign xml:lang="grc">πισσέλαιον</foreign>, supernatantem vero<lb/> pici liquidae humorem, qui tenuior sit ipsa et debilior,<lb/> <foreign xml:lang="grc">πισσάνθος</foreign>.<ref target="#fn99">⁹⁹</ref> Ultimum, a <foreign xml:lang="grc">πισσελαίῳ</foreign> Dioscoridis etiam-<lb break="no"/>num diversum, nostrates appellant <hi rend="italic">gelben Theer</hi>, Angli<lb/> nobiscum <hi rend="italic">tar</hi>, Galli <hi rend="italic">goudron</hi>, Itali <hi rend="italic">catrame</hi>. Dioscoridis<lb/> vero <foreign xml:lang="grc">πισσέλαιον</foreign> est <hi rend="italic">Theerwasser</hi>, quod, Berkeleyo sua-<lb break="no"/>dente, arte confectum, quondam magnam acquisivit lau-<lb break="no"/>dem in curandis diuturnis morbis, praesertim scorbuto,<lb/> lepra et exanthematibus.<ref target="#fn100">¹⁰⁰</ref> Idem est infusum picis, quod<lb/> <foreign xml:lang="grc">ὀῤῥοπίσσης</foreign> nomine Paullus commendat.<ref target="#fn1">¹</ref></p>
<div type="footnotes">
<note xml:id="fn96" n="96" place="foot">⁹⁶) De compos. med. sec. gen. 3. p. 590.</note>
<note xml:id="fn97" n="97" place="foot">⁹⁷) Tacit. ann. 2, 54.</note>
<note xml:id="fn98" n="98" place="foot">⁹⁸) Lib. 14. p. 543.</note>
<note xml:id="fn99" n="99" place="foot">⁹⁹) De compos. medic. sec. loca, 1. p. 441.</note>
<note xml:id="fn100" n="100" place="foot">¹⁰⁰) Berkeley's <hi rend="italic">Siris</hi>, or inquiries concerning the virtues of tar-<lb break="no"/>water. Lond. 1744. 8.</note>
<note xml:id="fn1" n="1" place="foot">¹) Lib. 3. p. 121.</note>
</div>
