<pb n="556"/>
<fw type="page-number" place="top-left">556</fw>
<fw type="header" place="top-right">COMMENTARIUS</fw>
<p>nec caule, nec flore, nec fructu gaudere, sequerentur. Ico-<lb break="no"/>nem quidem exhibuit Matthiolus foliorum plantae circa<lb/>
Goritium inventae, sed nemo ausus est eam plantam ex-<lb break="no"/>ponere. Neque nos tam arduam expedire quaestionem<lb/>
nobis arrogamus, nisi respiciamus ad similitudinem cum<lb/>
<foreign xml:lang="grc">ἀγχούσῃ</foreign>; quae si <hi rend="italic">Lithospermum</hi> est <hi rend="italic">tinctorium</hi> Cand., su-<lb break="no"/>spicio nascitur, nostram plantam esse vel <hi rend="italic">Anchusam un-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">dulatam</hi> vel <hi rend="italic">Lithospermum purpureo - coeruleum</hi>. De <hi rend="italic">Ono-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">smate</hi> Linnaeano sermo nequaquam esse potest, cum ple-<lb break="no"/>raeque species, graecae saltem, et hirsutioribus, non mol-<lb break="no"/>libus, foliis, et floris forma longe a Lithospermi rece-<lb break="no"/>dente, colore etiam vel flavido vel albido alienae sint.</p>
<p>Cap. CXXXVIII. <hi rend="italic">Nympaia</hi> Dioscoridis est <foreign xml:lang="grc">σίδη</foreign> Theo-<lb break="no"/>phrasti<ref target="#fn52">52</ref>, non quod punicae malo similis sit, sicut Athe-<lb break="no"/>naeus nugatur<ref target="#fn53">53</ref>, sed quia fructus grana numerosa, initio<lb/>
rubra continet, quae cum punicae granis conferebantur.<lb/>
In lacu Orchomenio copiosam indicat Theophrastus: Nic-<lb break="no"/>ander commendat<ref target="#fn54">54</ref>:
<quote>
<l>— <foreign xml:lang="grc">σίδας Ψαμαθηίδας, ἅς τε Τρόφεια</foreign></l>
<l><foreign xml:lang="grc">Κῶπαί τε λιμναῖον ὑπεθρέψαντο παρ’ ὕδωρ,</foreign></l>
<l><foreign xml:lang="grc">ἧπερ Σχοινῆός τε ῥόος Κνώποιό τε βάλλει.</foreign></l>
</quote>
Scholiastes et Psamathon et Trophiam et Copas Boeotiae<lb/>
oppida, Cnopum et Schoeneum rivulos aut torrentes eius-<lb break="no"/>dem habet regionis, lacui Copaidi vel Orchomenio atque<lb/>
Hylico vicinae. Radicem asperam clavatarn et clavam<lb/>
Herculis, gallice autem Baditin fuisse nuncupatam, Mar-<lb break="no"/>cellus Burdigalensis testatur.<ref target="#fn55">55</ref></p>
<p>Cap. CXXXIX. Altera nymphaea <foreign xml:lang="grc">νοῦφαρ</foreign> dicitur:<lb/>
vox, ut videtur, aegyptia, composita a <foreign xml:lang="grc">νοῦ</foreign>, appellatione<lb/>
Nili<ref target="#fn56">56</ref>, et <foreign xml:lang="grc">φάρ</foreign>, <foreign xml:lang="grc">φάρμακον</foreign><ref target="#fn57">57</ref>, ut sit Nili pharmacum. Inde<lb/>
Arabes dicunt plantam <foreign xml:lang="ar">نيلوفر</foreign>, <foreign xml:lang="ar">نينوفر</foreign> et <foreign xml:lang="ar">نوفر</foreign>. Transiit<lb/>
haec vox in genericam appellationem, ut <hi rend="italic">Nuphar luteum</hi><lb/>
cum Smithio dicamus, quae Linnaeo <hi rend="italic">Nymphaea</hi> audie-<lb break="no"/>
</p>
<div type="footnotes">
<note xml:id="fn52" n="52" place="foot">Hist. pl. 4, 10.</note>
<note xml:id="fn53" n="53" place="foot">Lib. 14. c. 64.</note>
<note xml:id="fn54" n="54" place="foot">Ther. v. 887 — 889.</note>
<note xml:id="fn55" n="55" place="foot">Ed. Steph. col. 396.</note>
<note xml:id="fn56" n="56" place="foot">Horapoll. hieroglyph. I, 21. Iablonsky op. I. p. 178. Rossi<lb/>
p. 136.</note>
<note xml:id="fn57" n="57" place="foot">Rossi p. 235.</note>
</div>
