<pb n="657"/>
IN DIOSCORIDEM. V. 146 — 152. 657
<lb/>
<lb/>memorat Matthiolus.<ref target="#fn81">81</ref> Coniicerem, cretam esse, quae
<lb/>utique in insulis maris aegei obvia est, ni color galactitis
<lb/>externus cinereus esset. Usus autem et cretae et simi<lb break="no"/>lium lapidum calcareorum ad purganda ulcera nuperis
<lb/>Cleghornii observationibus firmatur.<ref target="#fn82">82</ref>
<lb/>
<lb/>Cap. CL. Melitites videtur esse arte ita productus,
<lb/>ut galactiti aquam dulcem affunderent, in qua solutae cal<lb break="no"/>careae partes humorem reddebant dulcem. Neque quic<lb break="no"/>quam vel Plinius vel Galenus addunt.
<lb/>
<lb/>Cap. CLI. Morochthi lapidis nomen aegyptium esse,
<lb/>veri est simillimum: Rossius e voce aegyptia <foreign xml:lang="grc">μαρόχθ</foreign>, de<lb break="no"/>albare, derivat.<ref target="#fn83">83</ref> Sed varia sunt nomina: <hi rend="italic">Morochitem</hi>
<lb/>dicit Plinius porraceam, lacte sudantem.<ref target="#fn84">84</ref> A Galeno
<lb/><foreign xml:lang="grc">μόροξος</foreign> appellatur et <foreign xml:lang="grc">λευκογραφίς</foreign>, quo utantur <foreign xml:lang="grc">στιλπνοῦν<lb break="no"/>τες τὰς ὀθόνας</foreign>.<ref target="#fn85">85</ref>
<lb/>
<lb/>Intelligi hoc lapide <hi rend="italic">Talcum steatites</hi> seu <hi rend="italic">cretam bri<lb break="no"/>gantiacam</hi>, persuasum habeo. Nostratibus dicitur <hi rend="italic">Speck<lb break="no"/>stein</hi> et <hi rend="italic">Seifenstein</hi>: cultro enim facile scalpitur et scin<lb break="no"/>ditur; prasini est coloris: ac, dum mollior est, in gra<lb break="no"/>phia aut stilos formatur, quibus et sartores ad lineas du<lb break="no"/>cendas et fullones ad emaculandas lanas utuntur. Conti<lb break="no"/>net praeter talcum argillamque et siliceam terram, ferri
<lb/>etiam et mangani tantillum.
<lb/>
<lb/>Alii habuerunt morochthum lapidem pro lacte lu<lb break="no"/>nae<ref target="#fn86">86</ref>, quod tamen et compage mollissima et fere farina<lb break="no"/>cea, colore quoque albo-pallescente, et usu alieno, ad
<lb/>dealbandos parietes, longe distat. Nuperi denium moro<lb break="no"/>xitis nomine calcem phospharatam, seu apatitem Wer<lb break="no"/>neri (<hi rend="italic">Spargelstein nostratium</hi>) insignierunt. Congruit qui<lb break="no"/>dem colore prasino, sed commodusne sit ad eosdem usus,
<lb/>merito ambigitur.<ref target="#fn87">87</ref>
<lb/>
<lb/>Cap. CLII. Alabastritem, quanquam et Plinius asse-
<lb/>
<lb/><note xml:id="fn81" n="81" place="foot">L. c. p. 961.</note> <note xml:id="fn82" n="82" place="foot">Medic. facts and obs. 2. n. 11.</note>
<lb/><note xml:id="fn83" n="83" place="foot">L. c. p. 122.</note> <note xml:id="fn84" n="84" place="foot">Lib. 37, 63.</note>
<lb/><note xml:id="fn85" n="85" place="foot">De fac. simpl. 9. p. 198.</note>
<lb/><note xml:id="fn86" n="86" place="foot">I. W. Baumer in act. acad. mogunt. 2. p. 37.</note>
<lb/><note xml:id="fn87" n="87" place="foot">Werner im bergmänn. Iourn. 1790. 4. p. 74. Reuss l. c. 2. 2.
<lb/>pag. 349.</note>
<lb/>
<lb/>DIOSCORIDES II. Tt
