<pb n="392"/>
392 COMMENTARIUS
<foreign xml:lang="grc">ἐκ τῆς ἰνδικῆς</foreign>, ut Galenus<ref target="#fn54">54</ref>, dici debuisset. Namque ad
barbaras regiones etiam Germania et Britannia pertine<lb break="no"/>bant. Quibus argumentis impulsus Marcellus Vergilius
spurium hoc caput et a librario quodam seriori adscriptum
existimavit, quando praesertim in vetustissimis codicibus de<lb break="no"/>sideratur. Serapionis tamen aetate hoc caput iam le<lb break="no"/>gebatur.
<lb/>Plura vero nobis suadent, <foreign xml:lang="grc">μάκερ</foreign> veterum omnino
differre a nostro mace. Cum enim constanter corticem
dicant, Plinius etiam<ref target="#fn55">55</ref> corticem radicis magnae ruben<lb break="no"/>tem, nomine arboris suae; quid arillus nucis moschatae,
nostra nimirum macis, communis habeat cum arboris aut
radicis cortice, plane non video. Accedit, solam astrin<lb break="no"/>gentem vim praedicari, cum tamen aromatica in mace
praevaleat.
<lb/>Arabes autem primi utrumque commutarunt medica<lb break="no"/>mentum. Serapion et Avicenna <foreign xml:lang="grc">μάκερ</foreign> veterum <foreign xml:lang="ar">طاليسفر</foreign> vo<lb break="no"/>cant: macem hic autem <foreign xml:lang="ar">وبسباسة</foreign> quam diserte <foreign xml:lang="ar">قشور جوز بوا</foreign>
dicit; sed Serapion utrumque eodem capite tractat.
<lb/>Qualis vero sit arbor, quae corticem eum antidys<lb break="no"/>entericum largiatur, haud satis compertum habemus;
quanquam Christ. a Costa arborem describat malabaricam,
Macre Brachmanis dictam, cuius cortex magni aestimetur.
Appellari eam arborem sanctam et sancti Thomae ab Eu<lb break="no"/>ropaeis. Esse vastam et ulmo maiorem. Semen gerere
cordis effigie, sapore vero amygdalae aut nuclei persico<lb break="no"/>rum malorum, colore flavo, tunica candida tenuique et
pellucida, quasi vesica, tectum, quae in medio folio na<lb break="no"/>scatur colorato, ceteris foliis angustiore, nervoso, crispo
et rugoso. Lacteo succo scatere corticem, protinus qui<lb break="no"/>dem paullum mordicante, qui vero sapor cum aetate pe<lb break="no"/>reat.<ref target="#fn56">56</ref> Non dubito, Costae arborem esse eam, quae <foreign xml:lang="grc">μά<lb break="no"/>κερ</foreign> feneret; sed quaenam est haec arbor? Contorta sine
dubio: namque et lactei latices et astringens vis corticis
multis ex hac familia communis (Cerberae Odollam et
<note xml:id="fn54" n="54" place="foot">De fac. simpl. 7. p. 66.</note>
<note xml:id="fn55" n="55" place="foot">Lib. 12, 16.</note>
<note xml:id="fn56" n="56" place="foot">Cost. apud Clus. exot. p. 264.</note>
