<pb n="623"/>
IN DIOSCORIDEM. IV. 109—113. 623
<lb/>
lilio illustrata.<ref target="#fn90">90</ref> Similem esse <foreign xml:lang="grc">κύαμῳ</foreign>, Nelumbio nimirum
<lb/>specioso, iam patet ex effigie utriusque, quam filius,
<lb/>praematura eheu! morte nobis ereptus, historiae rei her<lb break="no"/>bariae, vernacule scriptae, adiunxit. Radix vero tuberosa,
<lb/>quam iam mali mole tradit Herodotus<ref target="#fn91">91</ref>, edulis, a Theo<lb break="no"/>phrasto <foreign xml:lang="grc">κόρσιον</foreign> nominatur.<ref target="#fn92">92</ref> <foreign xml:lang="grc">Κόρση</foreign> scilicet et <foreign xml:lang="grc">κόρσης</foreign>,
<lb/><foreign xml:lang="grc">κόρσεος</foreign><ref target="#fn93">93</ref>, caput significat. Longe alio vero sensu <foreign xml:lang="grc">κόρσιον</foreign>
<lb/>apud Strabonem occurrit<ref target="#fn94">94</ref>: esse nimirum <foreign xml:lang="grc">τράγημα τῷ<lb/>πεπέρι ὅμοιον, μικρῷ αὐτοῦ μεῖζον</foreign>. De foliis peltatis, ar<lb break="no"/>gute serrulatis, supra venoso-reticulatis, subtus pubescen<lb break="no"/>tibus nihil antiqui auctores memoriae tradiderunt: florem
<lb/>vero candidum, liliis aut rosis similem: fructum capiti
<lb/>papaveris similem, pariter ac radix, edulem memorant.
<lb/>
<lb/>Postremo Alexandrini, qui toties coronamentis adhi<lb break="no"/>bere lotum consuerant, non potuerunt non colorum mo<lb break="no"/>dos tum in hac, tum in affini specie animadvertere. Sic
<lb/>Callixenus Rhodius duplicem in loti flore colorem obser<lb break="no"/>vavit, alterum rosae similem, e quo nexa corona proprie
<lb/>Antinoëa vocetur: alteram coronam loteam appellari, coe<lb break="no"/>ruleo colore.<ref target="#fn95">95</ref> Quae lectio, quanquam nonnulli corre<lb break="no"/>xerint <foreign xml:lang="grc">κυανέαν χροιὰν</foreign> in <foreign xml:lang="grc">χιονέαν</foreign>, legitima tamen esse vi<lb break="no"/>detur, quoniam in remotissimae antiquitatis picturis et
<lb/>monumentis Aegypti superioris coeruleus loti color fre<lb break="no"/>quenter conspicitur.<ref target="#fn96">96</ref> Hinc <hi rend="italic">Nymphaeam coeruleam</hi> Sa<lb break="no"/>vign. ante hominum memoriam in Aegypto iam notissi<lb break="no"/>mam fuisse patet. Nostra aetate haec vocatur <foreign xml:lang="ar">بشنين عربى</foreign>
<lb/>(<hi rend="italic">baschnin arabi</hi>), N. Lotus vero <foreign xml:lang="ar">بشنين الخنزير</foreign> (<hi rend="italic">baschnin</hi>
<lb/><hi rend="italic">alchanzir</hi>.)
<lb/>
<lb/>Cap. CXIII. Cum variis plantarum aquatilium ge<lb break="no"/>neribus folia sint pinnata aut bipinnata, foliolis pectina<lb break="no"/>tis, setaceis, Hottoniae palustris exemplo, Phellandrii
<lb/>etiam aquatici, Ranunculi aquatilis, Myriophyllorum de<lb break="no"/>nique et Ceratophyllorum, quorum caules etiam fistulosi
<lb/>
<note xml:id="fn90" n="90" place="foot">Flor. aeg. p. 159. t. 60.</note>
<note xml:id="fn91" n="91" place="foot">Lib. 2. c. 92.</note>
<note xml:id="fn92" n="92" place="foot">Hist. 4, 8.</note>
<note xml:id="fn93" n="93" place="foot">Nicandr. alex. v. 414.</note>
<note xml:id="fn94" n="94" place="foot">Lib. 17. p. 629.</note>
<note xml:id="fn95" n="95" place="foot">Athen. 15, 21.</note>
<note xml:id="fn96" n="96" place="foot">Delile flor. aeg. p. 163. 164.</note>
