<pb n="359"/>
IN DIOSCORIDEM. I. 18 — 20. 359
<lb/>

balsamum usurpatum, veram fuisse Hyperici speciem, pro<lb break="no"/>babile est. Scatent enim Hyperica, maxime orientalia,
<lb/>resina et oleo aethereo odorato. Nec absonum est, fru<lb break="no"/>ticosam seu arborescentem Arabiae indigenam speciem,
<lb/>quam <hi rend="italic">H. revolutum</hi> Vahlius nuncupavit, eo consilio ad<lb break="no"/>hibitum fuisse.
<lb/>
Cap. XIX. <hi rend="italic">De Aspalatho.</hi> Quinam fuerit is frutex
<lb/>spinosus, ligno rubescente, quo ad spissanda unguenta
<lb/>utebantur unguentarii, magnopere dubium est. Quodsi
<lb/>appellationibus fidendum est apud recentiores Graecos
<lb/>usitatis, <foreign xml:lang="grc">ἀσπάλαθος</foreign> est <hi rend="italic">Cytisus laniger</hi> Cand. (<hi rend="italic">Spartium</hi>
<lb/><hi rend="italic">villosum</hi> Vahl.) Frutex enim est rigidus, ramis ramulis<lb break="no"/>que omnibus spinescentibus, foliis sericeis, calycibus vil<lb break="no"/>losissimis, leguminibus lanatis, quem in Africa boreali,
<lb/>Corsica, Neapoli, per omnem Graeciam et insulas maris
<lb/>aegei, in Rhodo etiam et Cypro invenerunt. Cum tamen
<lb/>vivum eum non viderim, nescio, fragrans sit et rubescens
<lb/>lignum trunci radicisve. In ramis florentibus saltem, quos
<lb/>in Corsica et ad Salernum lectos servo, nihil eius indolis
<lb/>animadverto, licet mihi notum sit, ad tingendum affines
<lb/>plantas adhiberi. Provenire eum fruticem Dioscorides ait
<lb/>in Istro, Nisyro, Syria et Rhodo. Istrus autem est Ste<lb break="no"/>phano Byzantino quadruplex: prima urbs Cretae, altera
<lb/>Ponti, tertia insula iuxta Triopium Cnidiae, quarta Ia<lb break="no"/>pygiae. Cum hic vero Istrus cum Nisyro, insula Cycla<lb break="no"/>dum, iungatur, intelligenda videtur esse insula inter Ni<lb break="no"/>syron et oram Asiae minoris sita.
<lb/>
Alterum genus aspalathi habeo vel <hi rend="italic">Spartium horri<lb break="no"/>dum</hi> Vahl., quod et in omni Graecia vulgare est, vel
<lb/><hi rend="italic">Cytisum spinosum</hi> Lam., quem P. Alpinus primus in
<lb/>Creta observavit.<ref target="#fn42">⁴²</ref> Eo tyranni in Hade castigantur.<ref target="#fn43">⁴³</ref>
<lb/>Arabes vocant <foreign xml:lang="ar">دار شيشغان</foreign>, cuius originatio, ut cum
<lb/>Quintiliano loquar, me fugit.
<lb/>
Cap. XX. <hi rend="italic">De Bryo.</hi> <foreign xml:lang="grc">Βρύον</foreign> varium habet significa<lb break="no"/>tum. Floris gemma dicitur Theophrasto<ref target="#fn44">⁴⁴</ref> et ipsi Diosco-
<lb/>
<note xml:id="fn42" n="42" place="foot">De plantis exot. p. 12. 13.</note>
<note xml:id="fn43" n="43" place="foot">Plato de leg. 10. p. 471. ed. Gryn.</note>
<note xml:id="fn44" n="44" place="foot">Hist. pl. I, 1.</note>
