<pb n="610"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
temporibus noxia, imo perniciosa, eius arboris efficacia<lb/>
in equis saltem et bubus confirmata legitur.<ref target="#fn77">77</ref><lb/>
Neque tamen desunt testimonia innoxiae indolis. Do-<lb break="no"/>donaeus, in Belgio minus perniciosam esse umbramque pe-<lb break="no"/>riculo carere.<ref target="#fn78">78</ref> Lobelius, in Anglia nec tantillum in-<lb break="no"/>commodi vel ex umbra vel ex esu fructuum, quibus porci<lb/>
pascantur, quibus pueruli vescantur, observari.<ref target="#fn79">79</ref> Sic et<lb/>
Martynius<ref target="#fn80">80</ref> et Hallerus<ref target="#fn81">81</ref>, Lamarckius<ref target="#fn82">82</ref> etiam et C. C.<lb/>
Gmelinus<ref target="#fn83">83</ref> insontem fructuum esum confirmant.<lb/>
<lb/>
Cap. LXXXI. Cum <foreign xml:lang="grc">ἀποκύνου</foreign> cognomen romanum hic di-<lb break="no"/>catur brassica rustica, Apuleius cum brassica sylvestri (2, 147.)<lb/>
confudisse videtur. Nominibus enim aliquot ex hoc capite<lb/>
sumtis, vires plantae medicatas eas tradit, quae brassicae<lb/>
sylvestri tribuuntur.<ref target="#fn84">84</ref> In iis nominibus est etiam puni-<lb break="no"/>cum <hi rend="italic">butzutzim</hi>, quod forte e <foreign xml:lang="he">בזה</foreign>, <foreign xml:lang="grc">καταπατεῖν</foreign>, <hi rend="italic">pernicies</hi>,<lb/>
et <foreign xml:lang="he">בהמה</foreign>, <hi rend="italic">bestiae</hi>, formatum est.<lb/>
De hac herba Galenus<ref target="#fn85">85</ref>: <foreign xml:lang="grc">Ἀπόκυνον ἢ κυνοκράμβη·<lb/>
καλοῦσι δ’ ἔνιοι καὶ κυνόμορον, ἐπειδὴ τάχιστα τοὺς κύνας<lb/>
ἀναιρεῖ, καθάπερ τὸ λυκοκτόνον τοὺς λύκους· ἔστι δὲ ἀν-<lb break="no"/>θρώπων δηλητήριον, ἱκανῶς δυσώδης πόα.</foreign><lb/>
Plantam ipsam cum Matthiolo<ref target="#fn86">86</ref> plerique pro <hi rend="italic">Cynan-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">cho erecto</hi> L. (<hi rend="italic">Marsdenia</hi> R. Br.), non solius Syriae, sed<lb/>
totius etiam Graeciae incola, habent.<ref target="#fn87">87</ref> Flexiles quidem vir-<lb break="no"/>gae sunt, sed non volubiles: in folliculis gerit semina co-<lb break="no"/>mosa. Cum hac ipsa specie experimenta instituta in ca-<lb break="no"/>nibus 1580 memorat Clusius<ref target="#fn88">88</ref>: interemtos fuisse omnes,<lb/>
quibus id propinatum fuerit, praeter eos, quibus exhibita<lb/>
fuerit terra sigillata silesiaca.<lb/>
<lb/>
Cap. LXXXII. Nerium nihil prorsus habet difficul-<lb break="no"/>tatis. Bona enim descriptio <hi rend="italic">Nerium Oleandrum</hi> nostra-<lb break="no"/>rum scholarum ilico prodit. Increbruit autem rumor de<lb/>
<note xml:id="fn77" n="77" place="foot">Hon. Bouche obs. sur l'hist. nat. de Provence, 1. p. 49.<lb/>
Birch hist. of the roy. soc. 1. p. 454. Floyer pharmacobas. p. 189.</note><lb/>
<note xml:id="fn78" n="78" place="foot">L. c. p. 859.</note><note xml:id="fn79" n="79" place="foot">Adv. p. 450.</note><lb/>
<note xml:id="fn80" n="80" place="foot">Virgil. georg. p. 195.</note><note xml:id="fn81" n="81" place="foot">Stirp. helvet. n. 1663.</note><lb/>
<note xml:id="fn82" n="82" place="foot">Encycl. bot. 3. p. 228.</note><note xml:id="fn83" n="83" place="foot">Flor. bad. 3. p. 771.</note><lb/>
<note xml:id="fn84" n="84" place="foot">Apul. c. 127.</note><note xml:id="fn85" n="85" place="foot">De fac. simpl. 6. p. 835.</note><lb/>
<note xml:id="fn86" n="86" place="foot">L. c. p. 774.</note><note xml:id="fn87" n="87" place="foot">Flor. graec. 1. p. 166.</note><lb/>
<note xml:id="fn88" n="88" place="foot">Hist. 1. p. 126.</note>
