<pb n="450"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
rientis antiquis iuxta ac nostris temporibus conquirunt,
ut faciei cutem et tensam et splendentem reddant.<ref target="#fn19">19</ref>
<foreign xml:lang="grc">Κροκόδειλοι</foreign> tamen <foreign xml:lang="grc">χερσαῖοι</foreign> appellabantur etiam aliae
lacertae. Namque et de scinco noster ait: <foreign xml:lang="grc">κροκόδειλος χερ<lb break="no"/>σαῖος</foreign>, <foreign xml:lang="grc">ἰδιογενὴς</foreign>, et <hi rend="italic">Lacerta nilotica</hi>, <foreign xml:lang="he">צב</foreign> Ebraeis, <foreign xml:lang="ar">ضب</foreign>
(<hi rend="italic">dhab</hi>) et <foreign xml:lang="ar">حردون</foreign> (<hi rend="italic">cherdaun</hi>) Arabum, est <foreign xml:lang="grc">κροκόδειλος</foreign>
<foreign xml:lang="grc">χερσαῖος δίπηχυς</foreign> vel <foreign xml:lang="grc">τρίπηχυς</foreign> auctorum<ref target="#fn20">20</ref>: et minores ob<lb break="no"/>viae erant<ref target="#fn21">21</ref>, quibus assis libentissime vesci Iones gastro<lb break="no"/>nomus Archestratus testatur.<ref target="#fn22">22</ref>
<p>Cap. C. Mirabilia sunt, quae Theophrastus de lyn<lb break="no"/>curio narrat.<ref target="#fn23">23</ref> Esse durissimam gemmam, ut et sigilla
ex ea scalpantur; esse pellucidissimam, eaque facultate
praeditam, ut et trahat corpuscula, succini ad instar; et
non modo festucas, sed et lamellas aeneas ferreasque te<lb break="no"/>nuissimas. Nasci autem e lyncis urina lapidescente, quam
invidiosum animal sub terra occullet. Repetit eadem Pli<lb break="no"/>nius, sed pariter ac noster irridet, cum aevo ipsius nul<lb break="no"/>la omnino eius appellationis gemma visa sit.<ref target="#fn24">24</ref> Tradi<lb break="no"/>tionem autem eam ita exponere conatus est C. Gesnerus<ref target="#fn25">25</ref>,
ut statuat, electrum s. succinum ex aliquo Liguriae em<lb break="no"/>porio in Graeciam olim advectum, Ligurium protinus di<lb break="no"/>ctum, deinceps, ne mirabilium studio aliquid derogetur,
Lyngurium nominari coepisse, addita ea fabula. Iam vero
regesserit quispiam, duritiem eam, quam Theophrastus
gemmae suae tribuat, a succino alienam esse, neque pos<lb break="no"/>se sigilla e succino formari. Attamen multa et elegantis<lb break="no"/>sima instrumenta e succino conficiuntur. Nec necessaria
erat veterum sigillis ea, quae in nostris exigitur, du<lb break="no"/>ritia, quando cerae soli imprimebantur: ut et ligno a lar<lb break="no"/>vis insectorum serpentino modo arrofo uterentur.<ref target="#fn26">26</ref></p>
<p>Watsonii tamen sententiam, lapidem electricum, qui</p>
<note xml:id="fn19" n="19" place="foot">Galen. de fac. simpl. 10. p. 508. Horat. epod. 12, 10. „Co<lb break="no"/>lor stercore fucatus crocodili.</note>
<note xml:id="fn20" n="20" place="foot">Herod. 4, 192. Pausan. 2, 28.</note>
<note xml:id="fn21" n="21" place="foot">Strab. 12. p. 156.</note>
<note xml:id="fn22" n="22" place="foot">Apud Athen. 7, 112.</note>
<note xml:id="fn23" n="23" place="foot">De lapid. p. 693.</note>
<note xml:id="fn24" n="24" place="foot">Plin. 37, 13.</note>
<note xml:id="fn25" n="25" place="foot">De quadruped. p. 772. G. Agricola (de nat. fossil. lib. 5. p. <lb/>266.) vel succinum fuisse lyncurium, vel belemniten, autumat.</note>
<note xml:id="fn26" n="26" place="foot">Theophr. hist. pl. 5, 1. Hesych. voc. <foreign xml:lang="grc">ϑεινόβρωτος</foreign>.</note>
