<pb n="445"/>
IN DIOSCORIDEM. II. 69—81. 445
<lb/>
cunt lacertam libycam, crocodilo niliaco (<foreign xml:lang="ar">تمساح</foreign>) si<lb break="no"/>milem.<ref target="#fn75">75</ref>
<lb/>
<lb/>Cap. LXXII. <foreign xml:lang="grc">Μυογαλῆ</foreign> iam summo philosopho ob
<lb/>periculosos morsus suspecta est, praecipue gravida. In
<lb/>jumentis inde existere pustulas.<ref target="#fn76">76</ref> Nicander quoque mor<lb break="no"/>sum <foreign xml:lang="grc">μυγαλῆς</foreign> exitialem perhibet<ref target="#fn77">77</ref>, quem sequuntur Pli<lb break="no"/>nius<ref target="#fn78">78</ref> et Aelianus.<ref target="#fn79">79</ref> Aëtius de ea<ref target="#fn80">80</ref>: esse colore <foreign xml:lang="grc">γαλῆ</foreign>
<lb/>similem, magnitudine vero murem aequare: os oblongum
<lb/>habere ac exiguam caudam: dentes autem tenues, eosque
<lb/>duplici ordine dispositos in utraque maxilla, quo fiat,
<lb/>ut quatuor dentium series monstret, ac vulnera ab eo
<lb/>animalculo morsa quadruplicem dentium ordinem probent.
<lb/>Sanguinem quidem protinus mundum profluere, dein vero
<lb/>saniosum, pustulas sequi et inflationes.
<lb/>
<lb/>Quae quanquam ab antiquitate credita sint, nostrae
<lb/>tamen observationi adversantur. <foreign xml:lang="grc">Μυογαλῆ</foreign> s. <foreign xml:lang="grc">μυγαλῆ</foreign> ne<lb break="no"/>quit esse quicquam, praeter <hi rend="italic">Soricem araneum</hi>, cuius den<lb break="no"/>tes secundarii et lacunarum omnino speciem quamdam
<lb/>duplicis seriei in utraque maxilla prae se ferunt. Sed
<lb/>Matthiolus iam incolarum agri tridentini testimonium ci<lb break="no"/>tat, nihil venenati in his esse animalibus. Buffonius
<lb/>etiam, nec posse mordere propter angustiam oris, nec
<lb/>inflationes equorum aut armentorum, quas vulgus huic
<lb/>morsui adscribit, ex eodem nasci, docet.<ref target="#fn81">81</ref>
<lb/>
<lb/>Cap. LXXXI. Butyrum etiam ex ovillo caprinoque
<lb/>lacte confici, Galeno incognitum fuit, qui e solo bubulo
<lb/>lacte fieri existimavit.<ref target="#fn82">82</ref> Ceterum butyri confectionem
<lb/>Graecos a Scythis didicisse, disertis verbis auctor Hippo<lb break="no"/>craticus docet: <foreign xml:lang="grc">”Ἔοικε δὲ τοῦτο, ὥσπερ οἱ Σκύθαι ποιέου<lb break="no"/>σιν ἐκ τοῦ ἱππείου γάλακτος· ἐγχέοντες γὰρ τὸ γάλα ἐς ξύ<lb break="no"/>λα κοῖλα, σείουσι· τὸ δὲ ταρασσόμενον ἀφριεῖ καὶ διακρίνε<lb break="no"/>ται, καὶ τὸ μὲν πῖον, ὃ βούτυρον καλέουσιν, ἐπιπολῆς διΐ-</foreign>
<lb/>
<note xml:id="fn75" n="75" place="foot">75) Bochart. hieroz. I. p. 1055. 1056.</note>
<note xml:id="fn76" n="76" place="foot">76) Hist. anim. 8, 23.</note>
<note xml:id="fn77" n="77" place="foot">77) Theriac. v. 815.</note>
<note xml:id="fn78" n="78" place="foot">78) Lib. 8, 83.</note>
<note xml:id="fn79" n="79" place="foot">79) Hist. anim. 2, 57.</note>
<note xml:id="fn80" n="80" place="foot">80) Lib. 15, 14.</note>
<note xml:id="fn81" n="81" place="foot">81) Hist. des quadrup. 7. p. 319.</note>
<note xml:id="fn82" n="82" place="foot">82) De fac. simpl. 10. p. 272.</note>
