<pb n="544"/>
ratores: e. g. Matthiolus, qui trifolii asphaltitis<ref target="#fn28">²⁸</ref> et Do<lb break="no"/>donaeus, qui trifolii bituminosi nomine<ref target="#fn29">²⁹</ref> adumbrarunt.<lb/>
Cap. CXIV. <hi rend="italic">Teucrium Polium</hi> <foreign xml:lang="grc">πολίον</foreign> nomine in<lb break="no"/>telligi, in confesso est, Matthiolo, ni fallor, id primo pro<lb break="no"/>bante.<ref target="#fn30">³⁰</ref> Altera vero species, magis fruticulosa minus<lb break="no"/>que graveolens, controversa est. Plinius<ref target="#fn31">³¹</ref>, postquam quae<lb/>Dioscorides (4, 133.) de <foreign xml:lang="grc">τριπολίου</foreign> colore quotidie ter mu<lb break="no"/>tato retulerat, ad polium nostrum traducit, duo eius ge<lb break="no"/>nera tradit: campestre maius, sylvestre minus. Et Gale<lb break="no"/>nus<ref target="#fn32">³²</ref> <foreign xml:lang="grc">πόλιον μικρὸν δριμύτερον καὶ πικρότερον</foreign> ab alio di<lb break="no"/>stinguit. Itaque et patres rei herbariae alterum divinare<lb/>gloriati sunt: Matthiolus autem longissime aberravit, dum<lb/><hi rend="italic">Teucrium montanum</hi>, nec magis fruticulosum, nec debi<lb break="no"/>liore, sed gravissimo odore insigne, huc traheret. Ne<lb break="no"/>que tamen recedit C. Gesnerus ab hac erronea opinione.<ref target="#fn33">³³</ref><lb/>Equidem, si quid veri videatur simile, enunciaturus,<lb/><hi rend="italic">Teucrium potius creticum</hi> L., s. <hi rend="italic">rosmarinifolium</hi> Lam.,<lb/>esse intelligendum, existimo.<lb/>
Cap. CXV. De <hi rend="italic">Teucrio Scordio</hi> nulla unquam fuit<lb/>controversia.<lb/>
Cap. CXVI. <foreign xml:lang="grc">Βήχιον</foreign> nomen a <foreign xml:lang="grc">βηχί</foreign>, adversus quam<lb/>praesidium est, sicut Avicenna dicit <foreign xml:lang="ar">على ساعل</foreign> a <foreign xml:lang="ar">سعل</foreign>, tussi:<lb/>ex ultima voce et Rossius aegyptium nomen <foreign xml:lang="grc">σααρδά</foreign> de<lb break="no"/>rivare conatur.<ref target="#fn34">³⁴</ref> <hi rend="italic">Tussilaginem</hi> autem <hi rend="italic">Farfaram</hi> intelli<lb break="no"/>gendam esse, quis non videt? <hi rend="italic">Chamaeleucen</hi> tradit Pli<lb break="no"/>nius apud Romanos farfarum vocari, sive farfugium<ref target="#fn35">³⁵</ref>:<lb/>illud forte a Farfaro amne in Sabinorum regione.<ref target="#fn36">³⁶</ref><lb/>
Bessi, quorum cognomen <foreign xml:lang="grc">ἀσᾶ</foreign> hic citatur, Thraciae<lb/>partem incolebant, ubi Philippopolis sita.<ref target="#fn37">³⁷</ref><lb/>
Cap. CXVII. <hi rend="italic">Artemisiae</hi> nomen Plinius ab Artemi<lb break="no"/>sia, uxore <hi rend="italic">Mausoli</hi>, repetendum esse tradit, cum antea<lb/><hi rend="italic">Parthenis</hi> vocata fuerit. Esse tamen, qui ab <hi rend="italic">Artemide</hi> Ili<lb break="no"/>thyia cognominatam putent, quoniam privatim medeatur<lb/>
<note xml:id="fn28" n="28" place="foot">28) L. c. p. 608.</note>
<note xml:id="fn29" n="29" place="foot">29) L. c. p. 566.</note>
<note xml:id="fn30" n="30" place="foot">30) L. c. p. 612.</note>
<note xml:id="fn31" n="31" place="foot">31) Lib. 21, 21.</note>
<note xml:id="fn32" n="32" place="foot">32) De fac. simpl. 8. p. 106. 107.</note>
<note xml:id="fn33" n="33" place="foot">33) De hort. German. f. 273 b.</note>
<note xml:id="fn34" n="34" place="foot">34) Etym. aeg. p. 130.</note>
<note xml:id="fn35" n="35" place="foot">35) Lib. 24, 85.</note>
<note xml:id="fn36" n="36" place="foot">36) Ovid. metam. 14, 330.</note>
<note xml:id="fn37" n="37" place="foot">37) Plin. 4, 13.</note>
