<pb n="515"/>
IN DIOSCORIDEM. III. 40—45. 515<lb/>
gyptios serere acinon et coronarum caussa et ciborum,<lb/>
esseque ocimum, nisi hirsutior esset et admodum odora-<lb break="no"/>
ta<ref target="#fn81">⁸¹</ref>, ecquis non satius duxerit, cum Anguillara inscitiam<lb/>
fateri, quam ad tam vilem plantam confugere? Planta<lb/>
aegyptia hortensis omnino Fabio Columnae visa est ad<lb/>
Ocimi ipsius speciem pertinere<ref target="#fn82">⁸²</ref>, quam dein Linnaeus O.<lb/>
<hi rend="italic">Monachorum</hi> vocavit. Sed, quanquam hirsutam caule<lb/>
dicat plantam Columna, folia tamen aeque glabra sunt ac<lb/>
Ocimi Basilici. Quae cum ita sint, <hi rend="italic">O. pilosum</hi> potius<lb/>
Willdenovii, aut <hi rend="italic">suave</hi> eiusdem (<hi rend="italic">O. urticaefolium Roth.</hi>),<lb/>
quorum patriam ignoramus, quae tamen ex omni aeta-<lb break="no"/>
tum memoria in hortis coluntur, huc pertinere persua-<lb break="no"/>
sum habeo.<lb/>
<lb/>
Cap. XLIV. Temeritatis accusandus insuetae Anguil-<lb break="no"/>
lara, si omne hoc caput mutilum et laceratum e capite<lb/>
Cratevae de Asaro sumtum esse, atque a librario sciolo<lb/>
quodam ita assutum, ut et in Oribasio et Paullo, quae<lb/>
ibi reperiuntur de Baccharide, adscripserit, perhibet.<ref target="#fn83">⁸³</ref> Pli-<lb break="no"/>
nius omnino et bacchar ab asaro distinguit: e radice odo-<lb break="no"/>
rata unguenta conficiebantur, quorum frequens fit apud<lb/>
veteres mentio.<ref target="#fn84">⁸⁴</ref> Anguillaram refellere studuit Matthio-<lb break="no"/>
lus; a Lacuna et Iul. Moderato, pharmacopola Ariminen-<lb break="no"/>
si, acceptam plantam pro vera Baccharide habet.<ref target="#fn85">⁸⁵</ref> Haec,<lb/>
licet male delineata, est <hi rend="italic">Conyza squarrosa L.</hi>, quae, li-<lb break="no"/>
cet fortem aromaticum spiret odorem, fragrans tamen aut<lb/>
suaveolens dici nequit. Neque flores purpurei et subal-<lb break="no"/>
bicantes, sed flavo-rubicundi recte dicendi sunt.<lb/>
<lb/>
Leon. Rauwolfius longe aliam Baccharidos nomine<lb/>
plantam in medium protulit: <hi rend="italic">Guaphalium sanguineum L.</hi>,<lb/>
quam in Libano invenit.<ref target="#fn86">⁸⁶</ref> Est omnino planta cubitalis,<lb/>
tota albo-lanata, floribus corymbosis belle purpureo-albi-<lb/>
<note xml:id="fn81" n="81" place="foot">Lib. 21, 101.</note>
<note xml:id="fn82" n="82" place="foot">Phytobas. p. 23. 24.</note>
<note xml:id="fn83" n="83" place="foot">L. c. p. 25 — 28.</note>
<note xml:id="fn84" n="84" place="foot">Hipp. de nat. mul. p. 535. 549. Erot. expos. voc. Hipp.<lb/> <foreign xml:lang="grc">Βάκχαρις, εἶδος βοτάνης καὶ μύρου.</foreign> Athen. 15, 41. Lucian. Lexiph.<lb/> p. 187. Plin. 21, 77.</note>
<note xml:id="fn85" n="85" place="foot">Comm. p. 538.</note>
<note xml:id="fn86" n="86" place="foot">Iter german. n. 285. App. ad Dalech. p. 33.</note>
<lb/>
Kk 2
