<pb n="352"/>
COMMENTARIUS
<lb/>lefaciente aromatis vi conferri possit, effecit: aliis respi<lb break="no"/>cientibus ad similitudinem folii cum pede columbino, quam
<lb/>nullo modo agnosco.
<lb/>Cum medio aevo omnis veri amomi notitia perditum
<lb/>ivisset, substituerunt officinae vel <hi rend="italic">Sisonis Amomi</hi> semi<lb break="no"/>na, vel indicum aroma, quod cardamomo cognatum esset.
<lb/>Herbarü vero docti modo hanc modo illam plantam sic
<lb/>vocarunt, <hi rend="italic">Anastaticam hierochunticam</hi> Cordus uterque,
<lb/><hi rend="italic">Cubebas</hi> Caesalpinus, <hi rend="italic">myrtum Pimentam</hi> (americanam)
<lb/>alii, quibus et Clusius<ref target="#fn93">⁹³</ref> addidit <hi rend="italic">Forsteram magellanicam</hi>
<lb/>Sw., quam Drakius, illustris navarcha, forte apportave<lb break="no"/>rat, decepto Clusio, cui persuasit pharmacopola quidam,
<lb/>se ex emporio sinus Persici Ormuz hanc plantulam acce<lb break="no"/>pisse. Nuper quoque Feaeus<ref target="#fn94">⁹⁴</ref> <hi rend="italic">Amomum Cardamomum</hi>
<lb/>L., quod cum Lamarckio racemosum vocat, pro Amomo
<lb/>veterum habuit, licet nulla profecto nota utrique com<lb break="no"/>munis sit.
<lb/>Equidem autem ante viginti annos sententiam Plu<lb break="no"/>knetii defendi: Amomum esse <hi rend="italic">Cissum vitigineam</hi> L. Ar<lb break="no"/>busculam nominat Pluknetius<ref target="#fn95">⁹⁵</ref> bacciferam, circumplica<lb break="no"/>tilem, vitigineo folio subtus lanato, fructu racemoso, fer<lb break="no"/>vidiore odore. Fruticulus est scandens, subvolubilis, ra<lb break="no"/>mis fulvescentibus, foliis cordato-subrotundis quinquelo<lb break="no"/>bis, subtus ferrugineo-pubescentibus, quae cum <hi rend="italic">Bryoniae</hi>
<lb/>foliis conferri possunt. Flores sunt umbellati, incani, ut
<lb/>ergo color <hi rend="italic">Levcoïum</hi> aemuletur. Baccae sunt pyriformes,
<lb/>coerulescentes, odore, sapore fervidae.
<lb/>Obstare videtur patria: namque nostra extra Indiam
<lb/>orientalem inventa non est. Amomum autem a Dioscori<lb break="no"/>de ex Armenia venire, e Media et Ponto ipso dicitur.
<lb/>Assyrium vocant Romani.<ref target="#fn96">⁹⁶</ref> In Mesopotamia crescere
<lb/>perhibet Strabo<ref target="#fn97">⁹⁷</ref>, <foreign xml:lang="grc">Καιρῶν χώραν</foreign> (Carduenen) patriam di<lb break="no"/>cit Iosephus.<ref target="#fn98">⁹⁸</ref> Quamvis haud sine exemplo est, indicas
<lb/>
<note xml:id="fn93" n="93" place="foot">Exot. p. 199.</note>
<note xml:id="fn94" n="94" place="foot">Flor. virgil. p. 16. 199.</note>
<note xml:id="fn95" n="95" place="foot">Mant. p. 27. t. 337. f. 2.</note>
<note xml:id="fn96" n="96" place="foot">Virgil. eclog. 4, 25. Quid quod scythicum nominat Da<lb break="no"/>mocrates apud Galen. de compos. med. sec. loc. 8. p. 224.</note>
<note xml:id="fn97" n="97" place="foot">Lib. 16. p. 290.</note>
<note xml:id="fn98" n="98" place="foot">Antiqu. iud. 20, 2.</note>
