<pb n="553"/>
IN DIOSCORIDEM. III. 129—133. 553
<lb/>
<lb/>gendum esse, iam magnopere placet. Congruit enim tum
<lb/>cum Theophrasto, tum cum natura ipsa.
<lb/>Cap. CXXXI. <hi rend="italic">Orchis est</hi>, quae in locis saxosis et
<lb/>sabuletis per Graeciam et Europam australem invenitur,
<lb/>tuberibus indivisis, utplurimum geminis, <hi rend="italic">horno altero</hi>,
<lb/>altero annotino, quae vel supra se invicem, vel iuxta se collo<lb break="no"/>cata sunt, foliis radicalibus humi procumbentibus, oblon<lb break="no"/>gis, glabris, scapo spithamaeo, floribus purpureis. His in<lb break="no"/>diciis rite perpensis, <hi rend="italic">Orchis papilionacea L.</hi> in mentem
<lb/>venit, in quam omnia quadrant, quaeque <foreign xml:lang="grc">σαλέπι</foreign> nomine
<lb/>ab hodiernis Graecis distinguitur.<ref target="#fn20">20</ref>
<lb/>Patres rei herbariae, licet in Orcheos genere con<lb break="no"/>sentientes, patriis tamen plantis, ut Germani erant, in<lb break="no"/>haerentes, satis egerunt, ut modo hanc, modo illam ea<lb break="no"/>rum intelligi probarent. Fuchsius primus complexus est
<lb/>quaternas species, <hi rend="italic">Orchin militarem, pyramidalem, ma<lb break="no"/>sculam et Morionem</hi>, <foreign xml:lang="grc">κυνοσόρχεως</foreign> nomine.<ref target="#fn21">21</ref> In Orchi ta<lb break="no"/>men mascula et Morione plerique substiterunt, quanquam
<lb/>duae hae species in pratis magis siccis quam in sabulosis
<lb/>locis et saxosis proveniant.
<lb/>Cap. CXXXII. Orchis altera, quam <foreign xml:lang="grc">σεραπιάδα</foreign> ap<lb break="no"/>pellaverat Andreas, <foreign xml:lang="grc">τρίορχις</foreign> Paullo Aeginetae dicta<ref target="#fn22">22</ref>, dif<lb break="no"/>ficulter extricanda est. Fuchsius primus et <hi rend="italic">Orchin Morio<lb break="no"/>nem</hi> iuxta ac <hi rend="italic">Ophryn apiferam Huds.</hi><ref target="#fn23">23</ref> in scenam pro<lb break="no"/>duxit. Dodonaeus et <hi rend="italic">Platantheram bifoliam Rich.</hi><ref target="#fn24">24</ref> et
<lb/><hi rend="italic">Ophryn apiferam, araniferam Huds. et myoden</hi>: Lobe<lb break="no"/>lius <hi rend="italic">Orchin latifoliam, maculatam, Gymnadeniam co<lb break="no"/>nopseam et viridem Rich.</hi> nomine Serapiados illustra<lb break="no"/>vit.<ref target="#fn25">25</ref> Hos sequuti sunt alii, augentes quidem Orchidea<lb break="no"/>rum species, sed neutiquam revocantes ad Dioscoridis ap<lb break="no"/>pellationes: unde patet, desperasse eos de hac saltem, in<lb break="no"/>extricabili, profecto specie.
<lb/>Cap. CXXXIII. <foreign xml:lang="grc">Σατύριον</foreign> verterunt Arabes <foreign xml:lang="ar">خصى الثعلب</foreign>,
<lb/><hi rend="italic">testiculum vulpis</hi>, sicut <foreign xml:lang="grc">κυνοσόρχιν</foreign> <foreign xml:lang="ar">خصى الكلب</foreign>, <hi rend="italic">testicu<lb break="no"/></hi>
<lb/>
<lb/>
<note xml:id="fn20" n="20" place="foot">20) Flor. graec. 2. p. 213. 214.</note>
<note xml:id="fn21" n="21" place="foot">21) L. c. p. 554 — 557.</note>
<note xml:id="fn22" n="22" place="foot">22) Lib. 7. p. 249.</note>
<note xml:id="fn23" n="23" place="foot">23) L. c. p. 559. 560.</note>
<note xml:id="fn24" n="24" place="foot">24) L. c. p. 237.</note>
<note xml:id="fn25" n="25" place="foot">25) Obs. p. 90 — 92.</note>
