<pb n="594"/>
594 COMMENTARIUS<lb/>
zov in <foreign xml:lang="grc">πρίνῳ</foreign> inveniri statuit: discrimina scilicet <hi rend="italic">Qu.</hi> Ilicis<lb/>
et cocciferae eiusmodi sunt, ut facile negligantur: to-<lb break="no"/>
mentum in inferiore foliorum facie, squamaeque cupulae<lb/>
arcte imbricatae in Ilice, cum squamae patulae sint in<lb/>
<hi rend="italic">Qu.</hi> coccifera, folia autem subtus glabra. <foreign xml:lang="grc">Πρῖνον</foreign> dictam<lb/>
fuisse arbusculam patet et e Simonidis verbis a Plutarcho<lb/>
servatis.<ref target="#fn30">30</ref> Ab Ionibus vocatam fuisse <foreign xml:lang="grc">κόκκον</foreign>, a Galatis<lb/>
ultra Phrygiam degentibus <foreign xml:lang="grc">ὗς</foreign><ref target="#fn31">31</ref>: esse fruticem magnitu-<lb break="no"/>
dine rhamni, Pausanias asserit<ref target="#fn32">32</ref>, qualem frequentem vidit<lb/>
circa Ambryssum Phocidos. Comparat folia cum <foreign xml:lang="grc">σχοίνῳ</foreign>,<lb/>
pro quo <foreign xml:lang="grc">πρίνῳ</foreign> legendum. Fructum nominat, qui a no-<lb break="no"/>
stro dicitur <foreign xml:lang="grc">κόκκος ὡς φακός</foreign>, cuius molem ervo compa-<lb break="no"/>
rat. Garidelius esse coccum pisi fere magnitudinis in<lb/>
Galloprovincia tradit.<ref target="#fn33">33</ref> In eo fructu nidulari animalcu-<lb break="no"/>
lum, Pausanias refert, cuius sanguis colorem largiatur:<lb/>
perfectum id animalculum <foreign xml:lang="grc">κώνωπι</foreign> simile esse. Eius ani-<lb break="no"/>
malis historiam Emericus, medicus Aquensis, bene ape-<lb break="no"/>
ruit.<ref target="#fn34">34</ref> In Cilicia noster coccum esse exilis cochleae si-<lb break="no"/>
milem: <hi rend="italic">cusculium</hi> vocat Plinius<ref target="#fn35">35</ref>, sicut Hesychius <foreign xml:lang="grc">κοσκυλ-<lb break="no"/>
μάτια, τὰ τῶν βυρσῶν περικομμάτια</foreign>.<ref target="#fn36">36</ref> <foreign xml:lang="grc">Στόνυξιν</foreign> colligere<lb/>
mulieres in Cilicia coccum, intelligitur ex Hesychio: <foreign xml:lang="grc">Στό-<lb break="no"/>
νυχες, τὰ εἰς ὀξὺ λήγοντα, καὶ τὰ ἄκρα τῶν ὀνύχων</foreign>.<ref target="#fn37">37</ref> Ita-<lb break="no"/>
que unguium ope acutorum decerpserunt coccum, quem-<lb break="no"/>
admodum id etiamnum in Gallia fit provinciali.<ref target="#fn38">38</ref> Tych-<lb break="no"/>
senii igitur emendatio aliis omnibus praeferenda.<lb/>
Cap. XLIX. Honorius Bellus primus <foreign xml:lang="grc">τράγιον</foreign>, ob<lb/>
<note xml:id="fn30" n="30" place="foot">Vit. Thes. c. 17. <foreign xml:lang="grc">φοινίκεον ἱστίον ὑγρῷ πεφυρμένον πρίνου ἄν-<lb break="no"/>θει ἐριβάλλου</foreign>.</note>
<note xml:id="fn31" n="31" place="foot"><hi rend="italic">Avaux</hi> est nomen arbusculae galloprovinciale. <hi rend="italic">Houx</hi> appel-<lb break="no"/>latur <hi rend="italic">Ilex Aquifolium</hi>.</note>
<note xml:id="fn32" n="32" place="foot">Lib. 10. c. 36.</note>
<note xml:id="fn33" n="33" place="foot">Hist. plant. Aqu. sext. p. 246. 249. Eodem modo Belonius<lb/>obs. I. 17. p. 24. ed. Clus.</note>
<note xml:id="fn34" n="34" place="foot">Garidel. l. c. tab. ad p. 254. fig. 8. 9. animalculi perfecti<lb/>icon.</note>
<note xml:id="fn35" n="35" place="foot">Lib. 16, 12.</note>
<note xml:id="fn36" n="36" place="foot">Schol. Aristoph. equit. v. 49.</note>
<note xml:id="fn37" n="37" place="foot">Schol. Apollon. Rhod. 4. v. 1679.</note>
<note xml:id="fn38" n="38" place="foot">Garidel. l. c. p. 254. <hi rend="italic">Il y a des femmes, qui en ramassent</hi><lb/><hi rend="italic">jusqu' à deux livres par jour. Leur habileté consiste à avoir epié</hi><lb/><hi rend="italic">par avance les endroits, où il y en a beaucoup, et sur tout à avoir</hi><lb/><hi rend="italic">les ongles longs, et à les cueillir le matin avant la rosée.</hi></note>
