<pb n="459"/>
IN DIOSCORIDEM. II. 115—128. 459
<lb/>
<lb/>
um sit<ref target="#fn6">⁶</ref>, qui et <foreign xml:lang="grc">Κρῖος</foreign> Apollodoro<ref target="#fn7">⁷</ref>, Eustathii est sen<lb break="no"/>entia.<ref target="#fn8">⁸</ref> Verumtamen Columella<ref target="#fn9">⁹</ref> et Plinius<ref target="#fn10">¹⁰</ref> <foreign xml:lang="grc">κριόν</foreign> arie<lb break="no"/>tinum vertunt, quod legumen arietino capiti simile sit,<lb/>ille etiam <foreign xml:lang="grc">ὀροβίαῖον</foreign> puniceum dicit. Et Galenus exigua<lb/>fuisse cicera ac nigricantia, in Bithynia maxime prove<lb break="no"/>nientia, quae <foreign xml:lang="grc">κριοί</foreign> dicantur.<ref target="#fn11">¹¹</ref> Esse autem flatulentum e<lb/>ciceribus edulium, solis rusticis usitatum, idem et scripto<lb break="no"/>res ab Athenaeo allegati testantur.
<lb/>
<lb/>Cap. CXXVIII. De <foreign xml:lang="grc">κυάμῳ αἰγυπτίῳ</foreign>, Nelumbio specio<lb break="no"/>so, tum in historia rei herbariae, tum in commentario ad<lb/>Theophrastum uberius disserui. Ne igitur saepius dicta<lb/>iterum repetam, ad illustrandum locum nostrum sequen<lb break="no"/>tia sufficiant. <foreign xml:lang="grc">Κολλοκασίαν</foreign> radicem plantae edulem noster<lb/>vocat, alii totam plantam; esse autem id nomen aegy<lb break="no"/>ptium, facile credideris, etiamsi Wahlii etymologia minus<lb/>placeat.<ref target="#fn12">¹²</ref> Esse enim a <foreign xml:lang="grc">κῶλ</foreign>, convolvere, plicare, et <foreign xml:lang="grc">κάσχ</foreign>,<lb/>arundo, derivandum, quod icon Clusii<ref target="#fn13">¹³</ref> illustret. At vero ea<lb/>icon <hi rend="italic">Arum Colocasiam</hi> repraesentat, quae a Plinii inde tem<lb break="no"/>poribus<ref target="#fn14">¹⁴</ref> saepissime cum Nelumbio commutata, nihil con<lb break="no"/>voluti ostendit aut plicati. — <foreign xml:lang="grc">Κιβώριον</foreign> aut <foreign xml:lang="grc">κιβώτιον</foreign> fructum<lb/>ideo dici noster asserit, quia faba seratur, glebae humenti in<lb break="no"/>dita atque ita in aquam demissa. Ridiculam hanc etymolo<lb break="no"/>giam declarat Salmasius<ref target="#fn15">¹⁵</ref>, ego intellectu difficillimam. Nam<lb break="no"/>que, si <foreign xml:lang="grc">κιβώτιον</foreign> idem est ac <foreign xml:lang="grc">κιβώριον</foreign>, multo facilior est<lb/><foreign xml:lang="grc">παρωνομασία</foreign> a <foreign xml:lang="grc">κιβωτός</foreign>. Fuisse igitur poculi genus, quod<lb/>Graeci ita appellarunt<ref target="#fn16">¹⁶</ref>, et ad huius similitudinem et fru<lb break="no"/>ctum Nelumbii ita vocatum fuisse, existimo, licet sciam,<lb/>Galenum asserere, quod ipsa faba <foreign xml:lang="grc">ἐπιχωρίως κίδη καὶ κι<lb break="no"/>βώριον</foreign> dicatur.<ref target="#fn17">¹⁷</ref> Loco <foreign xml:lang="grc">κίδη</foreign> autem mallem <foreign xml:lang="grc">κίστη</foreign> scribi,<lb/>ut melius cum <foreign xml:lang="grc">κιβωτίῳ</foreign> aut <foreign xml:lang="grc">κιβωρίῳ</foreign> congruat.
<lb/>
<note xml:id="fn6" n="6" place="foot">6) Theog. v. 154.</note>
<note xml:id="fn7" n="7" place="foot">7) Bibl. I, 1. 3.</note>
<note xml:id="fn8" n="8" place="foot">8) Ad Iliad. XIII. p. 925.</note>
<note xml:id="fn9" n="9" place="foot">9) Lib. 2. c. 10.</note>
<note xml:id="fn10" n="10" place="foot">10) Lib. 18, 52.</note>
<note xml:id="fn11" n="11" place="foot">11) De fac. alim. I, p. 535.</note>
<note xml:id="fn12" n="12" place="foot">12) Ad Abdollatif. germ. versum.<lb/>p. 66.</note>
<note xml:id="fn13" n="13" place="foot">13) Hist. 2. p. 74.</note>
<note xml:id="fn14" n="14" place="foot">14) Lib. 21, 51. Multo aptius aegyptiaca etymologia ab implexis<lb/>colocasiae foliis in poculorum speciem sumi potest.</note>
<note xml:id="fn15" n="15" place="foot">15) Homon. hyl. iatr. p. 198.</note>
<note xml:id="fn16" n="16" place="foot">16) Athen. II, 54.</note>
<note xml:id="fn17" n="17" place="foot">17) De theriac. ad Pamphil. p. 303.</note>
