<pb n="591"/>
IN DIOSCORIDEM. IV. 38—41. 591
<lb/>
rupto quidem textu sequentia lego:<ref target="#fn6">⁶</ref> <foreign xml:lang="ar">غافت</foreign> (Gāfet) „Haec<lb/>
est ex herbis asperis, et folium ei cannabis, seu folium<lb/>
pentaphylli, (et floris color) sicut nilufar.“ At Mesue<lb/>
describere plantam videtur diversam,<ref target="#fn7">⁷</ref> foliis centaurii par-<lb break="no"/>
vi asperis incisisque; floribus subluteis, quae et herba pu-<lb break="no"/>
licum ob lentorem dicatur. Cum nonnisi versionem Me-<lb break="no"/>
suae latinobarbaram inspicere possim, quaenam vox Ara-<lb break="no"/>
bica centaurium minus reddita fuerit, plane ignoro. Ce-<lb break="no"/>
tera tamen haud plane dissentiunt, neque lentor quidam<lb/>
abest ab Agrimoniae nostrae summis partibus.<lb/>
Confusio illa igitur non ab Arabibus ipsis Dioscoridis<lb/>
interpretibus profecta est, sed a Latinobarbaris, in quibus<lb/>
Matthaeus Sylvaticus <hi rend="italic">Argemoniam</hi> s. <hi rend="italic">Agrimoniam</hi> dicit<lb/>
Eupatorium, <hi rend="italic">Agrimonium</hi> etiam <hi rend="italic">Lappam</hi> inversam, quod<lb/>
de fructibus utique herbae nostrae dici potest.<ref target="#fn8">⁸</ref> In tra-<lb break="no"/>
ctatu ipso de Eupatorio miratur Matthaeus, qui possint<lb/>
nonnulli Salviam agrestem pro Eupatorio vendere.<ref target="#fn9">⁹</ref> Is<lb/>
abusus valuit tamen ad Brunfelsium usque, qui Salviam,<lb/>
ut mihi videtur, Verbenacam hoc nomine delineavit.<ref target="#fn10">¹⁰</ref><lb/>
Hinc Nic. Leonicenus iam invexit in eos, qui confusio-<lb break="no"/>
nem hanc creaverint. „Quod medicus ille precabatur,<lb/>
qui medicinam sorti commiserat, Dii sua cuique remedia,<lb/>
quibus illa extraherentur, secundarent, itidem a nobis<lb/>
orandum, ut bona fortuna in verum incidamus aucto-<lb break="no"/>
rem.“<ref target="#fn11">¹¹</ref> Sed cur oras ac precaris, bone Leonicene, quan-<lb break="no"/>
do ponderis erat magni, invenire, quam Mesues voluerit<lb/>
plantam comparare? Equidem persuasum habeo post tot<lb/>
saecula, sicut in meo Avicenna loco <foreign xml:lang="ar">القنطا فيلون</foreign> lego<lb/>
<foreign xml:lang="ar">القنطافيلون</foreign>, ita et latinobarbarum interpretem legisse<lb/>
<foreign xml:lang="ar">القنطاريون</foreign>, et inde natas esse tot rixas et tam indignum<lb/>
Arabum contemtum.<lb/>
„Alter rixatur de lana saepe caprina, et<lb/>
„propugnat nugis armatus.“<lb/>
<note xml:id="fn6" n="6" place="foot">6) Ed. arab. p. 279. Cf. Anguillara, p. 258.</note>
<note xml:id="fn7" n="7" place="foot">7) Opp. f. 58 d.</note>
<note xml:id="fn8" n="8" place="foot">8) Pandect. f. 9 a.</note>
<note xml:id="fn9" n="9" place="foot">9) Ib. f. 92 c.</note>
<note xml:id="fn10" n="10" place="foot">10) Herb. 2. p. 26.</note>
<note xml:id="fn11" n="11" place="foot">11) De Plinii erroribus, lib. I. c. 16. fol. 4 b. (Opusc. Basil.<lb/>
1532. fol.</note>
