<pb n="649"/>
IN DIOSCORIDEM. V. 104—122. 649
<lb/>
Salmasius iam monuit.<ref target="#fn21">21</ref> Rossius autem aegyptiam vocem
<lb/>habet, a <foreign xml:lang="grc">σόρε</foreign> derivandam, quod <hi rend="italic">urere</hi> vertit, ut causti-<lb break="no"/>ca vis intelligatur ipsa appellatione.<ref target="#fn22">22</ref> Galenus habet
<lb/>chalcitidis mutatam formam, crassissimam scilicet, quae
<lb/>simul adurat et adstringat.<ref target="#fn23">23</ref> Lapidosius dicit sory suum
<lb/>Plinius, quam chalcitidem.<ref target="#fn24">24</ref>
<lb/>
Cap. CXIX. <foreign xml:lang="grc">Διφρυγοῦς</foreign> ortus e cremata cupri mine-<lb break="no"/>ra, praesertim friabili, quam nostrates <hi rend="italic">Kupfermulm</hi> ap-<lb break="no"/>pellant, ferro quoque praegnantem, palam est.
<lb/>
Cap. CXX. Arsenicum Dioscoridis et veterum reli-<lb break="no"/>quorum non esse nativum, elucet e descriptione. Est
<lb/>potius arsenici minera sulfurata citrea, quae <hi rend="italic">gelbes Rausch</hi>-<lb/><hi rend="italic">gelb</hi> vernacule appellatur, cuius varietas forte est alte-<lb break="no"/>rum <foreign xml:lang="grc">βαλανoειδὲς καὶ ὠχρoειδές</foreign>. Neque tamen adversatus
<lb/>fuero ii, qui hoc posterius ad rubram potius mineram
<lb/>pertinere perhibuerit. Descripsit tamen Hausmannus<ref target="#fn25">25</ref>
<lb/>scoriam minerae arsenici luteae, quae, ni eadem, similis
<lb/>saltem videtur varietas. Auripigmentum citreum glebis
<lb/>squamatim sibi incumbentibus distinguitur.
<lb/>
Cap. CXXI. Sandaracha Dioscoridis est Arsenicum
<lb/>sulfuratum rubrum seu Realgar nuperioribus dictum. Ara-<lb break="no"/>bes ex arsenico <foreign xml:lang="ar">زرنيخ</foreign> formarunt, sed vocant id etiam
<lb/><foreign xml:lang="ar">شكوك</foreign> (<hi rend="italic">schokhukh</hi>.)
<lb/>
Cap. CXXII. <foreign xml:lang="grc">Στυπτηρίας</foreign> s. aluminis, praesertim ae-<lb break="no"/>gyptii, laus ab antiquis scriptoribus abunde praedicatur.
<lb/>Sic Amasis, Aegyptiorum rex, cum delphicum templum
<lb/>incendio destructum esset, liberalitate sua Graecorum ino-<lb break="no"/>piam sublevavit dono mille talentum aluminis.<ref target="#fn26">26</ref> Inve-<lb break="no"/>nitur alumen, quod sal est e terra argillacea, acido sul-<lb break="no"/>furico abundante et kali sulfurico compositus, in saxis se-<lb break="no"/>cundariis, quae schistum ardesiamque continent pyritem-<lb break="no"/>que. Ita autem formatur, ut acidum sulfuricum abun-<lb break="no"/>dans accedat ad ardesiae argillam, cui ferrum oxydula-<lb break="no"/>tum saepe est admistum. Eum discessum promovet terra
<lb/>
<note xml:id="fn21" n="21" place="foot">Plin. exerc. p. 814.</note>
<note xml:id="fn22" n="22" place="foot">L. c. p. 204.</note>
<note xml:id="fn24" n="24" place="foot">Lib. 34, 30.</note>
<note xml:id="fn26" n="26" place="foot">Herod. 2, 180.</note>
<note xml:id="fn23" n="23" place="foot">L. c. p. 228.</note>
<note xml:id="fn25" n="25" place="foot">Handb. der Mineralogie p. 210.</note>
