<pb n="651"/>
IN DIOSCORIDEM. V. 122—135. 651
<lb/>
<lb/>Cap. CXXVIII. Flos salis vero longe diversus est.
<lb/>Natrum enim carbonicum nativum, naturaliter ochroleu<lb break="no"/>cum, ubi aquis stagnorum et humo inquinatur, croceum
<lb/>adipiscitur colorem; hinc et Reussius praeter natrum car<lb break="no"/>bonicum, magnesiam, calcem et principium humi extra<lb break="no"/>ctivum, a quo color ille pendet, in fatiscente eo natro
<lb/>prope a Bilino Bohemiae invenit.<ref target="#fn34">34</ref> De ingentibus Ae<lb break="no"/>gypti lacubus, quibus natrum id abundanter gignitur, An<lb break="no"/>dreossii exstant eximiae observationes.<ref target="#fn35">35</ref>
<lb/>
<lb/>Nonnunquam acido carbonico privatur, ut causticum
<lb/>evadat, superstitibus tamen peregrinis partibus, quibus
<lb/>color debetur ruber. Tunc spuma natri, <foreign xml:lang="grc">ἀφρὸς νίτρου</foreign>, a
<lb/>veteribus vocabatur. (c. 130.)<ref target="#fn36">36</ref>
<lb/>
<lb/>Cap. CXXXI. <foreign xml:lang="grc">Τρὺξ</foreign> seu faex vini caustica evadit
<lb/>ustione. Sistit enim kali causticum impurum, admixta
<lb/>maxime parte extractiva. Cinis sarmentorum (c. 134.)
<lb/>eiusdem est naturae.
<lb/>
<lb/>Cap. CXXXV. Alcedo Ispida, quam <foreign xml:lang="grc">ἁλκύονα</foreign> Graeci
<lb/>vocabant, piscibus, quos amat, integris voratis, spinas
<lb/>aculeosque globis compactos evomit. Hos a mari forte
<lb/>reiectos pro nidis earum avium veteres habuere.<ref target="#fn37">37</ref> Po<lb break="no"/>nunt vero aves eae ova, sine ullo nido, in foveis litoris,
<lb/>sub arborum radicibus.
<lb/>
<lb/>Cum illis autem purgamentis eiectis compararunt ve<lb break="no"/>teres zoophyta varia, quae similem viderentur habere et
<lb/>formam et fabricam. Protinus <hi rend="italic">Alcyonium Ficum</hi> Pall.
<lb/>propter subglobosam formam illius esse originis commen<lb break="no"/>titiae rati sunt. Id esse alcyonii quintam speciem, a Dio<lb break="no"/>scoride memoratam, iam Imperatus probe animadvertit.<ref target="#fn38">38</ref>
<lb/>Mihi vero multo magis congruere videtur <hi rend="italic">Alcyonium</hi>
<lb/><hi rend="italic">Aurantium</hi> Pall., cuius globosa figura, cuius spinae osseae
<lb/>e vertebra sphaerica radiatim diffusae, cuius odor haud
<lb/>tam ingratus, quam aliarum specierum a Vitaliano Do<lb break="no"/>
<lb/>
<lb/><note xml:id="fn34" n="34" place="foot">Lehrb. der Mineral. 2. 3. p. 4.</note>
<lb/><note xml:id="fn35" n="35" place="foot">Déscr. d'Egypte, 1. p. 281.</note>
<lb/><note xml:id="fn36" n="36" place="foot">Galen. de fac. simpl. 9. p. 212.</note>
<lb/><note xml:id="fn37" n="37" place="foot">Arist. hist. anim. 9, 15. Plin. 10, 47.</note>
<lb/><note xml:id="fn38" n="38" place="foot">Hist. nat. p. 859.</note>
