<pb n="393"/>
IN DIOSCORIDEM. I. 111 — 114. 393<lb/>
lactariae Hamilt., Wrightiae antidysentericae R. Br., Echiti<lb/>
antidysentericae Roth., aliisque) probare id videntur. Ne-<lb/>
que tamen vel ex mea vel ex aliorum scientia arbor illa<lb/>
certo definiri potest.<lb/>
Cap. CXII. <foreign xml:lang="grc">Αἱ φύσκαι</foreign> (sic cod. X.) ulmorum, seu<lb/>
vesicae aut folliculi, sunt <foreign xml:lang="grc">κύπαροι</foreign> Theophrasti<ref target="#fn57">57</ref>, aut <foreign xml:lang="grc">τὰ</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc">ἀγγεῖα</foreign> eiusdem <foreign xml:lang="grc">κόμμι φέροντα</foreign><ref target="#fn58">58</ref>, ex ichneumonum ten-<lb break="no"/>thredinumque morsu nata, in quibus naturalis latex mu-<lb break="no"/>cosus aut gummosus colligitur.<lb/>
Cap. CXIII. Cariasi ligni usum in ulcerum putrido-<lb break="no"/>rum sanie corrigenda posset aliquis e phosphori vi deri-<lb break="no"/>vare: lucem enim phosphericam spargere noctu ligna ca-<lb break="no"/>riosa, notissimum est. Galenus tamen ulmi lignum ca-<lb break="no"/>riosum ei usui praeprimis aptum esse docet.<ref target="#fn59">59</ref> Serapion<lb/>
ultima capituli verba alia legit, <foreign xml:lang="grc">ἐν ὀθόναις</foreign> nimirum <foreign xml:lang="grc">καί-<lb break="no"/>σα καὶ λεία καταπασσομένη</foreign>. Ergo linteis indita caries li-<lb break="no"/>gnorum combusta ac ad laevorem trita inspergitur ulce-<lb break="no"/>ribus. Optio est, utra magis lectio placeat.<lb/>
Cap. CXIV. De arundinum variis speciebus fusius<lb/>
iam ad Theophrastum<ref target="#fn60">60</ref> egi. Hic pressiorem praefero<lb/>
expositionem. <foreign xml:lang="grc">Κάλαμος ὁ ναστός</foreign>, arundo farcta, e qua<lb/>
sagittae conficiuntur, est Theophrasti <foreign xml:lang="grc">ἴδιος ὁ τοξικός, ὃν</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc">δὴ κρητικόν τινες καλοῦσιν, ὀλιγογόνατος μὲν, σαρκωδέστε-<lb break="no"/>ρος δὲ πάντων, καὶ μάλιστα κάμψιν δεχόμενος</foreign>.<ref target="#fn61">61</ref> In Creta<lb/>
autem, licet a P. Alpino peculiaris arundo aculeata de-<lb break="no"/>scribatur<ref target="#fn62">62</ref>, quam Linnaeus Cenchrum frutescentem vo-<lb break="no"/>cavit, praeter <hi rend="italic">Arundinem arenariam</hi> L., eiusque varie-<lb break="no"/>tatem, nec Tournefortius<ref target="#fn63">63</ref>, nec recentiores peregrinato-<lb break="no"/>res aliam observarunt speciem, quae huc trahi possit. Lin-<lb break="no"/>gulas tibiarum ex alia arundine confici, quam tibias ipsas,<lb/>
nimirum ex <foreign xml:lang="grc">αὐλητικῷ</foreign> seu <foreign xml:lang="grc">δόνακι</foreign>, Theophrastus negat, sed<lb/>
<foreign xml:lang="grc">ζευγίτην</foreign> dici femineam habitu, <foreign xml:lang="grc">εὐσαρκότερον</foreign>, si aqua diu<lb/>
stagnaverit, <foreign xml:lang="grc">βομβυκίαν</foreign> vero, si inundata loca inaruerint,<lb/>
<note xml:id="fn57" n="57" place="foot">Hist. pl. 2, 8.</note>
<note xml:id="fn58" n="58" place="foot">Ib. 9, 1.</note>
<note xml:id="fn59" n="59" place="foot">De fac. simpl. 8. p. 118.</note>
<note xml:id="fn60" n="60" place="foot">Comment. germ. p. 176 — 182.</note>
<note xml:id="fn61" n="61" place="foot">Hist. plant. 4, 11.</note>
<note xml:id="fn62" n="62" place="foot">De plant. exot. p. 104.</note>
<note xml:id="fn63" n="63" place="foot">Coroll. p. 59.</note>
