<pb n="658"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
rat a nonnullis onychem vocari,<ref target="#fn88">88</ref> longe tamen ab hoc<lb/>
lapide diversum esse, sensu saltem hodierno, in confesso<lb/>
est. Namque onyx cum chalcedonio lapide, cui maxime<lb/>
affinis est, ad silices referendus, cremari nequit. Alaba-<lb break="no"/>strites vero, qui gypsum densum ac concretum sistit, pa-<lb break="no"/>riter uritur ac marmora. Abusus autem nominis inde na-<lb break="no"/>tus esse videtur, quod alabastrites saepius undulato-stria-<lb break="no"/>tus, vittatus aut venosus occurrit, quem igitur veteres<lb/>
cum onyche zonato commutasse probabile est.<lb/>
<head>Cap. CLIII. <foreign xml:lang="grc">Θυίτην</foreign> lapidem a <foreign xml:lang="grc">θυίᾳ</foreign>, mortario, dici,</head>
Hermolai Barbari iam est sententia.<ref target="#fn89">89</ref> Neque tamen pla-<lb break="no"/>ne reiicienda opinio, a <foreign xml:lang="grc">θυείῳ</foreign>, materia ligni densa et<lb/>
granulosa, derivandum esse nomen.<ref target="#fn90">90</ref> Aethiopicus is la-<lb break="no"/>pis, subviridis, iaspidem referens, aquam affusam lacteam<lb/>
reddens, a Fuchsio declaratur turcica gemma, quam <hi rend="italic">tur-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">quoise</hi> Galli appellant.<ref target="#fn91">91</ref> Refutare eum conatur Matthio-<lb break="no"/>lus, quia turcicae gemmae color azureus potius sit, ia-<lb break="no"/>spidumque generi omnino adnumeranda videatur ea gem-<lb break="no"/>ma, quod dici de thyite lapide nequeat, quippe cuius<lb/>
particulae in aquam transeant. Equidem vero arbitror,<lb/>
si unum fuerit idemque genus turcicae gemmae, nimirum<lb/>
occidentalis, ad Matthioli partes nos trahi ac fere cogi,<lb/>
quoniam occidentales gemmae turcicae dentes sunt fossiles<lb/>
mammalium, quae in protogaea habitarunt, cupro oxydato<lb/>
impraegnati. Iam vero I. I. Berzelii, summi viri, acu-<lb break="no"/>tissimae analysi debemus intelligentiam earum gemmarum,<lb/>
quae turcicarum nomine veniunt. Orientales nimirum<lb/>
argilla phosphorica, calce phosphorica et cupro oxydato<lb/>
carbonico componi, exploratum habemus.<ref target="#fn92">92</ref> Itaque de-<lb break="no"/>fendi potest Fuchsii sententia, cum calx phosphorica<lb/>
abundans aquam affusam reddere lacteam possit. Sine dif-<lb break="no"/>ficultate etiam est mordens eius humoris indoles, atque<lb/>
<note xml:id="fn88" n="88" place="foot">Lib. 36, 12.</note>
<note xml:id="fn89" n="89" place="foot">Coroll. 989.</note>
<note xml:id="fn90" n="90" place="foot">Theophr. hist. plant. 5, 20. Hesych. I. p. 1740.</note>
<note xml:id="fn91" n="91" place="foot">De medicamentorum praeparandi componendique ratione, p.<lb/>
170. Lugd. 1563. 12.</note>
<note xml:id="fn92" n="92" place="foot">Berzelius <hi rend="italic">om blåsrörets användande</hi> p. 193.</note>
