<pb n="501"/>
IN DIOSCORIDEM. III. 17—20. 501<lb/>
nidem ad lotium promovendum et calculosos affectus mi<lb break="no"/>tigandos profuisse.<ref target="#fn69">69</ref><lb/>
Cap. XIX. Ut <foreign xml:lang="grc">λευκανάνθην</foreign>, cuius meminit iam Theo<lb break="no"/>phrastus<ref target="#fn70">70</ref>, interpretemur, nil adminiculi adest, nisi esse<lb/>
Cardui genus, radice tuberosa. Descripsit primus eam<lb/>
plantam in Etruria observatam Anguillara<ref target="#fn71">71</ref>, neque quid<lb break="no"/>quam obest, quin <hi rend="italic">Cirsium tuberosum</hi> All., in pratis pa<lb break="no"/>scuisque Germaniae vulgare, coniectemus.<lb/>
Cap. XX. Tragacantham sudare e truncis <hi rend="italic">Astragali</hi><lb/>
<hi rend="italic">cretici</hi> Lam., quem in Ida monte inventum Tournefor<lb break="no"/>tius egregie adumbravit<ref target="#fn72">72</ref>, hucusque exploratum habui<lb break="no"/>mus. De ea Theophrastus: <foreign xml:lang="grc">Ταύτην δὲ πρότερον ᾤοντο</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc">μόνον ἐν Κρήτῃ φύεσθαι, νῦν δὲ φανερὰ καὶ ἐν Ἀχαΐδι τῆς</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc">Πελοποννήσου καὶ ἀλλαθι, καὶ τῆς Ἀσίας περὶ τὴν Μή-</foreign><lb break="no"/><foreign xml:lang="grc">δειαν.</foreign><ref target="#fn73">73</ref> Et alio loco: <foreign xml:lang="grc">Ἐν Ἀχαΐᾳ δὲ ἥτε τραγάκανθα πολ-</foreign><lb break="no"/><foreign xml:lang="grc">λὴ, καὶ οὐδὲν χείρων, ὡς οἴονται, τῆς κρητικῆς, ἀλλὰ καὶ</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc">τῇ ὄψει καλλίων.</foreign><ref target="#fn74">74</ref> Manifestum igitur est Theophrasti<lb/>
testimonium, Tragacanthae gummi in Creta colligi. Ad<lb break="no"/>versatur vero Belonius, qui nusquam id produci in Ida<lb/>
monte asserit, quanquam duo eius plantae genera ibi cre<lb break="no"/>scant.<ref target="#fn75">75</ref> Cum Belonio consentiunt Oliverius et Sieberus,<lb/>
quorum hic ne vestigium quidem in omni Creta huius<lb/>
gummi ibi collecti invenire potuit.<ref target="#fn76">76</ref> His accedit Sibthor<lb break="no"/>pii effatum, qui, quanquam haud inficietur, et Astraga<lb break="no"/>lum creticum, qui et in Ionia crescat, gummi illud fun<lb break="no"/>dere, veram tragacantham tamen fatetur in Achaia Pelo<lb break="no"/>ponnesi, in Parnasso, ut et circa Thessalonicem, in Cy<lb break="no"/>pro denique generari, ac e Patris quotannis in Italiam<lb/>
transvehi.<ref target="#fn77">77</ref> Est autem peloponnesiaca alia <hi rend="italic">Astragali</hi><lb/>
species, quam <hi rend="italic">sempervirentem</hi> Lamarckius, <hi rend="italic">aristatum</hi> He<lb break="no"/>riterius appellavit, a cretico, cui admodum similis, diffe<lb break="no"/>rens foliis viridibus, licet pilosis, non incanis, pedunculis<lb/>
brevissimis et dentibus calycis subulatis, qui ovati in cre-<lb/>
<note xml:id="fn69" n="69" place="foot">69) Berg. mat. med. p. 600.</note><lb/>
<note xml:id="fn70" n="70" place="foot">70) Hist. pl. 6, 4.</note><note xml:id="fn71" n="71" place="foot">71) Sempl. p. 147.</note><lb/>
<note xml:id="fn72" n="72" place="foot">72) Iter gall. 1, 22.</note><note xml:id="fn73" n="73" place="foot">73) Hist. pl. 9, 1.</note><lb/>
<note xml:id="fn74" n="74" place="foot">74) Ib. c. 15.</note><note xml:id="fn75" n="75" place="foot">75) Obs. 1. p. 25.</note><lb/>
<note xml:id="fn76" n="76" place="foot">76) Reise nach Creta, 2. p. 72. 323.</note><lb/>
<note xml:id="fn77" n="77" place="foot">77) Flor. graec. 2. p. 90.</note>
