<pb n="357"/>
IN DIOSCORIDEM. I. 18. 357
scripsit<ref target="#fn30">30</ref>, dein vero plures. Et in ora maris rubri occi-<lb/>dentali reperit Saltius, confirmante generis veritatem R.<lb/>Brownio.<ref target="#fn31">31</ref>
<lb/>Hactenus de patria. Iam inquirendum est in descri-<lb/>ptionem plantae, apud veteres obviam. Dioscorides fru-<lb/>ticem cum lycio aut pyracantha, folia sempervirentia cum<lb/>rutae foliis comparat. Theophrastus haud ita bene arbo-<lb/>rem dicit malum punicam proceritate aequare, sed folia<lb/>itidem rutae habet similia, et <foreign xml:lang="grc">ἐκλευκα</foreign>.<ref target="#fn32">32</ref> Rectius Strabo<lb/><foreign xml:lang="grc">τὸ φυτὸν θαμνῶδες</foreign> habet, <foreign xml:lang="grc">κυτίσῳ ἐοικὸς καὶ τερμίνθῳ</foreign>.<ref target="#fn33">33</ref><lb/>Pausanias fruticem ait myrto similem, folia vero maiora-<lb/>nae.<ref target="#fn34">34</ref> Avicennae textus memorabilis est, nam protinus<lb/>Aegypti oppidum Heliopolin (<foreign xml:lang="ar">عين الشمس</foreign>) balsami fera-<lb/>cem pronunciat, dein arbusculam cum lycio (<foreign xml:lang="ar">حضض</foreign>)<lb/>comparat, unde proficiscitur, <foreign xml:lang="grc">λυκίου</foreign> nos pro <foreign xml:lang="grc">λευκοΐου</foreign> re-<lb/>cte posuisse.<ref target="#fn35">35</ref>
<lb/>Egregie primus recentiorum Petr. Belonius formam<lb/>fruticis delineat; fruticosam dicit arbusculam, duorum<lb/>triumve cubitorum altitudine, foliis primum coniugatis,<lb/>dein ternatis, demum pinnatis, foliolis lentisci aut rutae<lb/>similibus, ciceris tamen folia haud superantibus. Ita et<lb/>P. Alpinus. Tandem Forskoleus inventam in Arabia<lb/>plantam cum Linnaeo communicavit, a quo scianter 1764<lb/>genus Amyridis stabilitum est.<ref target="#fn36">36</ref> Duas tamen species con-<lb/>stituit, <hi rend="italic">Am. gileadensem</hi>, foliis ternatis, et <hi rend="italic">Am. Opobal-<lb/>samum</hi>, foliis pinnatis, quae, Belonio observante, in unam<lb/>contrahendae esse videntur.
<lb/>Inciso ferreis unguibus arbusculae cortice, excipi bal-<lb/>samum, noster tradit, Theophrastum sequens. Tacitus, qui<lb/>Palaestinam dicit balsami patriam, vim ferri haud adhi-<lb/>beri contendit, „pavere enim venas:“ seu, quia facilius<lb/>ferro altius demisso ipsum alburnum laeditur, haud succus<lb/>peculiaris, sed latex crudus ascendens, promanat. Hinc
<note xml:id="fn30" n="30" place="foot">Obs. 2, 39. p. 110. ed. Clus.</note>
<note xml:id="fn31" n="31" place="foot">Salt. iter. germ. p. 165. 176.</note>
<note xml:id="fn32" n="32" place="foot">Hist. pl. 9, 6.</note>
<note xml:id="fn33" n="33" place="foot">Lib. 16. p. 568.</note>
<note xml:id="fn34" n="34" place="foot">Lib. 9. c. 28.</note>
<note xml:id="fn35" n="35" place="foot">Ed. arab. p. 140.</note>
<note xml:id="fn36" n="36" place="foot">Amoen. acad. 7. p. 68. 69.</note>
