<pb n="565"/>
IN DIOSCORIDEM. III. 150—157. 565
<lb/>loponnesi incolae. <hi rend="italic">Sidam Abutilon</hi> huc traxerunt non<lb break="no"/>nulli.<ref target="#fn35">35</ref>
<lb/>Cap. CLIV. <foreign xml:lang="grc">Ἀλκέαν</foreign> Dioscoridis Brunfelsius iam her<lb break="no"/>bae Simeonis nomine illustravit.<ref target="#fn36">36</ref> Est <hi rend="italic">Malva Alcea</hi> L.
<lb/>Hanc etiam, tanquam legitimam, plerique agnoverunt,
<lb/>exceptis fere Anguillara<ref target="#fn37">37</ref>, qui Althaeam cannabinam, et
<lb/>Sibthorpio<ref target="#fn38">38</ref>, qui <hi rend="italic">Hibiscum Trionum</hi> subesse existimant.
<lb/>Sed radices cubitales postremae sententiae repugnant.
<lb/>Cap. CLV. <hi rend="italic">Cannabis sativa</hi> vulgaris est notitiae. Pa<lb break="no"/>triam docet Herodotus esse Scythiam<ref target="#fn39">39</ref>, quemadmodum et
<lb/>in Tauria et in caucasica regione frequentem invenit
<lb/>Marschallius de Bieberstein.<ref target="#fn40">40</ref> Cannabinas insuper vestes
<lb/>Thracum, lineis quam simillimas, memorat Herodotus et
<lb/>suffimenta e cannabis seminibus apud Scythas loco lavacri
<lb/>usitatas, quibus et nostrae aetatis plures Asiae populi se<lb break="no"/>met inebriare consuescunt.
<lb/>Plantam <foreign xml:lang="grc">σχοινόστροφον</foreign> dici et perutilem esse ad te<lb break="no"/>xendos funes validissimos. Eos videtur primus Syracusa<lb break="no"/>rum rex Hiero adhibnisse. Cum enim singulari studio in
<lb/>navium fabricationem incumberet, ad funes spartum ex
<lb/>Hispania, cannabim vero et picem a fluvio Rhodano com<lb break="no"/>portari iussit.<ref target="#fn41">41</ref> Massilienses autem, quorum in potestate
<lb/>Rhodani ostia erant, florentissimo commercio per orbem
<lb/>terrarum celeberrimi, videntur etiam e Tauria utilissimam
<lb/>hanc plantam advexisse.
<lb/>Cap. CLVI. <foreign xml:lang="grc">Κάνναβις ἀγρία</foreign> est procul dubio <hi rend="italic">Althaea</hi>
<lb/><hi rend="italic">cannabina</hi>, quod iam C. Bauhinus agnovit.<ref target="#fn42">42</ref> Qui eum
<lb/>praecesserant, vel penitus omiserunt eam (Fuchsii Matthio<lb break="no"/>lique exemplis), vel eamdem rati sunt cum <foreign xml:lang="grc">ἀλκέᾳ</foreign>.<ref target="#fn43">43</ref>
<lb/>Cap. CLVII. <foreign xml:lang="grc">Ἀνάγυρις</foreign> est <hi rend="italic">Anagyris foetida</hi>, frutex
<lb/>per Europam australem, maxime Graeciam obvius, cuius
<lb/>flores colore aureo quidem, sed minime forma, brassicae
<lb/>flores aemulantur, cuius legumina semina continent re<lb break="no"/>
<note xml:id="fn35" n="35" place="foot">Dalech. p. 592.</note>
<note xml:id="fn36" n="36" place="foot">Herb. 1. f. 197 b. 2. f. 72 b.</note>
<note xml:id="fn37" n="37" place="foot">L. c. p. 223.</note>
<note xml:id="fn38" n="38" place="foot">Flor. graec. 2. p. 48.</note>
<note xml:id="fn39" n="39" place="foot">Lib. 4. c. 74.</note>
<note xml:id="fn40" n="40" place="foot">Flor. taur. caucas. 2. p. 419.</note>
<note xml:id="fn41" n="41" place="foot">Athen. 5, 40.</note>
<note xml:id="fn42" n="42" place="foot">Pin. p. 316.</note>
<note xml:id="fn43" n="43" place="foot">Dodon. l. c. p. 656.</note>
