<pb n="413"/>
IN DIOSCORIDEM. I. 150—156. 413
<lb/>vocat<ref target="#fn10">¹⁰</ref>, et Theophrastus diserte: <foreign xml:lang="grc">ἐν κυτίνῳ ἄνθος ῥοᾶς</foreign>.<ref target="#fn11">¹¹</ref>
<lb/>Nicander: <foreign xml:lang="grc">σίδης πρωτόγονον κυτίνοιο αἰδήμονα καρπόν</foreign> di<lb break="no"/>cit <ref target="#fn12">¹²</ref>: ubi Scholiastes: <foreign xml:lang="grc">κυτινόν φασι τὸ ἄνθος τῆς ῥοιᾶς,</foreign>
<lb/><foreign xml:lang="grc">ὅπερ αὐξηθὲν ῥοιὰ γίγνεται</foreign>. Calyx enim persistens inferne
<lb/>in baccam grandem intumescit, unde ampullagium Cae<lb break="no"/>lius Aurelianus <foreign xml:lang="grc">κύτινον</foreign> vertit.<ref target="#fn13">¹³</ref>
<lb/>Sed noster alio sensu <foreign xml:lang="grc">κύτινον</foreign> totum florem Panicae
<lb/>cultae vocat, <foreign xml:lang="grc">βαλαύστιον</foreign> autem florem sylvestris: in quo
<lb/>et Galenus consentit.<ref target="#fn14">¹⁴</ref> Plinius simpliciter balaustium flo<lb break="no"/>rem dicit punicae arboris <ref target="#fn15">¹⁵</ref>: quod alio loco uberius ita
<lb/>exponit: „In hoc ipso cytino (calyce) flosculi sunt: ante<lb break="no"/>quam scilicet malum ipsum prodeat, erumpentes, quos
<lb/>balaustium vocari diximus.“<ref target="#fn16">¹⁶</ref>
<lb/><foreign xml:lang="grc">Σίδια</foreign> esse <foreign xml:lang="grc">τὰ λέπη</foreign> fructus noster, <foreign xml:lang="grc">τὰ λέμματα</foreign> Gale<lb break="no"/>nus scribit. Sunt autem cortices baccarum exteriores,
<lb/>forte una cum dissepimentis loculorum. Nomen a <foreign xml:lang="grc">σίδῃ</foreign>,
<lb/>cognomine <foreign xml:lang="grc">ῥοιᾶς</foreign> boeotico.<ref target="#fn17">¹⁷</ref>
<lb/>Cap. CLV. Myrti varietates plures antiquis iam co<lb break="no"/>gnitas fuisse patet. Differunt autem potissimum foliis
<lb/>magis minusve lanceolatis, latioribus et angustioribus,
<lb/>acutis, acutiusculis et obtusiusculis; tum fructibus, qui
<lb/>vel coerulescunt, vel nigri sunt, vel albidi. Postrema va<lb break="no"/>rietas Clusio dicitur Myrtus domestica fructu albo <ref target="#fn18">¹⁸</ref>; ha<lb break="no"/>bet autem folia minima, lineari-lanceolata. Myrtus ni<lb break="no"/>gra Dioscoridis est latifolia italica vel baetica.
<lb/>Vinum myrtites crapulam arcere, et ab Aëtio confir<lb break="no"/>matur. Quin coronam myrteam, quae Naucratites appel<lb break="no"/>labatur, reprimere exhalationes e vino, Philonides apud
<lb/>Athenaeum docet.<ref target="#fn19">¹⁹</ref>
<lb/>Cap. CLVI. <foreign xml:lang="grc">Μυρτιδάνου</foreign> diversae sunt significationes
<lb/>in veterum scriptis. Hippocratici enim auctores <foreign xml:lang="grc">τὸ ἰνδι-</foreign>
<lb/>
<note xml:id="fn11" n="11" place="foot">Causs. plant. 1, 16. Cf. Hist. pl. 1, 22.</note>
<note xml:id="fn12" n="12" place="foot">Alex. v. 623.</note>
<note xml:id="fn13" n="13" place="foot">Chron. 4, 3. p. 512. ed. Almelov.</note>
<note xml:id="fn14" n="14" place="foot">De fac. simpl. med. 6. p. 847. <foreign xml:lang="grc">Βαλαύστιον μὲν ἄνθος ἀγρίας</foreign>
<lb/><foreign xml:lang="grc">ῥοιᾶς, οἷόν περ τῶν ἡμέρων ὁ κύτινος.</foreign></note>
<note xml:id="fn15" n="15" place="foot">Lib. 13, 54.</note>
<note xml:id="fn16" n="16" place="foot">Lib. 23, 60.</note>
<note xml:id="fn17" n="17" place="foot">Athen. 14, 64.</note>
<note xml:id="fn18" n="18" place="foot">Hist. 1. p. 67.</note>
<note xml:id="fn19" n="19" place="foot">Lib. 15, c. 18.</note>
