<pb n="348"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
<p>morbo conflictaretur, Valerianae ope revaluit. Tum in<lb/>
phytobasano<ref target="#fn62">62</ref>, tum in ecphrasi stirpium<ref target="#fn63">63</ref> Valerianam no-<lb break="no"/>
stram officinalem eam esse stirpem statuit, quam Diosco-<lb break="no"/>
rides <foreign xml:lang="grc">Φοῦ</foreign> nomine descripserit: additis textus emendatio-<lb break="no"/>
nibus, quas et ego adoptavi. Tantum autem abest, ut<lb/>
primus hanc sententiam protulerit, ut potius iam Brun-<lb break="no"/>
felsius diserte dicat: Phu esse nostram Valerianam.<ref target="#fn64">64</ref><lb/>
Aliam speciem, <hi rend="italic">V. Phu</hi>, quae et nostra aetate id nomen<lb/>
gerit, primus pro vero Dioscoridis <foreign xml:lang="grc">Φοῦ</foreign> habuit Valer.<lb/>
Cordus:<ref target="#fn65">65</ref> neque tamen ullum addidit argumentum, quo<lb/>
haec opinio fulciretur.</p>
<p>Nostra memoria, cum Asiae minoris plantae solertius<lb/>
examinatae sint, in Lycia invenit Hawkinsius, Sibthorpii<lb/>
comes, Valerianae speciem, quam Dioscoridis dixit,<lb/>
quod magis cum descriptione conveniret. Namque pa-<lb break="no"/>
stinacae aut oleris atri folia multo aptius cum huius spe-<lb break="no"/>
ciei aut <hi rend="italic">V. sambucifoliae</hi> Mikan. foliis comparantur, quam<lb/>
cum foliis Valerianae officinalis.</p>
<p><foreign xml:lang="grc">Ναρκίσσου</foreign> pro <foreign xml:lang="grc">νάρδου</foreign> legerunt et Arabes, ut Avicen-<lb break="no"/>
na<ref target="#fn66">66</ref> <foreign xml:lang="ar">نرجيس</foreign> habet, quod e <foreign xml:lang="ar">نردس</foreign> facillime potuit for-<lb break="no"/>
mari.</p>
<p>Cap. XI. <hi rend="italic">De Malabathro.</hi> Obscuro huic loco lucem<lb/>
primus attulit Garcias<ref target="#fn67a">67a</ref>, dum Cassiae esse folium perhi-<lb break="no"/>
beret. Quae cum arbor sit in India cis Gangem crescens,<lb/>
potuerunt quidem folia vento deiecta paludibus aut flu-<lb break="no"/>
minibus innatantia reperta esse, unde, sicut in pluribus<lb/>
indicis mercimoniis, fabula illa originem duxisse videtur.<lb/>
Garcias addit, indicum nomen esse <hi rend="italic">Tamalabathra</hi>, quod<lb/>
fictum esse alii tradunt e Malabaria, Indiae provincia et<lb/>
<hi rend="italic">Bathron</hi>, quod folium signat. Sed et hodienum id cog-<lb break="no"/>
nomen Cassiae apud Indos vulgare est.<ref target="#fn67b">67b</ref> Graeci serio-<lb break="no"/></p>
<note xml:id="fn62" n="62" place="foot">62) Ed. Ian. Planc. p. 92 — 93.</note>
<note xml:id="fn63" n="63" place="foot">63) p. 210 — 220.</note>
<note xml:id="fn64" n="64" place="foot">64) Append. ad tom. 2. p. 5.</note>
<note xml:id="fn65" n="65" place="foot">65) Annot. in Diosc. f. 3.</note>
<note xml:id="fn66" n="66" place="foot">66) Ed. arab. p. 236.</note>
<note xml:id="fn67a" n="67a" place="foot">67 a) Clas. exot. p. 177.</note>
<note xml:id="fn67b" n="67b" place="foot">67 b) Fleming in Asiat. research. 11. p. 170.</note>
