<pb n="509"/>
IN DIOSCORIDEM. III. 28 — 32, 509
<lb/>
<lb/>Cap. XXXI. Origanum sylvestre, foliis origani, flo-<lb break="no"/>ribus albis umbellatis, dixerat Nicander <foreign xml:lang="grc">πανάκειον κονί-<lb break="no"/>λην</foreign><ref target="#fn31">³¹</ref>, ubi scholiastes Petrichi testimonio suffultus, ab in-<lb break="no"/>ventore Conilo nomen obtinuisse plantam affirmat, et e<lb/> Diocle alia cognomina <foreign xml:lang="grc">ἡράκλειον</foreign>, <foreign xml:lang="grc">ὀρείγανον</foreign> et <foreign xml:lang="grc">πανακίδα</foreign><lb/> citat. Alio loco<ref target="#fn32">³²</ref> <foreign xml:lang="grc">ἔγχνοα</foreign> folia <foreign xml:lang="grc">κονίλῃ</foreign> tribuuntur, quae<lb/> lectio si vera, folia lanata designat; sed scholiastes legit<lb/> <foreign xml:lang="grc">ἔγχλοα</foreign>, et tamen <foreign xml:lang="grc">φύλλα αὐχμηρά</foreign>, quasi somniabundus,<lb/> interpretatur. Neglecta hac expositione, subsistamus in<lb/> priore lectione, quae congrua Dioscoridi est. Hinc igitur<lb/> vereor, ut recte iudicarint instauratores rei herbariae,<lb/> Brunfelsius inprimis et Valer. Cordus, dum <hi rend="italic">Origanum</hi><lb/> <hi rend="italic">vulgare</hi> Dioscoridis <foreign xml:lang="grc">ἀγριορίγανον</foreign> esse existimant. Multo<lb/> probabilior sententia Gerardi<ref target="#fn33">³³</ref>, qui <hi rend="italic">Origanum sylvestre</hi><lb/> <hi rend="italic">album</hi> constituit, varietatem vulgaris, quae bracteis caly-<lb break="no"/>cibusque decoloribus, floribusque albis, foliis etiam in-<lb break="no"/>canis differt.<ref target="#fn34">³⁴</ref>
<lb/>
<lb/>Cap. XXXII. Tragoriganus duplex est, alter latifo-<lb break="no"/>lius valde, glutinosus, alter gracilibus ramis foliisque an-<lb break="no"/>gustis. Illum origano aut serpyllo sylvestri similem ha-<lb break="no"/>bet auctor. Fruticulus valde aut satis glutinosus nullus<lb/> obvius est, nisi <hi rend="italic">Stachys glutinosa</hi> L.<ref target="#fn35">³⁵</ref> <hi rend="italic">Thymum Masti-<lb break="no"/>chinam</hi> L. habet Clusius.<ref target="#fn36">³⁶</ref> Alterum Tragoriganum omni-<lb break="no"/>no <hi rend="italic">Thymus Tragoriganum</hi> L. esse videtur.<ref target="#fn37">³⁷</ref><lb/> Nomen <foreign xml:lang="grc">τραγωρίγανον</foreign> dictum esse, quod hirci illud<lb/> pascentes lascivi evadant, scholiastes Nicandri tradit.<ref target="#fn38">³⁸</ref>
<lb/>
<lb/>Origani Maru varietas, quae apud nos sine partibus fructificationis<lb/> occurrit. Origani albi nomine venire apud Graecos eam plantam,<lb/> quam Dioscorides hyssopum cilicium vocarit, Anguillara auctor est.<lb/> (Sempl. p. 91.) Fuit igitur Origanum vel <hi rend="italic">smyrnaeum</hi> vel <hi rend="italic">hera-<lb break="no"/>cleoticum</hi>, cuius acerrimam speciem ex Arcadia habebant. (Athen.<lb/> 2, 77.) Tenedium origanum tamen etiam alio loco laudatur. (Ib. 1,<lb/> 50.) Salsamentis gratiam addere dicebatur. (Ib. 2, 77.) Quin ipsae<lb/> mulierculae sibi et amasiis strata ex origano suaveolente parare con-<lb break="no"/>suerant. (Aristoph. eccles. 1022.)
<lb/>
<note xml:id="fn31" n="31" place="foot">Ther. v. 626.</note>
<note xml:id="fn32" n="32" place="foot">Ib. v. 762.</note>
<note xml:id="fn33" n="33" place="foot">Herb. p. 626.</note>
<note xml:id="fn34" n="34" place="foot">Crantz stirp. austr. p. 283.</note>
<note xml:id="fn35" n="35" place="foot">Zanoni istoria p. 119. t. 81. Whelerus in Parnasso invenit<lb/> (iter p. 350.)</note>
<note xml:id="fn36" n="36" place="foot">Hist. 1. p. 355.</note>
<note xml:id="fn37" n="37" place="foot">Alpin. de plant. exot. t. 78.</note>
<note xml:id="fn38" n="38" place="foot">Alexiph. v. 308.</note>
