<pb n="432"/>
<fw type="header" style="text-align: center;">432 COMMENTARIUS</fw>
<p>stantiãm, externãm laevem et fere siliceam, internam<lb/>
grumoso - crustaceam. Posteriori sensui accommodata est<lb/>
nostra interpretatio. Ceterum Galenus cum fossili sale<lb/>
mixtum os sepiae adversus pterygia oculorum commendat.</p>
<p>Cap. XXIV. <foreign xml:lang="grc">Ἡ τρίγλη</foreign> est <hi rend="italic">Mullus barbatus</hi>, cupe-<lb break="no"/>diae gulosorum. <foreign xml:lang="grc">Τρίγλην</foreign>, non <foreign xml:lang="grc">τρίγλαν</foreign>, scribendum esse,<lb/>
Athenaeus docet.<ref target="#fn65">65</ref> Idem iam barbatum (<foreign xml:lang="grc">γενεᾶτιν</foreign>) a ve-<lb break="no"/>teribus vocatum fuisse asserit. Carnem esse duram, pin-<lb break="no"/>guedinis expertem valdequc nutrientem, et Diocles apud<lb/>
Athenaeum et Galenus<ref target="#fn66">66</ref> docent. Quam immensi pretii<lb/>
a gulonibus romanis emti sint mulli, vel e Plinio<ref target="#fn67">67</ref>, Sue-<lb break="no"/>tonio<ref target="#fn68">68</ref>, aut Iuvenali<ref target="#fn69">69</ref> constat. Tantaque erat luxuria,<lb/>
ut parvi penderetur recens mullus, nisi qui in ipso con-<lb break="no"/>vivio, <foreign xml:lang="grc">γαρελαίῳ</foreign> vinoque exstinctus, vitroque inclusus, mo-<lb break="no"/>riretur, ut iucundissimo aspectu continuo mutatorum ex-<lb break="no"/>spirantis piscis colorum fruerentur convivae.<ref target="#fn70">70</ref></p>
<p>Cap. XXV. Testiculorum hippopotami laudes contra<lb/>
serpentium morsus e Nicandro forte mutuatae sunt. Is<lb/>
enim suadet:</p>
<p><foreign xml:lang="grc">— ἢ κάστορος οὐλοὸν ὄρχιν</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc">ἢ ἵππου, τὸν Νεῖλος ὑπὲρ Σάϊν αἰθαλόεσσαν</foreign><lb/>
<foreign xml:lang="grc">βόσκει.</foreign><ref target="#fn71">71</ref></p>
<p>Plinius quoque drachmam testiculi huius ex aqua bibi<lb/>
tradit.<ref target="#fn72">72</ref></p>
<p>Cap. XXVI. Cum piscibus et cancris in fluminibus<lb/>
degere fibros, verum est, sed falsum, eos piscibus can-<lb break="no"/>crisque nutriri. Sic autem Serapio vertit. Ceterum no-<lb break="no"/>tabile est, castoreum arabice dici <foreign xml:lang="ar">جند بادستر</foreign> (Dschond<lb/>
bâdestar), cuius derivationem ignoro.</p>
<p>Mirabitur autem quispiam, castorei folliculos conti-<lb break="no"/>nuo testes (<foreign xml:lang="grc">ὄρχεις</foreign>) dici, et cum suillis comparari, cum<lb/>
tamen ipsa dissectio <foreign xml:lang="grc">τῶν φυσσῶν</foreign> doceat, alienam esse fa-</p>
<div type="footnotes">
<note xml:id="fn65" n="65" place="foot">Lib. 7. c. 125.</note>
<note xml:id="fn66" n="66" place="foot">De fac. alim. 3. p. 715.</note>
<note xml:id="fn67" n="67" place="foot">Lib. 9, 31.</note>
<note xml:id="fn68" n="68" place="foot">Tiber. c. 34.</note>
<note xml:id="fn69" n="69" place="foot">Sat. 4. v. 15.</note>
<note xml:id="fn70" n="70" place="foot">Senec. quaest. nat. 3, 17. 18. Mirabiliorem etiam colorum<lb/>
mutationem observârunt in exspirante Coryphaena Hippuro. (Bloch<lb/>
tab. 174.)</note>
<note xml:id="fn71" n="71" place="foot">Ther. v. 565. s.</note>
<note xml:id="fn72" n="72" place="foot">Lib. 28, 31.</note>
</div>
