<pb n="387"/>
IN DIOSCORIDEM. I 103 — 105. 387
<lb/>
<lb/>
περιφερῆ, ad <foreign xml:lang="grc">κέδρον</foreign> generatim trahentes. Utraque lectio
<lb/>suas habet difficultates, pauciores posterior. Quodsi enim,
<lb/>ut videtur, <hi rend="italic">Iuniperus phoenicea L.</hi> est veterum <foreign xml:lang="grc">κέδρος</foreign>,
<lb/>cupresso quidem similis est ramis foliisque, sed neutiquam
<lb/>fructu. Hic enim est globulosus, sed multo maior Iuni-<lb break="no"/>peri communis fructu. Posset igitur, ni temeritas subes-<lb break="no"/>set, sic emendari: <foreign xml:lang="grc">φύλλα δὲ ἔχει ὥσπερ κυπαρίσσου, καρ-<lb break="no"/>πὸν δὲ μύρτου, μακρότερον μὲν παρὰ πολύ.</foreign> Emendatio
<lb/>haec Vitruvio firmatur.<ref target="#fn26">26</ref> Is enim arbores cedri di-<lb break="no"/>cit similes cypresseae foliaturae. Neque arbitror cum
<lb/>Saraceno, <foreign xml:lang="grc">καρπόν</foreign> hic semen signare, quoniam cupres-<lb break="no"/>si fructus, non semina, veterum medicamenta ingredie-<lb break="no"/>bantur.
<lb/>
<lb/>Iuniperum autem ac <foreign xml:lang="grc">κέδρον</foreign> veterum admodum affines
<lb/>esse, patet et e Nicandri versiculo<ref target="#fn27">27</ref>
<lb/><foreign xml:lang="grc">Μηδέ σέ γε χραίσμῃ πολίου λάθοι ἠὲ κέδροιο
<lb/>ἀρκενθίς.</foreign>
<lb/>Ubi scholiastes: <foreign xml:lang="grc">Ἄρκενθος (ἀρκενθὶς) δὲ καλεῖται ὁ καρπὸς
<lb/>τῆς κέδρου, ἐπεὶ καὶ αὐτὸ τὸ δένδρον ἄρκενθος λέγεται.
<lb/>Ἕτεροι δὲ τὴν βοτάνην φασὶν, οὐ τὸν καρπὸν, ὃ κρεῖττον
<lb/>δοκεῖ.</foreign>
<lb/>
<lb/>Altera cedrus parva, spinosa, iuniperi ad instar, Iu-<lb break="no"/>niperus nostra communis esse debet.
<lb/><foreign xml:lang="grc">Κεδρία</foreign>, resina iuniperi, quam Arabes etiam <foreign xml:lang="ar">سندروس</foreign>
<lb/>(<hi rend="italic">sandarûs</hi>), Latinobarbari et recentiores <hi rend="italic">sandaracham</hi> vo-<lb break="no"/>carunt, traditur vi corrumpendi corpora animata pollere,
<lb/>defuncta vero conservandi. Namque Aegyptii ad condien-<lb break="no"/>da corpora eorum, quibus non satis opum erat, Hero-<lb break="no"/>doto teste<ref target="#fn28">28</ref>, omne abdomen <foreign xml:lang="grc">κεδρίᾳ</foreign> implebant et <foreign xml:lang="grc">νίτρῳ</foreign> seu
<lb/>soda caustica. Resina ea <foreign xml:lang="grc">κατατήκεσθαι</foreign> autumabant viscera
<lb/>et intestina, soda vero musculos (<foreign xml:lang="grc">τὰς σάρκας</foreign>.) Ea vero
<lb/>vis cum longe absit ab hac resina, erroneae etiam sunt
<lb/>traditiones de modo eo condiendi cadavera. Qui nuper
<lb/>mumias plures examini subiecerunt, Rouyerius<ref target="#fn29">29</ref>, Belzo-
<lb/>
<lb/>
<note xml:id="fn26" n="26" place="foot">26) Archit. lib. 2. c. 9.</note>
<lb/><note xml:id="fn27" n="27" place="foot">27) Theriac. v. 584.</note> <note xml:id="fn28" n="28" place="foot">28) Lib. 2. c. 87.</note>
<lb/><note xml:id="fn29" n="29" place="foot">29) Descr. de l' Egypt. Antiq. 2. p. 216.</note>
<lb/>
<lb/>Bb 2
