<pb n="620"/>
620 COMMENTARIUS<lb/>
<lb/>
pius<ref target="#fn58">58</ref> eam speciem designarunt. V. <hi rend="italic">undulatum</hi> vero La-<lb break="no"/>marckii, seu <hi rend="italic">plicatum</hi> Sibthorpii, in Graecia obvium, ob<lb/>
folia angustiora, sinuata, undulata, semper candido-to-<lb break="no"/>mentosa, caulemque graciliorem pro <foreign xml:lang="grc">φλόμῳ λευκῇ ἀῤῥένι</foreign><lb/>
habeo. <hi rend="italic">Verbascum nigrum</hi> nomen servavit, a Dodonaeo<lb/>
eo nomine bene exhibitum.<ref target="#fn59">59</ref><lb/>
<hi rend="italic">Verbascum sylvestre</hi> est <hi rend="italic">Phlomis fruticosa</hi>, quam<lb/>
et Matthiolus<ref target="#fn60">60</ref> et Dodonaeus<ref target="#fn61">61</ref> iam eo nomine pro-<lb break="no"/>duxerunt.<lb/>
Phlomides duae, hirsutae, terrae adnatae, foliis sub-<lb break="no"/>rotundis, nescio an sint Phl. <hi rend="italic">samia</hi> L., quae et in Eu-<lb break="no"/>boea, et Phl. <hi rend="italic">lunarifolia</hi> Sibth., quae in Peloponneso oc-<lb break="no"/>currit.<lb/>
Phlomida <hi rend="italic">Lychnitin</hi> primus hoc nomine, quod etiam-<lb break="no"/>num retinet, illustravit Clusius.<ref target="#fn62">62</ref> Hispanis meminit dici<lb/>
eamdem herbam <hi rend="italic">Candilera</hi>, quod eius folia non modo<lb/>
sicca sed etiam recentia ellychnii modo, oleo affuso, uri<lb/>
possint.<lb/>
Cap. CIII. <hi rend="italic">Salvia Aethiopis</hi>, quam Matthiolus<ref target="#fn63">63</ref> cum<lb/>
plerisque serioribus huc trahit, multa habet, quae <foreign xml:lang="grc">αἰθιό-<lb break="no"/>πιδι</foreign> Dioscoridis respondent. Neque me moratur, bina tan-<lb break="no"/>tum semina in singulis calycibus indicari, cum, quae<lb/>
quaterna esse deberent, saepissime et in aliis Salviae spe-<lb break="no"/>ciebus abortiant, ut binae duntaxat supersint. Salvia<lb/>
Aethiopis in Attica et Asia minore inventa est.<ref target="#fn64">64</ref><lb/>
Cap. CIV. De <foreign xml:lang="grc">ἀρκτίῳ</foreign> dissentiunt interpretes rei her-<lb break="no"/>bariae gnari. Quam e codice vindobonensi mutuatam ex-<lb break="no"/>hibuit Dodonaeus<ref target="#fn65">65</ref>, effigies miserrima est et contemtu-<lb break="no"/>digna. Honor. Bellus <hi rend="italic">arcturum creticum</hi> a se dictum<lb/>
primus promsit, licet legitimum non haberet.<ref target="#fn66">66</ref> Eum dein<lb/>
effigie illustrarunt Pona<ref target="#fn67">67</ref>, Columna<ref target="#fn68">68</ref> et P. Alpinus,<ref target="#fn69">69</ref><lb/>
uterque posterior Verbasci nomine. Interea recepta est<lb/>
<note xml:id="fn58" n="58" place="foot">58) L. c. p. 1300.</note>
<note xml:id="fn59" n="59" place="foot">59) L. c. p. 144.</note>
<note xml:id="fn60" n="60" place="foot">60) L. c. p. 300.</note>
<note xml:id="fn61" n="61" place="foot">61) L. c. p. 146.</note>
<note xml:id="fn62" n="62" place="foot">62) Stirp. hispan. p. 378.</note>
<note xml:id="fn63" n="63" place="foot">63) L. c. p. 804.</note>
<note xml:id="fn64" n="64" place="foot">64) Flor. graec. 1. p. 18.</note>
<note xml:id="fn65" n="65" place="foot">65) L. c. p. 149.</note>
<note xml:id="fn66" n="66" place="foot">66) Ad Clus. p. 299.</note>
<note xml:id="fn67" n="67" place="foot">67) Mons bald. p. 44.</note>
<note xml:id="fn68" n="68" place="foot">68) Ecphr. 2. p. 82.</note>
<note xml:id="fn69" n="69" place="foot">69) Exot. p. 122. 123.</note>
