<pb n="495"/>
IN DIOSCORIDEM. III. 6 — 9. 495
<lb/><foreign xml:lang="grc">κρυμμένον ὑπὸ τῶν φύλλων. Οὗτος δ᾽ ἐπὶ τοῦ ἄκρου φέρει</foreign>
<lb/><foreign xml:lang="grc">τὸ δάκρυον εὔστομον, καὶ τοῦτό ἐστιν ἡ ἀκανθικὴ μαστίχη·</foreign>
<lb/>Ad eamdem speciem pertinere <foreign xml:lang="grc">ἰξίνην</foreign> Theophrasti, bene
<lb/>perspexit Anguillara, qui primus hanc plantam, quam in
<lb/>patria observarat, adumbravit. Lacrimam esse gustui gra-
<lb break="no"/>tam: condi etiam capitulum melle et saccharo, praesertim
<lb/>circa Urbinum.<ref target="#fn8">⁸</ref> Postea et Honor. Bellus<ref target="#fn9">⁹</ref> et Fab. Co-
<lb break="no"/>lumna<ref target="#fn10">¹⁰</ref> et P. Alpinus<ref target="#fn11">¹¹</ref> uberius eam plantam illustrarunt.
<lb/>Nostra aetate et Tournefortius<ref target="#fn12">¹²</ref>, et Cavanillesius, qui in
<lb/>Valentia<ref target="#fn13">¹³</ref>, et Fontanesius, qui in Numidia eam vidit<ref target="#fn14">¹⁴</ref>,
<lb/>diserte et de mastiche, seu visco, et de eduli capitulo
<lb/>egerunt. Oliverius etiam usum eius liquoris mastichini
<lb/>testatur.<ref target="#fn15">¹⁵</ref>
<lb/>Cap. IX. Inter cognomina Chamaeleonis nigri mili-
<lb break="no"/>tant <foreign xml:lang="grc">κυνόμαχον</foreign> et <foreign xml:lang="grc">κυνόξυλον</foreign>, quia canes enecare dicitur<ref target="#fn16">¹⁶</ref>.
<lb/><foreign xml:lang="grc">κυνόξυλον</foreign> loco Plinius <foreign xml:lang="grc">κυνόζολος</foreign> legit, et ita vocatum esse
<lb/>herbam propter odoris gravitatem autumat. Consentit,
<lb/>Rossio docente<ref target="#fn17">¹⁷</ref>, aegyptium cognomen dipsaci, qui et
<lb/>chamaeleon dicitur, <foreign xml:lang="grc">σενεόρ</foreign>, pro quo Apuleius rectius le-
<lb break="no"/>git <foreign xml:lang="grc">σεμμεώς</foreign>, <hi rend="italic">herba canina</hi>. Aliud cognomen <foreign xml:lang="grc">οὐλοφόνον</foreign>
<lb/>exponitur a scholiaste Nicandri<ref target="#fn18">¹⁸</ref>, <foreign xml:lang="grc">τὰ οὖλα βλάπτον, ἢ ὅλον</foreign>
<lb/><foreign xml:lang="grc">φονευτικόν</foreign>. Citat et Plinius id cognomen, quod additum
<lb/>esse tradit, quia herba iuvencos anginae modo strangulet.
<lb/>At vero et codices quidam Pliniani <foreign xml:lang="grc">οὐλόφυτον</foreign> habent, quod
<lb/>exitiosam plantam denotat. <foreign xml:lang="grc">Ὠκιμοειδές</foreign> vocatur et Nican-
<lb break="no"/>dro: dicit enim: <foreign xml:lang="grc">ὠκιμοειδὲς ὄδωδε</foreign>: ergo ab odore ocimi
<lb/>aemulo ita vocatur. Aegyptium cognomen <foreign xml:lang="grc">σοβέλ</foreign> a vir-
<lb break="no"/>tute medica adversus lepram petitum esse, Rossius docet.<ref target="#fn19">¹⁹</ref>
<lb/>Graphice describitur herba, ita ut generatim quidem
<lb/>cum Theophrasto congruat, qui totam plantam <foreign xml:lang="grc">ὥσπερ</foreign>
<lb/><foreign xml:lang="grc">σκιάδιον</foreign> dicit. Recognovit eam primus Anguillara, in
<lb/>
<note xml:id="fn8" n="8" place="foot">8) Sempl. p. 157. 158.</note>
<note xml:id="fn9" n="9" place="foot">9) Ad Clus. hist. p. 301.</note>
<note xml:id="fn10" n="10" place="foot">10) Ecphras. 1. p. 12.</note>
<note xml:id="fn11" n="11" place="foot">11) Exot. p. 125.</note>
<note xml:id="fn12" n="12" place="foot">12) Iter gallic. 1. p. 13.</note>
<note xml:id="fn13" n="13" place="foot">13) Icon. 3. p. 14. t. 228.</note>
<note xml:id="fn14" n="14" place="foot">14) Flor. atlant. 2. p. 252.</note>
<note xml:id="fn15" n="15" place="foot">15) Iter gallic. 2. p. 169. Cf. et Sieberi iter creticum, 1. p. 398.</note>
<note xml:id="fn16" n="16" place="foot">16) Theophr. hist. 3, 12. Plin. 22, 21.</note>
<note xml:id="fn17" n="17" place="foot">17) Etym. aeg. p. 190.</note>
<note xml:id="fn18" n="18" place="foot">18) Alexiph. v. 280.</note>
<note xml:id="fn19" n="19" place="foot">19) L. c. p. 203.</note>
