<pb n="545"/>
IN DIOSCORIDEM. III. 113—120. 545
feminarum malis.<ref target="#fn38">38</ref> Illam etymologiam reiicit Harduinus,
quod herba in Hippocraticis libris commendetur, Hippo-<lb break="no"/>crates autem multo Artemisia posterior sit. Mausolus au-<lb break="no"/>tem obiit, Plinio teste,<ref target="#fn39">39</ref> olympiade centesima sexta, ita-<lb break="no"/>que viginti fere annos post Hippocratem, Heraclidis fi-<lb break="no"/>lium. Iam vero, cum libri Hippocratici de natura mu-<lb break="no"/>liebri<ref target="#fn40">40</ref> et de morbis mulierum<ref target="#fn41">41</ref> diu post Hippocratis
obitum, et probabiliter Ptolemaeorum temporibus consar-<lb break="no"/>cinati sint, salva esse potest ea etymologia.
<lb/>Quodsi vero Dioscoridis Artemisiae ad nostras redu-<lb break="no"/>cendae sunt species; prima ramosa fruticosa, quae mari-<lb break="no"/>tima loca amat, et foliis gaudet maioribus, quam absin-<lb break="no"/>thium, nitidioribusque, haud haereo in nominanda cum
Sibthorpio <hi rend="italic">Artemisia arborescente</hi>, quae in Archipelagi
maritimis atque in insula Zacyntho indicatur.<ref target="#fn42">42</ref> Miror
tamen, neminem e patribus rei herbariae in hanc plan-<lb break="no"/>tam incidisse. Artemisiam tenuiorem omnes fere maio-<lb break="no"/>res nostri cum Sibthorpio habent <hi rend="italic">Artemisiam campestrem</hi>,
in omni Graecia admodum vulgarem. Artemisia denique
<foreign xml:lang="grc">μονόκλωνος</foreign> sine dubio esse <hi rend="italic">Art. spicata</hi> Iacqu. videtur,
obvia et, Sibthorpio teste, in Graeciae montibus.
<lb/>Cap. CXVIII. Spurium esse hoc caput, in confesso
est: neque alia planta describitur, quam, quae iam supra
aderat, Art. campestris.
<lb/>Cap. CXIX. <hi rend="italic">Ambrosiam esse maritimam</hi> L., quae hic
profertur, Lobelius<ref target="#fn43">43</ref> et Dodonaeus<ref target="#fn44">44</ref> iam persuasum ha-<lb break="no"/>buerunt. Turpiter autem lapsus est Matthiolus, dum alienis-<lb break="no"/>simas plantas vulgatissimasque, alteram <hi rend="italic">Coronopum Ruellii</hi>
Dod., alteram <hi rend="italic">Artemisiam campestrem</hi>, titulo Ambrosiae
primae ac secundae produceret.<ref target="#fn45">45</ref> Neque Retzio assenti-<lb break="no"/>endum, qui Artemisiae speciem odoratam intelligi vult.<ref target="#fn46">46</ref>
<lb/>Cap. CXX. A Tragi inde aetate, qui primus <foreign xml:lang="grc">βότρυν</foreign>
Dioscoridis recognovit<ref target="#fn47">47</ref>, <hi rend="italic">Chenopodium Botrys</hi>, in Europa
<lb/>
<note xml:id="fn38" n="38" place="foot">38) Plin. 25, 36.</note>
<note xml:id="fn39" n="39" place="foot">39) Lib. 36. s. 4, 9.</note>
<note xml:id="fn40" n="40" place="foot">40) Hipp. opp. 2. p. 556. 595. ed. Lips.</note>
<note xml:id="fn41" n="41" place="foot">41) Ib. p. 672.</note>
<note xml:id="fn42" n="42" place="foot">42) Flor. graec. 2. p. 168.</note>
<note xml:id="fn43" n="43" place="foot">43) Obs. p. 442.</note>
<note xml:id="fn44" n="44" place="foot">44) L. c. p. 35.</note>
<note xml:id="fn45" n="45" place="foot">45) L. c. p. 619.</note>
<note xml:id="fn46" n="46" place="foot">46) Flor. Virgil. p. 15. 16.</note>
<note xml:id="fn47" n="47" place="foot">47) L. c. f. 335¹.</note>
DIOSCORIDES II. Mm
