<pb n="563"/>
IN DIOSCORIDEM. III. 147 — 150. 563<lb/>
<lb/>
gula folia, quas in <hi rend="italic">Lithospermo</hi> apulo facilius conspicimus,<lb/>
haud tamen arbitror aliam intelligi speciem, quam <hi rend="italic">Litho<lb break="no"/>spermum officinale</hi>. Hoc enim gerit lucidissimos, glaber<lb break="no"/>rimos fructus, qui tamen basi neutiquam forati sunt, more<lb/>
aliorum, <hi rend="italic">Anchusae</hi>, <hi rend="italic">Myosotidis</hi> et <hi rend="italic">Lycopsis</hi> fructuum. Ita<lb break="no"/>que minime cavernulas dispicio in ipsis fructibus, qua<lb/>
pedunculis adhaerent. Neque bifurcam caulis divisionem,<lb/>
qualem Dioscorides indicat, tam manifestam habet <hi rend="italic">L. of<lb break="no"/>ficinale</hi>, quam <hi rend="italic">L. apulum</hi>, quod tamen foliis multo an<lb break="no"/>gustioribus recedit.<lb/>
<lb/>
Cap. CXLIX. Si Plinii locum de <hi rend="italic">Phalaride</hi> conferi<lb break="no"/>mus, paullo plura inveniuntur, quam in nostro, indicia.<lb/>
Quippe: thyrsum, inquit, habet longum, tenuem, ceu ca<lb break="no"/>lamum, in summo florem inclinatum, semen simile sesa<lb break="no"/>mae.<ref target="#fn15">15</ref> Alia esse species nequit, quam <hi rend="italic">Phalaris cana<lb break="no"/>riensis</hi>, utique in Graeciae arvis frequens.<ref target="#fn16">16</ref> Namque<lb/>
aliae species gaudent radicibus tuberosis aut bulbosis, sed<lb/>
huius Dioscorides <foreign xml:lang="grc">λεπτάς</foreign> tradit.<lb/>
<lb/>
Cap. CL. De <hi rend="italic">Rubia tinctorum</hi> nullum exstitit un<lb break="no"/>quam dubium. Nomen aegyptium, affine arabico <foreign xml:lang="ar">فوة</foreign>, quod<lb/>
pariter rubiam significat, praefixo <foreign xml:lang="grc">σό</foreign>, quod herbam no<lb break="no"/>tat<ref target="#fn17">17</ref>, et Philo Alexandrinus, qui aegyptiacum idioma cal<lb break="no"/>lebat, <foreign xml:lang="grc">φουὰ ἐρυθρόν</foreign> vertit.<ref target="#fn18">18</ref><lb/>
<lb/>
Τὸ <foreign xml:lang="grc">ἐρευθόδανον</foreign> Theophrasti<ref target="#fn19">19</ref> alia videtur ac nostra<lb/>
planta. Folia habebat hederacea, sed rotundiora; humi<lb/>
repebat, ut <foreign xml:lang="grc">ἄγρωστις</foreign>; umbrosa loca amans. Fueritne Ru<lb break="no"/>bia lucida, <hi rend="italic">Galium cruciatum</hi> Sm., an <hi rend="italic">Asperula odorata</hi>,<lb/>
ambigo. Hippocratici <foreign xml:lang="grc">ἐρευθόδανον</foreign> contra sterilitatem,<ref target="#fn20">20</ref><lb/>
ad uteri gravidi dolores pertinaces<ref target="#fn21">21</ref> et intestinorum diffi<lb break="no"/>cultatem<ref target="#fn22">22</ref> hortantur. In utero usum rubiae confirmat Fr.<lb/>
Hoffmannus<ref target="#fn23">23</ref>, in menstruo fluxu restituendo Fr. Homius,<ref target="#fn24">24</ref><lb/>
<lb/>
<note xml:id="fn15" n="15" place="foot">15) Plin. 27, 102.</note> <note xml:id="fn16" n="16" place="foot">16) Flor. graec. I. p. 37.</note><lb/>
<note xml:id="fn17" n="17" place="foot">17) Rossi p. 214.</note><lb/>
<note xml:id="fn18" n="18" place="foot">18) Quis sit rerum divin. heres, p. 491. ed. Mangey.</note><lb/>
<note xml:id="fn19" n="19" place="foot">19) Hist. pl. 9, 13.</note> <note xml:id="fn20" n="20" place="foot">20) Hipp. de steril. p. 20.</note><lb/>
<note xml:id="fn21" n="21" place="foot">21) De morb. mul. 1. p. 752.</note> <note xml:id="fn22" n="22" place="foot">22) De victu acut. p. 99.</note><lb/>
<note xml:id="fn23" n="23" place="foot">23) Med. syst. 3. p. 542.</note><lb/>
<note xml:id="fn24" n="24" place="foot">24) Clinical facts and experim. p. 421.</note><lb/>
<lb/>
Nn 2
