<pb n="390"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
<p>Cap. CX. Una cum populo nigra electrum seu suc-<lb break="no"/>cinum tractari, non mirum est, qui antiquam eam nar-<lb break="no"/>rationem cognoscit de Heliadibus, Phaethontis fulmine<lb/> interemti mortem lugentibus, quarum in populos mutata-<lb break="no"/>rum lacrimae sole coagulatae succinum constituere.<ref target="#fn44">44</ref>
Quodsi huius fabulae originem investigamus, protinus ob-<lb break="no"/>vius fit historiae pater, Herodotus, qui Eridanum flu-<lb break="no"/>vium, in extremis Europae versus boream tractibus, <foreign xml:lang="grc">ἠλέ-<lb break="no"/>κτρου</foreign> (succini) patriam prodit.<ref target="#fn45">45</ref> Esse autem Eridanum<lb/> eumdem fluvium cum Rheno nostro, patet maxime ex<lb/> Electridum insularum, succini feracium, situ ad orien-<lb break="no"/>tem Eridani et ex adverso Britanniae.<ref target="#fn46">46</ref> Phoenices au-<lb break="no"/>tem primos ad boreales regiones navigasse, ut stanno<lb/> electroque quaestum facerent, exploratum habemus. Si-<lb break="no"/>quidem ipsum <foreign xml:lang="grc">ἠλέκτρου</foreign> nomen non sine veritatis specie<lb/> Bochartus ex antiqua punica, quae fuit ebraea, lingua<lb/> derivavit.<ref target="#fn47">47</ref> Namque <foreign xml:lang="he">ארן</foreign> aut <foreign xml:lang="he">עלקה-אורנא</foreign>, <hi rend="italic">resinam pini</hi><lb/> significans, facillime in <foreign xml:lang="grc">ἤλεκτρον</foreign> mutari potest, et vesti-<lb break="no"/>gia <foreign xml:lang="he">עלקה</foreign> etiamnum in arabico <foreign xml:lang="ar">علك</foreign>, <hi rend="italic">resina</hi>, supersunt.<lb/> Tam rarum autem antiquissimum fuit electrum, ut imi-<lb break="no"/>tamentum veteres fingerent, metallum ex auro quintaque<lb/> argenti portione compositum.<ref target="#fn48">48</ref> Posterius fuisse id <foreign xml:lang="grc">ἤλε-<lb break="no"/>κτρον</foreign>, cuius Homerus meminit<ref target="#fn49">49</ref>, ipse Plinius indicat.</p>
<p>Cum dein saeculorum lapsu et Phoenicum et Car-<lb break="no"/>thaginensium navigationes et commercia exolescerent, Ro-<lb break="no"/>mani novam quaesiverunt viam, qua pretiosum succinum<lb/> sibi compararent. Veteres forte memoriae Pytheae ade-<lb break="no"/>rant Massiliensis, qui, cum et sinum codanum et maris<lb/> baltici oras appulisset, electrum invenerat; huius vestigia<lb/> per Germaniam, Pannoniam Sarmatiamque Romani per-<lb break="no"/>contantes, tandem ad vada maris baltici venerunt, electrum<lb/> eructantis.<ref target="#fn50">50</ref> Neque defuerunt, qui, postquam Drusus<lb/> Germanicus litora maris germanici ad Cimbrorum pro-</p>
<note xml:id="fn44" n="44" place="foot">Apollon. Rhod. 4, 606. Ovid. metam. 2, 364. Diodor. Sic. 5,<lb/> 23. Arist. mirab. ausc. p. 1092. ed. Pac.</note>
<note xml:id="fn45" n="45" place="foot">Lib. 5. c. 115.</note>
<note xml:id="fn46" n="46" place="foot">Plin. 4, 30.</note>
<note xml:id="fn47" n="47" place="foot">Hieroz. 2. p. 869.</note>
<note xml:id="fn48" n="48" place="foot">Plin. 33, 23. Pausan. 5, 12.</note>
<note xml:id="fn49" n="49" place="foot">Od. 4, 74. 15, 459.</note>
<note xml:id="fn50" n="50" place="foot">Plin. 37, 11.</note>
