<pb n="578"/>
COMMENTARIUS
<lb/>Multo minus comprobanda C. Gesneri sententia, qui Scro-<lb break="no"/>fulariam nodosam<ref target="#fn83">83</ref>, aut Ruellii, qui Saponariam offi-<lb break="no"/>cinalem huc trahit. Matthiolus, licet haesitans, Lathy-<lb break="no"/>rum latifolium, quadantenus congruum, dum <foreign xml:lang="grc">θυσάνια</foreign>
<lb/>legimus, huic capiti appingi curavit.<ref target="#fn84">84</ref> Fabius Columna,
<lb/>initio Calendulam arvensem pro hac planta declarans,
<lb/>multus est in exponendis <foreign xml:lang="grc">θυλακίοις</foreign>, seu folliculatis semi-<lb break="no"/>nibus, quae referant polyporum cirros.<ref target="#fn85">85</ref> Dein vero, im-<lb break="no"/>probans suam ipsius sententiam, Scorpiurum vermicula-<lb break="no"/>tum ita <foreign xml:lang="grc">κλυμένον</foreign> nomine illustrat, ut facile approbatio-<lb break="no"/>nem mereatur. Caulis enim plantae angulatus, folia plan-<lb break="no"/>tagini similia, fructus <foreign xml:lang="grc">θυσανοειδεῖς</foreign> cum <foreign xml:lang="grc">πλεκτάναις πολύ-<lb break="no"/>ποδος</foreign> utique comparari possunt.<ref target="#fn86">86</ref> In hoc igitur acquie-<lb break="no"/>scendum, neque Sibthorpio assentiendum, qui Convolvu-<lb break="no"/>lum sepium huc affert.<ref target="#fn87">87</ref>
<lb/>Cap. XIV. Minus negotii <foreign xml:lang="grc">περικλύμενον</foreign> facessit: ne-<lb break="no"/>que dissensus auctorum animadvertitur: multi enim ap-<lb break="no"/>probant Tragi<ref target="#fn88">88</ref> Fuchsiique<ref target="#fn89">89</ref> sententiam, esse Lonice-<lb break="no"/>ram Periclymenum L.; plerique vero alteram speciem,
<lb/>Loniceram Caprifolium L., cum Matthiolo<ref target="#fn90">90</ref> praeferunt,
<lb/>quia folia huius connato-perfoliata, ideoque amplexicau-<lb break="no"/>lia dici possint, illius vero neutiquam. Utraque species
<lb/>per Graeciam non rara: neque opus est ad Convolvulum
<lb/>arvensem cum Sibthorpio confugere, cum utraque Loni-<lb break="no"/>cera se circa dumeta etiam convolvere soleat. Hederae
<lb/>fructus quidem similis est, sed durus dici nequit, cum
<lb/>bacca sit, nisi semina ipsa intelligantur, quae etiam se-<lb break="no"/>paratu difficilia sunt.
<lb/>Satis suarum rerum agit Bochartus, ut punicum no-<lb break="no"/>men <foreign xml:lang="grc">λανάδ</foreign> exponat<ref target="#fn91">91</ref>: quod haudquaquam bene ipsi ces-<lb break="no"/>sisse credo. Neque meliorem audeo exhibere interpre-<lb break="no"/>tationem.
<lb/>Cap. XV. Duo tribuli genera, terrestris et aquatici,
<lb/>
<note xml:id="fn83" n="83" place="foot">De hort. Germ. f. 254 b.</note>
<note xml:id="fn84" n="84" place="foot">L. c. p. 690.</note>
<note xml:id="fn85" n="85" place="foot">Phytobas. p. 42. t. 13.</note>
<note xml:id="fn86" n="86" place="foot">Ecphras. I. p. 156.</note>
<note xml:id="fn87" n="87" place="foot">Flor. graec. I. p. 125.</note>
<note xml:id="fn88" n="88" place="foot">L. c. f. 511 b.</note>
<note xml:id="fn89" n="89" place="foot">L. c. p. 646.</note>
<note xml:id="fn90" n="90" place="foot">L. c. p. 691.</note>
<note xml:id="fn91" n="91" place="foot">Can. p. 756.</note>
