<pb n="499"/>
IN DIOSCORIDEM. III. 14—17. 499
<lb/>
<lb/>Cap. XVI. Acanthium Dioscoridis est vel <hi rend="italic">Onopor-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">don Acantium</hi> vel <hi rend="italic">O. illyricum</hi>, sicut Sibthorpius etiam<lb/>
interpretatur. Lanuginem posse depecti et coadunatam<lb/>
bombycinam fieri, probabilius est, quam Plinii traditio,<lb/>
vestes ea bombycinis similes in oriente texi.<ref target="#fn51">51</ref>
<lb/>
<lb/>Cap. XVII. <foreign xml:lang="grc">Ἄκανθα</foreign> Dioscoridis dicitur a Nicandro<lb/>
<foreign xml:lang="grc">ἄκανθος ἀλήθειος</foreign>.<ref target="#fn52">52</ref> Virgiliine mollis acanthus, et „flexi<lb/>
vimen acanthi“<ref target="#fn53">53</ref> idem sit, qui et Theocrito <foreign xml:lang="grc">ὑγρὸς ἄκαν-</foreign><lb break="no"/><foreign xml:lang="grc">θος</foreign><ref target="#fn54">54</ref> et Plinio iuniori acanthus mollis et, paene dixerim,<lb/>
liquidus nuncupatur<ref target="#fn55">55</ref>, dubitandum. Protulit quidem Rau-<lb/>wolfius acanthum in Libano inventum<ref target="#fn56">56</ref>, quem Dioscori-<lb/>dis et ipse et Gronovius et Linnaeus dixerunt: sed folia in-<lb/>tegerrima margine spinosa pinxit, cum Dioscorides <foreign xml:lang="grc">ἐσχι-</foreign><lb break="no"/><foreign xml:lang="grc">σμένα ὡς τὰ τοῦ εὐζώμου</foreign> dicat, de spinoso autem ambitu<lb/>
taceat. Neque quisquam posterorum Rauwolfii plantam<lb/>
recognovit. <hi rend="italic">Acanthum</hi> interea <hi rend="italic">mollem</hi> habeamus, mollem<lb/>
et liquidum dictum, dum cum Acantho spinoso compa-<lb/>ratur. Etenim bracteae concavae, foliaceae, dentato-spi-<lb/>nosae, e quibus flores albi prodeunt, <foreign xml:lang="grc">κυττάρια ἀκανθώδεα</foreign><lb/>
dicuntur.
<lb/>’<foreign xml:lang="grc">Ακάνθην ἀγρίαν</foreign> Sibthorpius contendit esse <hi rend="italic">Silybum</hi><lb/>
<hi rend="italic">syriacum</hi> Gaertn., quod et a Graecis <foreign xml:lang="grc">ἀγριοάγκαθι</foreign> vocetur,<lb/>
et copiose in omnibus Archipelagi insulis occurrat.<ref target="#fn57">57</ref> At,<lb/>
si scolymo simile vocatur et brevior est statura, assen-<lb/>sum cohibeo, cum Silybum illud, quod probe cognosco,<lb/>
bicubitalis sit aut orgyalis altitudinis. <hi rend="italic">Cirsium</hi> potius<lb/>
<hi rend="italic">stellatum</hi> All. esse videtur, quod omnino cum Scolymo<lb/>
conferendum, multo brevius est.
<lb/>Superest, ut de <foreign xml:lang="grc">παιδέρωτι</foreign>, cognomine Acanthi hor-<lb/>tensis, disseramus. Vocabatur autem in antiqua Graecia,<lb/>
quicquid aspectu pueri teneri colorem lacteo-roseum re-<lb/>ferret, <foreign xml:lang="grc">παιδέρως</foreign>, quasi <foreign xml:lang="grc">παῖς ἐράσιμος</foreign>. Ita praeter gratis-<lb/>simum acanthum et arbuscula in atrio templi Veneris<lb/>
apud Sicyonios culta <foreign xml:lang="grc">παιδέρως</foreign> dicebatur, quam nusquam
<lb/>
<note xml:id="fn51" n="51" place="foot">Lib. 23, 66.</note>
<note xml:id="fn52" n="52" place="foot">Ther. v. 645.</note>
<note xml:id="fn53" n="53" place="foot">Ecl. 3, 45. Georg. 4, 122.</note>
<note xml:id="fn54" n="54" place="foot">Id. 1, 55.</note>
<note xml:id="fn55" n="55" place="foot">Epist. 5, 6.</note>
<note xml:id="fn56" n="56" place="foot">Iter german. 4. n. 285.</note>
<note xml:id="fn57" n="57" place="foot">Fl. graec. 2. p. 154.</note>
<lb/>
Ii 2
