<pb n="346"/>
<head>346 COMMENTARIUS</head>
itur e portu sinus arabici extremi Musa.<ref target="#fn50">50</ref> Alia dicitur<lb/>
syriaca, <foreign xml:lang="grc">πολύκομος</foreign>, colore luteo. Hanc provenire in mon<lb break="no"/>tium indicorum parte ea, quae Syriam spectet, noster. Pa<lb break="no"/>triniae videtur species esse, quae plerumque lutescunt, forte<lb/>
ob odorem et aureum florum colorem est <hi rend="italic">P. scabiosaefolia</hi><lb/>
Fisch., quam in Imao et Emodis montibus crescere com<lb break="no"/>pertum habemus. Montana vero magis nigricans et fra<lb break="no"/>grantior videtur <hi rend="italic">Valeriana Hardwickii</hi> Wallich<ref target="#fn51">51</ref>, esse,<lb/>
etiamsi ipse eam non cognoscam. Provenit vero in omni<lb break="no"/>bus Emodorum montium iugis.<lb/>
Aetate, quae Dioscoridem excepit, indica nardus <foreign xml:lang="grc">νάρ­<lb break="no"/>δου στάχυος</foreign> nomine insignita fuit.<ref target="#fn52">52</ref> Arabibus genus omne<lb/>
dicitur <foreign xml:lang="ar">سنبل</foreign>, et primitivo nomine <foreign xml:lang="ar">نردين</foreign>. Avicenna, in<lb/>
epitomen contrahens Dioscoridis descriptionem, et de spe<lb break="no"/>cie <foreign xml:lang="ar">عصفر</foreign> (lutea) loquitur<ref target="#fn53">53</ref>, in qua voce exponenda mirum<lb/>
est quantum hallucinetur Salmasius.<ref target="#fn54">54</ref><lb/>
Cap. VII. <hi rend="italic">De celtica nardo.</hi> Nullus dubito, <hi rend="italic">Vale-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">rianam celticam</hi> pariter ac <hi rend="italic">Saliuncam</hi> All., quarum illa in<lb/>
alpibus Styriae Carinthiaeque, haec in alpibus Liguriae<lb/>
provenit, intelligi, maxime postquam Wulffenius com<lb break="no"/>mercium florentissimum retulerit, quod et nostra memo<lb break="no"/>ria quaestui incolis est, dum navigia quotannis Tergesti<lb/>
onerant hac planta, per totum Orientem lectissima ad un<lb break="no"/>guenta condienda.<ref target="#fn55">55</ref> Avicenna eamdem vocat <foreign xml:lang="ar">القلبيطى</foreign>:<lb/>
dein vero de <foreign xml:lang="ar">الغيليط</foreign> loquitur, quam vocem e priore cor<lb break="no"/>ruptam esse autumat Salmasius; sed cum <foreign xml:lang="grc">ἀδρόν</foreign> exprimat,<lb/>
potest etiam versio esse <foreign xml:lang="grc">ϑυλακίτιδος</foreign>.<lb/>
Saliunca nomen genuinum celticum hodienum valere<lb/>
dicitur.<ref target="#fn56">56</ref><lb/>
<foreign xml:lang="grc">Τράγον</foreign>, quem olim, gravi errore, pro <hi rend="italic">Saxifraga</hi><lb/>
<note xml:id="fn50" n="50" place="foot">Ptolem. 6, 7. Plin. 6, 26. Samfur hodie dicitur oppidum<lb/> Arabiae, inter Hodeidam et Sanam.</note>
<note xml:id="fn51" n="51" place="foot">Roxb. fl. ind. I. p. 166.</note>
<note xml:id="fn52" n="52" place="foot">Galen. fac. simpl. 8. p. 84.</note>
<note xml:id="fn53" n="53" place="foot">Avic. ed. arab. p. 225.</note>
<note xml:id="fn54" n="54" place="foot">Homon. hyl. iatr. p. 150. 151.</note>
<note xml:id="fn55" n="55" place="foot">Jacqu. collect. I. p. 50. 51.</note>
<note xml:id="fn56" n="56" place="foot">Dalechamp. hist. pl. p. 982. Valer. Cord. in h. l. p. 2.</note>
