<pb n="511"/>
IN DIOSCORIDEM. III. 33—38. 511
<lb/>
<lb/>Cap. XXXVI. <hi rend="italic">Mentha sativa</hi> (<foreign xml:lang="grc">ἡδύοσμον</foreign> Graecis,
<lb/><foreign xml:lang="ar">نعناع</foreign> (naʿnaʿ) Arabibus) vulgaris est notitiae. Nec <hi rend="italic">Men</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">tha sylvestris</hi>, quam Romani menthastrum vocarunt, con<lb break="no"/>troversa unquam fuit. Primus eam delineavit Tragus.<ref target="#fn45">45</ref>
<lb/>Cap. XXXVII. Eo magis in contentione positae sunt
<lb/>Calaminthae, quarum tres species succincte, ut solet, enu<lb break="no"/>merat auctor. Primam montanam, foliis ocimi similibus,
<lb/>sed albidis, Lobelius existimavit invenisse', cum Calamin<lb break="no"/>thae alterius incanae nomine divulgaret.<ref target="#fn46">46</ref> Est mihi
<lb/><hi rend="italic">Thymus Barrelieri</hi>, quem Linnaeus Melissam creticam
<lb/>vocarat. Barrelierus enim Calaminthae, pulegii odore,
<lb/>eam delineavit.<ref target="#fn47">47</ref> In Graecia, Sicilia et Gallia australi
<lb/>eam provenire exploratum habemus. Alteram, pulegii
<lb/>odore, et Matthioli et plerique seriores pro <hi rend="italic">Thymo Nepeta</hi>
<lb/>Scop. habent, nullo, praeter odorem, indicio. Ut tertiam
<lb/>vero divinarent, longum est, hallucinationes instaurato<lb break="no"/>rum narrare: nuperrimus scrutator Sibthorpius in <hi rend="italic">Melis</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">sa</hi> a se vocata <hi rend="italic">altissima</hi> substitit, quod nec affirmare au<lb break="no"/>sim, nec negare, cum omnia nos deficiant indicia.
<lb/>Cap. XXXVIII. Thymum Dioscoridis legitimum,
<lb/>quem Brunfelsius, Tragus ac Fuchsius pro <hi rend="italic">Thymo vulgari</hi>
<lb/>habuerant, Matthiolus primus in <hi rend="italic">Thymo cretico</hi> Brot. (Satu<lb break="no"/>reia capitata L.) recognovisse videtur.<ref target="#fn48">48</ref> Est frutex elegans,
<lb/>ramis lignosis albidis rigidulis, foliis fasciculatis lineari-<lb/>lanceolatis glabris patentibus, capitulis terminalibus arcte
<lb/>imbricatis, bracteis oblongis coloratis ciliatis, floribus pur<lb break="no"/>pureis. A Lusitania inde ad Palaestinam in oris maris
<lb/>mediterranei omnibus reperitur. In Hymetto, Atticae
<lb/>monte, abundans, apibus gratissimus, <foreign xml:lang="grc">παράσημα τῶν Ἀθη<lb break="no"/>νῶν</foreign> sistebat <foreign xml:lang="grc">θύμον ὑμήττιον</foreign> cum <foreign xml:lang="grc">ἰσχάσι</foreign>.<ref target="#fn49">49</ref> Et nostris
<lb/>temporibus laudationes mellis aromatici ex Hymetto monte
<lb/>non desierunt.<ref target="#fn50">50</ref> Theophrastus thymi semen cum flore
<lb/>quodammodo permistum cum iis etiam seri, esse etiam
<lb/>
<lb/><note xml:id="fn45" n="45" place="foot">Herb. f. 8a.</note>
<lb/><note xml:id="fn46" n="46" place="foot">Obs. p. 275.</note>
<lb/><note xml:id="fn47" n="47" place="foot">Icon. t. 1166.</note>
<lb/><note xml:id="fn48" n="48" place="foot">Comment. p. 531.</note>
<lb/><note xml:id="fn49" n="49" place="foot">Athen. <hi rend="italic">1</hi>. p. 50. Hinc et Virgilio thymum cecropium (georg.
<lb/>4, 270.) et hyblaeum (ecl. 7, 37.) dicitur.</note>
<lb/><note xml:id="fn50" n="50" place="foot">Wheler it. p. 47. Sibthorp. apud Walpole, p. 244.</note>
