<pb n="397"/>
IN DIOSCORIDEM. I. 116 — 119.<lb/>
lem abit. Hic quidem processus vicem foliorum, quae<lb/>
nulla adsunt, agit. Capsulae sunt bi-trivalves; semina<lb/>
comosa. Gallas gerit pedunculatas, seu potius apici ra-<lb break="no"/>
mulorum insidentes, ciceris mole, fuscas, intus solidas vel<lb/>
granulosas.<lb/>
<hi rend="italic">Empetrum album</hi>, quod huc traxit Amatus Lusitanus,<lb/>
<hi rend="italic">Lusitaniae</hi> proprium est, neque ullo modo haec arbor<lb/>
cum eo fruticulo confundi potest. Neque Trianthema<lb/>
fruticosum Vahlii, seu <hi rend="italic">Gymnocarpus fruticosus</hi> Forsk.<ref target="#fn84">84</ref>,<lb/>
quem olim pro <foreign xml:lang="grc">ἀνακαλίδι</foreign> habui<ref target="#fn85">85</ref>, huc pertinet.<lb/>
Cap. CXIX. <foreign xml:lang="grc">Ῥάμνος</foreign> Graecorum, Aesculapio sacra<ref target="#fn86">86</ref>,<lb/>
<foreign xml:lang="grc">Περσεφόνιον</foreign> dicebatur ab usu <foreign xml:lang="grc">ἐν τοῖς ἐναγίσμασι</foreign>: pro fo-<lb break="no"/>
ribus enim suspendebatur, ut Dii inferi expiarentur.<ref target="#fn87">87</ref><lb/>
Hinc et Nicander <foreign xml:lang="grc">ἀλεξιάρην</foreign>, <foreign xml:lang="grc">ἀλεξίκακον</foreign> vero Euphorion<lb/>
dicebat. Afra seu punica appellatio est manifesto semi-<lb break="no"/>
tica: <foreign xml:lang="grc">ἀταδίν</foreign> enim est pluralis chaldaeus <foreign xml:lang="he">אֲטָדִין</foreign>, cuius sin-<lb break="no"/>
gularis <foreign xml:lang="he">אֶטָד</foreign> in vetere testamento pluries obvius est.<ref target="#fn88">88</ref><lb/>
Hunc fruticem primus P. Alpinus arabico nomine<lb/>
<foreign xml:lang="ar">عوسج</foreign> (<hi rend="italic">ausedsch</hi>) Uzeg descripsit ac delineavit.<ref target="#fn89">89</ref> Est<lb/>
frutex, ramis strictis, rigidis, quorum ramuli horizonta-<lb break="no"/>
les spinescunt: folia sunt lanceolata, obtusa, oblique<lb/>
flexa, canescentia: flores albidi, fructus nigri. <hi rend="italic">Lycium</hi><lb/>
<hi rend="italic">est europaeum</hi>. <hi rend="italic">Lycium afrum</hi> videtur esse <foreign xml:lang="grc">ῥάμνος ἑτέρα</foreign>,<lb/>
<foreign xml:lang="grc">λευκοτέρα</foreign>. <hi rend="italic">Rhamnum tertium</hi> Lobelius<ref target="#fn89">89</ref> in Gallopro-<lb break="no"/>
vincia et Italia reperisse credidit. Sed, quem delineat,<lb/>
frutex est <hi rend="italic">Mespilus Pyracantha</hi>, baccis ruberrimis lon-<lb break="no"/>
gissime differens a Dioscoridis frutice. Equidem olim<lb/>
habui <hi rend="italic">Rhamnum oleoidem</hi>, sed fructus adversantur. Non<lb/>
video profecto, quinam esse possit hic frutex, nisi fuerit<lb/>
<hi rend="italic">Paliurus australis</hi> Gaertn., seu <hi rend="italic">Rhamnus Paliurus</hi> L.,<lb/>
cuius fructus est latus (drupa sicca, alata), folliculi prope<lb/>
figura, vertebrae ad instar: aculei etiam potius sunt, quam<lb/>
spinae. Attamen mox ipse is frutex (c. 121.) sequitur,<lb/>
ubi semen manifesto a fructu distinguitur.<lb/>
<note xml:id="fn84" n="84" place="foot">84) Conf. Vivian. fl. libyc. t. 10. f. 1.</note><lb/>
<note xml:id="fn85" n="85" place="foot">85) Hist. rei herb. 1. p. 174.</note> <note xml:id="fn86" n="86" place="foot">86) Pausan. 3, 14.</note><lb/>
<note xml:id="fn87" n="87" place="foot">87) Schol. Nicand. ther. v. 861.</note><lb/>
<note xml:id="fn88" n="88" place="foot">88) Genes. 50, 10. Iud. 9, 14.</note> <note xml:id="fn89" n="89" place="foot">89) Advers. p. 438.</note>
