<pb n="428"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
<p>Habet plura alia loca, e quibus ungues odorati devehan<lb break="no"/>tur, quae vero, ob textum misere corrup<lb break="no"/>tum, false forte<lb/>legimus. Sic <foreign xml:lang="ar">القلسم بحر</foreign> (<hi rend="italic">bahr alkolsum</hi>), mare rubrum,<lb/>Koreisch, Mekhah, Dschidda et Abadan lego, urbium et<lb/>regionum arabicarum nomina, quarum pauca illustravit<lb/>Salmasius.<ref target="#fn40">40</ref></p>
<p>Cap. XI. <foreign xml:lang="grc">Κοχλίας χερσαῖος</foreign> est Helix Pomatia no<lb break="no"/>stras, quae apud Romanos in vivariis alebatur.<ref target="#fn41">41</ref> Optimas<lb/>existimari, quae e Sardinia, Africa, Sicilia, Chio et Asty<lb break="no"/>pelaea (insula maris aegei) advehantur. Ultimas effica<lb break="no"/>cissimas et ipse Plinius habet.<ref target="#fn42">42</ref> Is etiam africanas co<lb break="no"/>chleas ob fecunditatem a Solitanis, quibus nobilitas prae<lb break="no"/>cipua tribuenda, distinguit. Habere autem nomen a pro<lb break="no"/>montorio Solis in Africa videntur, quia alio Plinii lo<lb break="no"/>co<ref target="#fn43">43</ref> ex africanis laudatissimae Solitanae dicuntur. Sicu<lb break="no"/>las tamen Plinius mediocres appellat, quoniam magnitudo<lb/>duras faciat et sine succo.</p>
<p>Quae frutetis et vepribus adhaeret, Helix nostra<lb/><hi rend="italic">fruticum</hi> aut <hi rend="italic">arbustorum</hi> esse videtur. <foreign xml:lang="grc">Σέσελον</foreign> hanc spe<lb break="no"/>ciem vocari, testatur et Athenaeus ex Epicharmo.<ref target="#fn44">44</ref> Sic<lb/>et Hesychius: <foreign xml:lang="grc">Σέσηλοι, κοχλίαι, Λάκωνες</foreign>: pro quo Apel<lb break="no"/>las apud Athenaeum <foreign xml:lang="grc">σέμελον</foreign> habet.</p>
<p>Nullas cochleas Plinius docet cibis gratas esse, neque<lb/>veteres, neque recentes. Fluviatiles et albas virus habe<lb break="no"/>re, nec sylvestres stomacho utiles, alvum solvere.<ref target="#fn45">45</ref></p>
<p>Usum medicum, quem hic exponit Dioscorides, con<lb break="no"/>firmat et Galenus.<ref target="#fn46">46</ref></p>
<p>Cap. XII. Cancrorum fluviatilium cinerem adversus<lb/>rabiem caninam magnopere laudat et Galenus.<ref target="#fn47">47</ref> Cum<lb/>ture et gentiana ita miscet, ut turis pars una, quinque<lb/>autem gentianae ad decem partes cancrorum sumantur.<lb/>Eam medicinam paratam semper habuisse Aeschrionem<lb/>empiricum et Pelopa, utrumque ipsius magistrum: Pe<lb break="no"/></p>
<note xml:id="fn40" n="40" place="foot">Homon. hyl. iatr. p. 154.</note>
<note xml:id="fn41" n="41" place="foot">Plin. 9, 82.</note>
<note xml:id="fn42" n="42" place="foot">Lib. 30, 11.</note>
<note xml:id="fn43" n="43" place="foot">Lib. 30, 15.</note>
<note xml:id="fn44" n="44" place="foot">Lib. 2. c. 65.</note>
<note xml:id="fn45" n="45" place="foot">L. c.</note>
<note xml:id="fn46" n="46" place="foot">De fac. simpl. med. 11. p. 355.</note>
<note xml:id="fn47" n="47" place="foot">L. c. p. 356.</note>
