<pb n="372"/>
<head>COMMENTARIUS</head>
<p>Sieberius nuper prope Joppen invenisse videtur, <hi rend="italic">Mimo-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">sam</hi> agrestem nuncupans, quae tamen potius <hi rend="italic">Prosopis</hi> species<lb/> est. Sed nihil innotescit de myrrha ex hoc frutice ma-<lb break="no"/>nante. Brucius, cum Abyssiniam obiret, e regione myr-<lb break="no"/>rhifera ramusculos solos accepit, Mimosae aut Acaciae,<lb/> quam <hi rend="italic">Sessa</hi> appellavit; sed gummi producere testatur, a<lb/> myrrha longe diversum.<ref target="#fn23">²³</ref></p>
<p>Descriptio myrrhiferae arboris apud veteres satis va-<lb break="no"/>ria est. Theophrastus e mercatorum sinum Arabicum na-<lb break="no"/>vigantium testimonio fruticem esse humilem tradit, trun-<lb break="no"/>co duro, per terram strato, crasso, folio Andrachnes lae-<lb break="no"/>vi. Alios avtoptas citat, qui spinosum fruticem vide-<lb break="no"/>rint in montibus arabicis prope Heroum portum, foliis<lb/> ulmi, sed crispis, apice mucronatis, ut folia ilicis.<ref target="#fn24">²⁴</ref><lb/> Lentisci foliis similia tradit Evemerus folia myrrhiferae<lb/> arboris, ceterum, ut Diosc., cum Acacia vera (<foreign xml:lang="grc">ἀκάνθη</foreign><lb/> <foreign xml:lang="grc">αἰγυπτιακή</foreign>) comparat: sed confudisse cum libanoto vide-<lb break="no"/>tur.<ref target="#fn25">²⁵</ref> Plinius magnopere differt: modo enim Theophra-<lb break="no"/>sti definitionem repetit, exceptis tamen foliis, quae oli-<lb break="no"/>vae similia dicit [<foreign xml:lang="grc">ἐλαίᾳ</foreign> legens, loco <foreign xml:lang="grc">πτελέᾳ</foreign>]. Iubam con-<lb break="no"/>tulisse folium cum folio olusatri. Aliquos similem fru-<lb break="no"/>ticem iunipero, scabriorem tantum spinisque horridum,<lb/> folio rotundiore, sed sapore iuniperi, tradidisse. Nec<lb/> non fuisse, qui e turis arbore utrumque nasci mentiti<lb break="no"/>sint.<ref target="#fn26">²⁶</ref> E quibus omnibus rite collatis effeci olim, <hi rend="italic">Amy-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">ridem Kafal</hi> Forsk. esse arborem myrrhiferam. Simil-<lb break="no"/>limam autem utramque speciem, et forte eamdem esse,<lb/> <hi rend="italic">Forskoleus</hi> refert. Ramos spinescere, folia esse subro-<lb break="no"/>tunda, serrata. Dici autem arborem myrrhiferam huic<lb/> assimilen.<ref target="#fn27">²⁷</ref></p>
<p><foreign xml:lang="grc">Γαβιρέαν</foreign> dici pinguissimam myrrham, solo laeto<lb/> provenientem, quae multam quoque stacten sudet, expo-<lb break="no"/>nere ausim ex arabico <foreign xml:lang="ar">جابر</foreign>, praepotens, quia princeps<lb/> et palmaria species. Troglodyticam appellari a Troglo-</p>
<note xml:id="fn23" n="23" place="foot">Iter german. vol. 5. p. 59. t. 4. 5.</note>
<note xml:id="fn24" n="24" place="foot">Hist. plant. 9, 41.</note>
<note xml:id="fn25" n="25" place="foot">Diod. 5, 41.</note>
<note xml:id="fn26" n="26" place="foot">Lib. 12, 34.</note>
<note xml:id="fn27" n="27" place="foot">Flor. aeg. arab. p. 80.</note>
