<pb n="659"/>
IN DIOSCORIDEM. V. 152—156. 659
<lb/>gemmae forte ad laevorem tritae efficacia ad expurgenda,
<lb/>quae oculis caliginem offundunt.
<lb/>Hanc eamdem esse gemmam cum callaïde Plinii, A.
<lb/>Fischerus monuit.<ref target="#fn93">⁹³</ref> E viridi pallens ea dicitur; nasci
<lb/>autem post aversa Indiae, apud incolas Caucasi montis,
<lb/>apud Sacas et Dahas; amplitudine conspicua, sed fistulo-<lb break="no"/>sam esse sordiumque plenam; sinceriorem et multo prae-<lb break="no"/>stantiorem obviam esse in Carmania.<ref target="#fn94">⁹⁴</ref>
<lb/>Cap. CLIV. Iudaicus lapis idem esse videtur ac te-<lb break="no"/>colithos Plinii, quem cum oleae nucleo comparatum inun-<lb break="no"/>gi suadet adversus calculos, quos frangat pellatque.<ref target="#fn95">⁹⁵</ref>
<lb/>Quibus addit Galenus, proficere eum lapidem tantum in
<lb/>renum calculis, supervacuum esse in iis, qui vesicae in-<lb break="no"/>haereant.<ref target="#fn96">⁹⁶</ref> Aëtius, qui et iudaicum et syriacum et teco-<lb break="no"/>lithon appellat, eadem e Galeno repetit, addito e Ne-<lb break="no"/>chepso, inunctum tamen pubi comminuere et vesicae
<lb/>calculos.<ref target="#fn97">⁹⁷</ref>
<lb/>Iam quaeritur, quinam sit ille lapis. In eo autem
<lb/>consentiunt plerique, esse aculeos aut palpos echinorum,
<lb/>calcarea terra, silicea etiam et forte magnesia imprae-<lb break="no"/>gnatos.<ref target="#fn98">⁹⁸</ref> Egregie eos, ex Echino Cidari, delineatos con-<lb break="no"/>spicimus in Iac. Theod. Kleinii opere.<ref target="#fn99">⁹⁹</ref> Sunt corpuscu-<lb break="no"/>la glandiformia, subpedicellata, longitudinaliter striata, vel
<lb/>laevia, vel granulosa.
<lb/>Cap. CLV. Amiantus nullam habet difficultatem. Est
<lb/>Amiantus fibrosus, flexilis, cuius fibrae sericeo splendore
<lb/>nitent, quique olim ad ellychnia, chartam et ipsa lintea,
<lb/>flamma non destruenda, adhibebatur. E talco, calcarea,
<lb/>silicea terra, argilla et ferri tantillo componitur.
<lb/>Cap. CLVI. <foreign xml:lang="grc">Σάπφειρος</foreign> et hic et a Theophrasto,
<lb/><foreign xml:lang="grc">σάπφυρος</foreign> a Galeno<ref target="#fn100">¹⁰⁰</ref> dicitur. Nomen certe semiticum,
<lb/>
<note xml:id="fn93" n="93" place="foot">93) Auswahl aus den Schriften der mineral. Gesellsch. zu Dres-<lb break="no"/>den, 1819. 2. p. 88.</note>
<note xml:id="fn94" n="94" place="foot">94) Plin. 37, 33.</note>
<note xml:id="fn95" n="95" place="foot">95) Lib. 37, 68.</note>
<note xml:id="fn96" n="96" place="foot">96) De fac. simpl. 9. p. 199.</note>
<note xml:id="fn97" n="97" place="foot">97) Lib. 2. c. 19.</note>
<note xml:id="fn98" n="98" place="foot">98) M. Lister in philos. transact. vol. 9. p. 224. G. Dan. Cosch-<lb break="no"/>witz diss. de lapidibus iudaicis. Hal. 1724. 4.</note>
<note xml:id="fn99" n="99" place="foot">99) Natur. dispos. echinodermatum, tab. 32. B—G. 46. n. 3. 4.</note>
<note xml:id="fn100" n="100" place="foot">100) De fac. simpl. 9. p. 207.</note>
<lb/>
<lb/>Tt 2
