<pb n="579"/>
IN DIOSCORIDEM. IV. 13--15. 579
<lb/>optime distinguuntur. At cum <hi rend="italic">Tribulum terrestrem</hi> ite<lb break="no"/>rum bipartito distribuat, inquirendum est, utri Dioscori<lb break="no"/>dis planta conveniat. Alterum Theophrastus tradit esse
<lb/><foreign xml:lang="grc">περικαρπιάκανθον</foreign>, folia gerere ciceri similia, semina se<lb break="no"/>samoidea, praecocius florere, loca inundata ac novata
<lb/>amare.<ref target="#fn92">92</ref> Quae omnia in Tribulum vulgarem terrestrem
<lb/>quadrant. Hunc esse et Dioscoridis <foreign xml:lang="grc">τρίβολον</foreign>, non dubito,
<lb/>licet comparatio foliorum cum portulacae foliis haud sit
<lb/>idonea. Alter vero Theophrasti tribulus terrestris folia
<lb/>ipsa habet spinescentia, serius floret circa domuum areas,
<lb/>et semina rotunda, nigricantia gerit in folliculis seu capsu<lb break="no"/>lis. Hic esse videtur <hi rend="italic">Fagonia cretica</hi>, ab Hon. Bello et
<lb/>C. Bauhino<ref target="#fn93">93</ref> <hi rend="italic">Trifolii spinosi cretici</hi> nomine illustrata.
<lb/>Quo pertineat <foreign xml:lang="grc">τρίβολος παραθαλάσσιος</foreign> Hippocratico<lb break="no"/>rum<ref target="#fn94">94</ref>, non liquet. Dalechampius <hi rend="italic">Echinophoram spino-</hi>
<lb break="no"/>sam eo nomine adumbravit<ref target="#fn95">95</ref>, quod nec improbare nec
<lb/>vero comprobare possum.
<lb/>De tribulo aquatico, qui <hi rend="italic">Trapa natans</hi> est, nulla
<lb/>exstitit controversia. Uberior est apud Theophrastum<ref target="#fn96">96</ref>
<lb/>descriptio. <foreign xml:lang="grc">Βουκέφαλος</foreign> et <foreign xml:lang="grc">ταυρόκερως</foreign> bene dicebatur ob
<lb/>formam fructus, qui nucem duram cornutam sistit, spinis
<lb/>quatuor validissimis arcuatis armatam, sub aqua condi<lb break="no"/>tam. Petioli longi sunt, superne incrassati. Capillamen<lb break="no"/>ta spicaeformia sunt radiculae innumerae ex omni infe<lb break="no"/>riore planta progerminantes. Thraces fructum alendo
<lb/>idoneum panis loco adhibuisse, haud sine fide est, cum
<lb/>et apud nos castanearum more comedatur. „Ob id et
<lb/>Gallia Padana castaneas ferrarienses vocat.“<ref target="#fn97">97</ref>
<lb/>Capitulum de Saxifrago, quanquam ipsi Dioscoridi
<lb/>non adscribendum aliqui putent, tantae tamen est vetusta<lb break="no"/>tis, ut in optimo quoque codice legatur, sed nusquam
<lb/>fere incolume. Sic in cod. C. deest comparatio cum epi-
<lb/>
<note xml:id="fn92" n="92" place="foot">Hist. pl. 6, 1. 5.</note>
<note xml:id="fn93" n="93" place="foot">Prodr. p. 142.</note>
<note xml:id="fn94" n="94" place="foot">De nat. muliebr. p. 552. De morb. mul. 1. p. 722.</note>
<note xml:id="fn95" n="95" place="foot">L. c. p. 1367.</note>
<note xml:id="fn96" n="96" place="foot">Hist. pl. 4, 9.</note>
<note xml:id="fn97" n="97" place="foot">Hermol. Barbar. coroll. ad Diosc. 624. <hi rend="italic">Castagne d'acqua</hi>
<lb/>Veronensibus audit.</note>
<lb/>Oo 2
