<pb n="506"/>
506 COMMENTARIUS<lb/>
tra lumbricos adhibita fuerunt, quamque Linnaeus Art.<lb/>
iudaicam nominavit, huc quadrare contendit.<ref target="#fn6">⁶</ref> Absinthio<lb/>
enim multo similior est: provenire autem scimus in Ae-<lb break="no"/>gypto, Syria, Numidia, Arabia et Persia australi. Esse<lb/>
<foreign xml:lang="he">לַעֲנָה</foreign> Ebraeorum suspicamur, testimonio etiam vete-<lb break="no"/>rum paraphrastarum freti, quamvis LXX. ubique ali-<lb break="no"/>ter interpretentur.<ref target="#fn7">⁷</ref> <hi rend="italic">Schiha</hi> (<foreign xml:lang="ar">شيح</foreign>) Arabum, cuius semina<lb/>
anthelminthica ab Avicenna celebrantur<ref target="#fn8">⁸</ref>, hanc esse plan-<lb break="no"/>tam, Rauwolfius quoque probavit.<ref target="#fn9">⁹</ref> Quodsi vero haec<lb/>
planta Abrotanum mas Dioscoridis fuerit, cur anthelmin-<lb break="no"/>thicae eius virtutis haud plane meminit?<lb/>
<hi rend="italic">Cap. XXVII. Hyssopi et nomen et notitia ex Ae-</hi><lb break="no"/><hi rend="italic">gypto proficiscuntur.</hi> Siquidem prima eius fit mentio, cum<lb/>
Ebraei pascha ante exitum ex Aegypto celebrarent. Ita-<lb break="no"/>que et ebraeum nomen <foreign xml:lang="he">אֵזוֹב</foreign> et graecum <foreign xml:lang="grc">ὕσσωπος</foreign> aegyptia-<lb break="no"/>cae originis esse videntur, quamvis Iablonskius id expli-<lb break="no"/>care nequiverit.<ref target="#fn10">¹⁰</ref><lb/>
Quaenam sit planta, in contentionem venit, dum in<lb/>
Dioscoride certe nullum indicium in hoc capite saltem<lb/>
invenimus. Sed mox, cum origanum describit, folia hys-<lb break="no"/>sopi foliis similia facit, umbellam vero haud rotatam esse<lb/>
dicit, quasi innuere velit, talem esse hyssopi inflorescen-<lb break="no"/>di modum. Confirmatur id capite de chrysocoma, ubi<lb/>
noster: <foreign xml:lang="grc">ἔχον κόμην κορυμβοειδῆ, ὁμοίαν ὑσσώπῳ</foreign>. Accedit,<lb/>
et Cratevam<ref target="#fn11">¹¹</ref> et scholiasten Nicandri<ref target="#fn12">¹²</ref> plantam maiora-<lb break="no"/>nae (<foreign xml:lang="grc">σαμψύχῳ</foreign>) similem pronunciare. Cum eadem maio-<lb break="no"/>rana et <foreign xml:lang="ar">زوفا</foreign> (<hi rend="italic">sufa</hi>) suum comparat Isaac Ebn Amram,<lb/>
noni, ut videtur, saeculi scriptor, cum iam a Serapione et<lb/>
Mesue seniori citetur. Nasci in montibus domus sanctae<lb/>
(Hierosolymorum): per terram spargi ramis pulverulentis,<lb/>
foliis viridibus, sed postea citrinis, suaveolentibus.<ref target="#fn13">¹³</ref> De-<lb break="no"/>nique ex antiquo codice vindobonensi Dodonaeus iam ico-<lb/>
<note xml:id="fn6" n="6" place="foot">L. c. p. 167.</note>
<note xml:id="fn7" n="7" place="foot">Cels. hierob. 1. p. 482.</note>
<note xml:id="fn8" n="8" place="foot">Ed. arab. p. 256.</note>
<note xml:id="fn9" n="9" place="foot">Iter germ. 4. n. 456. App. ad Dalech. p. 36.</note>
<note xml:id="fn10" n="10" place="foot">Opusc. 1. p. 367.</note>
<note xml:id="fn11" n="11" place="foot">Apud Anguill. p. 196.</note>
<note xml:id="fn12" n="12" place="foot">Ther. v. 876.</note>
<note xml:id="fn13" n="13" place="foot">Serap. c. 270. Bochart. hieroz. 1. p. 588.</note>
